<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА (Санкт-Петербург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Берём победную волну и идём вперёд». Игроки о финале Запада]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/01/437138.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Мэт Робинсон, #Михаил Григоренко, #Александр Барабанов, #Виктор Тихонов, #Давид Рундблад]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мэт Робинсон, защитник ЦСКА:- В моменте с голом Прохоркина шайба скакала, мы, наверное, больше внимания обращали на неё, а не на игрока. Ему повезло с отскоком, и он смог забить. Надо было играть по Прохоркину, а не по шайбе. Матч закончен, счёт в серии 2-1. Надо забыть об этой игре и готовиться к следующей.Михаил Григоренко, нападающий ЦСКА:- Жаль, что проиграли важный матч. Нужно сделать правильные выводы и подготовиться к следующему матчу. Затрудняюсь сказать, почему ЦСКА слабо сыграл в атаке. В моменте с сэйвом Шестеркина мне надо было лучше бросить. Но и Игорь - хороший вратарь. Он здорово поймал. Игра складывалась так, что СКА выигрывал нейтральные шайбы. В моменте с голом Прохоркина в овертайме это тоже случилось.Александр Барабанов, нападающий СКА:- После моей шайбы команде стало полегче. До этого только один гол в матчах с ЦСКА забивали, хорошо, что в этот раз забили второй и выполнили свою работу. Мне главное, чтобы команда побеждала, если выиграли, значит мне комфортно в своей тройке. Здорово, что победили, гора с плеч упала. У нас не было задания играть более осторожно, просто старались избежать ошибок. Действовали строго по заданию. Надо исключать такие ошибки, как пропуск гола за секунду до конца периода. Дай бог, чтобы Прохоркин и дальше был нашим джокером.Виктор Тихонов, нападающий СКА:- ЦСКА здорово играет по заданию. Но сегодня мы увидели, что можем побеждать. Идёт битва двух пятаков, надо завоевать чужой и отстоять свой. Сорокин – такой вратарь, который всё видит и всё ловит. Надо ему больше мешать. Шестеркин сделал несколько классных спасений. Сэйв после броска Григоренко был великолепным и запомнится надолго. Думаю, Игорь и сам теперь уверенность поймает. Берём эту волну и двигаемся вперед.На овертайм нам поставили задачу больше контролировать шайбу. Чем дольше она у тебя, тем больше моментов можно создать. В итоге, мы всё выполнили и забили. Когда болельщики взорвались после победного гола, по телу пошли мурашки – только ради этого и играем.Давид Рундблад, защитник СКА:- Счет 0-2 в серии не давил. Знаем, что мы хорошая команда, можем играть здорово и сегодня это показали. Мы солидно провели третий период: много владели шайбой, было ощущение, что нам по силам забить победный гол.]]></text>
</doc>
