<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТОП-10 недели]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Авангард (Омск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Шикарный выход Шолохова и подвиги Ортио. Лучшие моменты недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/16/412406.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#топ-10]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Открывает хит-парад шайба Алексея Емелина. Не самый забивной защитник, пользуясь тем, что игроки «Барыса» почему-то не атакуют его, сблизившись с воротами, спокойно нанёс прицельный кистевой бросок. Далее следует Патрик Лампер и его шайба в ворота «Авангарда» - словацкий форвард накоротке изящно разобрался с голкипером. На восьмой строчке - гроссмейстерская пауза перед броском от армейца Максима Шалунова по воротам «Динамо» . Седьмое место получает связка Александр Сёмин – Миро Аалтонен из «Витязя» - россиянин сделал всё, чтобы финн спокойно поразил ворота соперника. Шестое место – великолепный дриблинг Данила Файзуллина из «Амура».На пятом месте нестареющий Павел Дацюк, который, выехав из-за ворот, «Северстали», не оставил шансов Алексею Артамкину. Иржи Секач отдал мощную и точную передачу на Джастина Азеведо, в касание отправившему шайбу в ворота «Сочи». Бронзу получают Максим Майоров и Дмитрий Кугрышев разыгравшие великолепную комбинацию в игре с «Авангардом». Михаил Григоренко мог сам забивать в ворота московского «Динамо», но отдал пас Кириллу Капризову, и этот гол и стал вторым на неделе. Победителем же стал Марсель Шолохов из «Трактора» с великолепным рейдом из своей зоны к воротам «Амура». Наслаждайтесь мастерством!На десятом месте голкипер подмосковного «Витязя» Йони Ортио, отбивший локтем шайбу после броска Юрки Йокипакки. Финский голкипер получает на этой неделе ещё и бронзовую награду за сэйв ловушкой в игре с «Йокеритом». Восьмое место у Ивана Бочарова из московского «Динамо», который уже в падении сумел закрыть штангу и не дать отличиться игроку «Торпедо». Мэтью Майоне из рижского «Динамо» проводит великолепный сезон, но и он ничего не смог поделать с Хенриком Карлссоном из «Барыса» даже на добивании.Первую пятёрку открывает ветеран Константин Барулин, который вышел победителем из дуэли с другими «титаном» - Александром Сёминым. Кристерс Гудлевскис в матче с «Адмиралом» впервые сыграл «на ноль», один из сэйвов занял место в нашем хит-параде. Латвийский голкипер отразил бросок Сергея Конькова в упор. Парировать два броска, столкнуться с нападающим, а затем среагировать на выстрел от синей линии? Нет ничего невозможного для Игоря Бобкова, и за свою отличную работу он получает второе место на этой неделе. Какой топ без вратарей «Куньлуня»? Первое место у Александра Лазушина, который ловушкой выловил шайбу после броска Михала Ржепика с близкого расстояния. ]]></text>
</doc>
