<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сорокин в шаге от рекорда сезона. Превью матчей 19 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/19/417101.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Слован, #ЦСКА, #Торпедо, #Авангард, #Северсталь, #ХК Сочи, #Динамо Минск, #Амур, #Адмирал, #Спартак]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Спартак (Москва) (начало в 12:30 мск)Клуб из Владивостока набрал только одно очко в шести гостевых играх, оказавшись на последнем месте в лиге. Несмотря на неудачную полосу, наставник «Адмирала» Сергей Светлов высоко оценил самоотдачу подопечных. «Сухая» серия лучшего бомбардира (5+9) «моряков» Александра Черникова достигла семи матчей, но партнёры пока не догоняют ветерана.«Спартак» отправился на выезд после поражения от «Локомотива (1:3). Не принимал участия в игре новичок Артём Фёдоров, дебют форварда может состояться сегодня. «Красно-белые полетели на Дальний Восток, имея 31 очко после 29 игр и надёжные позиции в лидерской восьмёрке Запада. 5 сентября «Адмирал» неудачно посетил Москву, забив «Спартаку» только одну шайбу – 1:3. наверхАмур (Хабаровск) – Динамо (Минск) (начало в 12:30 мск)«Амур» завершил выездной вояж поражением во встрече с «Сибирью» (1:2 ОТ). «Тигры» по-прежнему отстают от зоны плей-офф, заработав только 33,9% от возможного числа очков. Сегодня в составе может дебютировать новичок – чех Марек Лангхаммер усилил конкуренцию во вратарской линии, присоединившись к Евгению Аликину и Алексею Мурыгину.Минское «Динамо» проиграло два из трёх матчей под руководством нового тренера Андрея Сидоренко. Белорусский клуб замыкает таблицу Запада. Приятной новостью стало возвращение в состав его лучшего бомбардира Тему Пулккинена (8+8), не игравшего после Евротура из-за повреждения.Первая встреча соперников в сезоне завершилась уверенной победой «Амура» (6:3). В Хабаровске «Динамо» не выигрывает с 6 декабря 2013 года (3:2 Б).наверхСеверсталь (Череповец) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 19:00 мск)«Северсталь» не забила в двух последних играх ни одного гола, оставшись самой нерезультативной командой лиги (40 шайб в 29 матчах). И. о. главного тренера Павел Торгаев заметил, что будет вносить серьёзные коррективы в состав и стратегию. Лучший бомбардир Череповца – форвард Юрий Трубачёв (3+5), следующее очко станет для ветерана 200-м в КХЛ.«Сочи» уверенно удерживается в зоне плей-офф Запада, несмотря на переполненный лазарет. К травмам добавилась дисквалификация – форвард Дамир Рахимуллин пропустит два матча из-за неправильного силового приёма. Демонстрирует отличный хоккей Константин Барулин – ветеран не пропускает на протяжении 98 минут.«Северсталь» принимала «Сочи» два дня назад, уступив (0:2) после голов Сергея Шмелёва и Эрика О` Делла.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Авангард (Омск) (начало в 19:00 мск)«Торпедо» прервало полосу неудач, взяв верх над «Слованом» (4:1). Нескольких минут не хватило для первого «сухаря» в сезоне голкиперу Станиславу Галимову, отразившему 45 бросков. Стабильно набирает очки (10+22) опытный Денис Паршин, форвард близок к преодолению собственного рекорда результативности прошлого сезона (11+15).Удачная серия «Авангарда» оборвалась во встрече с московским «Динамо» (0:4). Резко раскритиковал подопечных главный тренер Боб Хартли, заявивший, что вратарь москвичей мог оформить шатаут «сидя в кресле». Поможет команде исправиться залечивший травму Максим Тальбо, не игравший с 3 ноября.Голкипер «ястребов» Игорь Бобков продемонстрировал новый шлем, рассказал об истории его создания.28 октября «Авангард» уступил «Торпедо» на домашнем льду со счётом 1:3.наверхЦСКА (Москва) – Слован (Братислава) (начало в 19:30 мск)Победа над «Нефтехимиком» (2:1) стала для ЦСКА девятой подряд в чемпионате, подопечные Игоря Никитина укрепили лидерство на Западе. «Армейцы» демонстрируют отличную игру в обороне: за пять матчей пропущено лишь две шайбы. 180 минут не пропускает Илья Сорокин, сегодня вратарь может установить рекорд сезона (208 минут), если именно ему доверят место в стартовом составе.«Слован» выиграл лишь один матч из пяти последних. Серьёзно сбавил лучший бомбардир (6+14) «орлов» Джефф Таффе, набравший лишь три очка в 10 играх. Удерживает место в основном составе Иван Шварны, сегодняшняя встреча станет для защитника 300-й в «регулярках» КХЛ.«Слован» сегодня попытается отомстить ЦСКА за матч в Вене – «орлы» в столице Австрии проиграли со счётом 0:9.наверх]]></text>
</doc>
