<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Столичное дерби и молодёжь против двукратного чемпиона]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/13/435287.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА (Москва) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 19:30 мск)В третий раз в истории КХЛ пути двух самых титулованных московских клубов пересекаются в плей-офф. В дебютном сезоне лиги бело-голубые без труда преодолели армейский барьер. ЦСКА оказал сопротивление лишь в первом матче (1:2), а в двух других «Динамо» было на голову сильнее (5:1 и 7:0). Следующая встреча команд состоялась в плей-офф 2013-го года снова во втором раунде. И снова бело-голубые уверенно прошли дальше, выиграв серию (4-1) на пути ко второму подряд Кубку Гагарина.На сей раз у ЦСКА отличный шанс взять реванш. Армейская машина без сбоев преодолела рубеж регулярки и плей-офф. Команда Игоря Никитина побеждает за счёт тех же качеств, что и в гладком чемпионате. Идеальная игра вратарей (четыре пропущенные шайбы в четырёх матчах), прекрасное большинство (27,8%) и результативные действия лидеров Михаила Григоренко 8 (5+3) очков и Кирилла Капризова 5 (1+4) очков.«Динамо», пережившее в этом сезоне несколько взлётов и падений, очень мощно провело серию против «Йокерита» (4-2) с шикарным завершающим аккордом в виде домашней победы со счётом 6:2. У бело-голубых ещё более мощное большинство, чем у ЦСКА (30%) и максимальная эффективность при игре в меньшинстве – 100%. И это при 26 попытках у «Йокерита»! Результативна связка Вадима Шипачёва и Дмитрия Кагарлицокго, но в плей-офф расцвёл Патрик Закриссон. Шведский форвард набрал почти столько же очков, сколько за 38 матчей регулярного чемпионата (8 против 11). 8 сентября. «Динамо» - ЦСКА 1:310 октября. ЦСКА – «Динамо» 5:1наверхСКА (Санкт-Петербург) – Локомотив (Ярославль) (начало в 19:30 мск)СКА и «Локомотив» встречались в плей-офф довольно часто – четыре раза, причём три из них в трёх последних сезонах. И в них армейцы каждый раз доминировали над железнодорожниками: суммарный счёт в этих сериях 12-2 в пользу СКА. А вот в плей-офф 2014-го года «Локомотив» обыграл СКА 4-2.Отмечалось, что в четвертьфинале конференции «Спартак» на равных играл со СКА в формате 5 на 5. Но игра в неравных составах – очень грозное оружие армейцев. В этом плей-офф почти каждая третья попытка СКА в большинстве заканчивалась заброшенной шайбой – 29,6%. В меньшинстве команда Ильи Воробьёва также неплоха – 82,6% и шестой показатель среди всех 16 участников плей-офф. Под конец серии со «Спартаком» нашёл свою игру лучший бомбардир регулярного чемпионата Никита Гусев. В числе лучших ассистентов с пятью передачами и Павел Дацюк. СКА показал и характер: в трёх заключительных матчах против красно-белых армейцы выиграли с разницей в одну шайбу.«Локомотив» также столкнулся с проблемами в первом раунде. Безмятежно начинавшаяся серия против ХК «Сочи» обернулась двумя поражениями на берегу Чёрного моря. Но в нужный момент Ярославль собрался и победил 4-2. Во многом, благодаря игре Александра Салака, защищавшего ворота в двух заключительных матчах четвертьфинала конференции. По проценту отражённых бросков (95,5%) чех идёт на первом месте среди всех вратарей плей-офф и уже успел записать на свой счёт «сухарь».По игре в неравных составах в этом плей-офф «Локомотив» хоть и отстаёт от СКА, но совсем немного. Приличное (26,7%) большинство и такое же среднее (81,8%) меньшинство. Отлично себя проявляет и защитник Стаффан Кронвалль с 6 (3+3) очками, идущий в десятке самых результативных игроков плей-офф 2019.22 сентября. «Локомотив» - СКА 0:210 октября. СКА – «Локомотив» 0:1 ОТ10 января. «Локомотив» - СКА 0:418 февраля. СКА – «Локомотив» 4:0наверх]]></text>
</doc>
