<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[600-й матч Паршина в КХЛ, 300-е очко Азеведо. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/25/433139.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Каспарс Даугавиньш, #Тему Хартикайнен, #Виктор Тихонов, #Джастин Азеведо, #Денис Паршин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 600 матчей в КХЛДата: 26 февраля с «Барысом»Во вторник один из лидеров нижегородского «Торпедо» Денис Паршин в матче первого раунда плей-офф может стать 28-м хоккеистом в истории КХЛ, который проведет 600 матчей в Лиге. 33-летний Паршин выступает в КХЛ с момента основания и за это время выступал за ЦСКА (210 матчей), «Салават Юлаев» (59), «Авангард» (156) и «Торпедо» (174), всего в его активе 363 (158+205) очка и он является 16-м бомбардиром в истории.Денис Паршин. Фото: Григорий СоколовЦель: 300 очков в КХЛДата: 25, 27 февраля, 1, 3 марта с «Авангардом»Самый ценный игрок прошлого розыгрыша Кубка Гагарина Джастин Азеведо приблизился к отметке в 300 очков в КХЛ, до которой ему осталось набрать три результативных балла. В истории Лиги всего 31 хоккеисту покорился этот рубеж. Если это случится, то Азеведо станет 5-м представителем Канады после Мэтта Эллисона (456 очков), Найджела Доуса (445), Кевина Даллмэна (431) и Джеффа Плэтта (321), причем три последних из них были натурализованы и выступали за сборные Казахстана и Беларуси. В КХЛ Азеведо выступал за пражский «Лев» (47 очков) и «Ак Барс» (250).Джастин Азеведо. Фото: Ильнар ТухбатовЦель: 200 очков в КХЛДата: 26, 28 февраля, 2 марта с СКАНападающий «Спартака» Каспарс Даугавиньш пропустил последние матчи команды из-за травмы, его возвращение ожидается во время первого раунда плей-офф. Следующий результативный балл станет для него 200-м в КХЛ. Даугавиньш может стать пятым латвийским хоккеистов, преодолевшим эту отметку, ранее это сделали Лаурис Дарзиньш и Микелис Редлихс (по 296 очков), Мартиньш Карсумс (266), Микс Индрашис (217). В КХЛ Каспарс выступал за рижское «Динамо» (14 очков), московское «Динамо» (45), «Торпедо» (104) и «Спартак» (36).Каспарс Даугавиньш. Фото: Ярослав НееловЦель: 367 матчей за СКА в КХЛДата: 28 февраля, 2 марта с «СпартакомВ первом раунде нападающий Виктор Тихонов может повторить и обновить клубный рекорд по матчам в КХЛ. Перед стартом плей-офф лидером в этой номинации является Илья Ковальчук, который за шесть сезонов провел 367 матчей. Виктор Тихонов провел за команду 365 игр в течение семи сезонов и набрал 186 (94+92) очков.Виктор Тихонов. Фото: Дмитрий КулиничЦель: 380 матчей за «Салават» в КХЛДата: 1, 3 марта с «Металлургом»Финский нападающий «Салавата» Тему Хартикайнен выступает за уфимскую команду шестой год и приближается к нескольким рекордам результативности. До рекорда Игоря Григоренко по шайбам (113) ему осталось шесть раз поразить ворота, чтобы догнать Александра Радулова по очкам (299) Хартикайнену нужно набрать еще 38 результативных баллов. Но уже на этой неделе он может повторить и обновить рекорд клуба по матчам в КХЛ, который держит Кирилл Кольцов (380).Тему Хартикайнен. Фото: Светлана Садыкова]]></text>
</doc>
