<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: «Сухарь» Салака выводит «Локомотив» вперёд, «Йокерит» побеждает дома]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/05/434345.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Локомотив (Ярославль) – ХК Сочи (Сочи) 3 – 0 (0:0 3:0 0:0)После успешного старта серии для «Локомотива» в Ярославле, в Сочи команда Сергея Зубова смогла одержать две победы и сравнять счёт в противостоянии. «Леопарды» произвели всего два изменения в составе – в заявке на игру оказались Юрки Йокипакка и Денис Александров вместо Вадима Хомицкого и Сергея Зборовского. Дмитрий Квартальнов в очередной раз всерьёз перетряхнул состав своей команды.Впервые матч с первых минут начал чешский голкипер Александр Салак, вернулся в заявку его соотечественник Якуб Накладал, а не нашлось место в составе финну Петри Контиоле. Плюс изменения коснулись и других линий, Брэндон Козун был отправлен в четвертое звено вместе с Артуром Каюмовым и Георгием Ивановым. 13-м форвардом был заявлен Даниил Апальков, а 7-м защитником его тёзка 18-летний Даниил Мисюль.Накал начинает загораться в этой серии, уже в первом периоде команды обменялись тремя обоюдными штрафами, а еще команды дали друг другу несколько возможностей для реализации лишнего. Вратари действовали надежно, а в целом более агрессивно, как и ожидалось, выглядели хозяева льда.Фотолента: 05.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Локомотив» (Ярославль) - ХК «Сочи» (Сочи)Во втором периоде хозяева смогли переломить ход встречи, сначала Артур Каюмов отдал шикарную передачу Брэндону Козуну, который пробил Дмитрия Шикина. Через пять минут уже Козун ассистировал Каюмову, который бросил точно в ближнюю девятку – 2:0. Вскоре 13-й нападающий команды в этом матче Даниил Апальков точно бросил после передачи Егора Коршкова в большинстве и отправил отдыхать Шикина.На лёд вышел Константин Барулин, который не появлялся в серии со времен второго матча в Ярославле. Свою часть матча Барулин отыграл «на ноль», но это не помогло команде, так как надежно действовал его визави Александр Салак. Матч завершился с таким же счётом, как и вторая игра серии. Противостояние возвращается в Сочи, где команда Сергея Зубова приложит все усилия, чтобы в конце недели вернуться в Ярославль для седьмой игры.Сергей Зубов, главный тренер «Сочи»:- Неутешительный результат. Нам остается поднимать головы. Без достаточного количества бросков, угроз воротам в сегодняшнем хоккее выиграть невозможно. Мы сегодня не пошли на ворота, не бросали из выгодных позиций. Серия до четырех побед, будем готовиться к следующей игре.Дмитрий Квартальнов, главный тренер «Локомотива»:- Вышли вперед в серии. Чтобы побеждать, надо постараться выигрывать на площадке соперника. Будем готовиться к следующей игре.наверхЙокерит (Хельсинки) – ХК Динамо М (Москва) 2 – 1 (1:0 0:0 1:1)После поражения в четвёртом матче серии «Йокерит» оказался на грани вылета из плей-офф. Кризисные ситуации требуют решительных мер, поэтому Лаури Марьямяки решился на серьёзные перестановки в звеньях. По сравнению с позавчерашней встречей в Москве место в ударной тройке заняли Джон Норман и Брайан О’Нилл. А Петер Регин и Кристиан Весалайнен опустились во второе звено. А вот вратарскую чехарду главный тренер «Йокерита» решил прекратить и снова доверил место в воротах Янису Калниньшу. Владимир Крикунов решил оставить состав своей команды без изменений.Перестановки Марьямяки сыграли уже в самом начале матча: Джон Норман бросил от синей линии, а Ессе Йоэнсуу подправил шайбу в ворота с пятачка. «Динамо», у которого в первом периоде не очень клеилось с атакой, решило ответить в силовой манере. Евгений Мозер помахал кулаками с Антти Пильстрёмом, а в середине стартового отрезка «Йокерит» получил возможность реализовать большинство. Преимущество хозяев в первом периоде оказалось подавляющим: 13-4 по броскам в створ и 5:45 минут против 2:33 по времени в атаке.После перерыва «Динамо» встрепенулось и уже гости смотрелись убедительнее. Однако ближе к концу периода бело-голубые схватили удаление в средней зоне и сразу после вбрасывания Юусо Хиетанен выбросил шайбу за пределы площадки. 1 минуту 57 секунд «Йокерит» играл в формате 5 на 3, но первый гол в большинстве в этой серии ему так и не дался. В третьем периоде москвичи ещё больше увеличили напор, получили шанс на реализацию в неравных составах. Но в итоге пропустили сами: Джон Норман броском с неудобной руки в ближний угол увеличил преимущество.ФОТОЛЕНТА. 05.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Йокерит» (Хельсинки) - Динамо (Москва)Москвичи оказались в критической ситуации: но уже при снятом вратаре, за две с половиной минуты до сирены, в большинстве Патрик Закриссон сократил разрыв до минимума. А за полторы минуты до конца третьего периода гости снова получили шанс забросить в формате 6 на 4, но на сей раз отличиться не смогли. Серия возвращается в Москву при счёте 3-2 в пользу «Динамо».Владимир Крикунов, главный тренер «Динамо» Москва:- Говорили ребятам, что рано расслабляться, надо бороться от начала и до конца. Будем готовиться к следующей игре по-другому.Лаури Марьямяки, главный тренер «Йокерита»:- Первый период начали хорошо, после перерыва не смогли реализовать большинство 5 на 3. А в третьем периоде очень доволен тем, как мы оборонялись. Практически не давали сопернику создать моменты. Но затем мы добавили перцу в игру и схлопотали два ненужных удаления. Сами себе создали проблемы.наверх]]></text>
</doc>
