<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ-5 трансферов недели. Второе пришествие Филатова в «Салават»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/20/417320.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Оскарс Бартулис, #Марек Лангхамер, #Никита Филатов, #Дамир Мусин, #Артём Федоров]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Не успели мы примерить Оскарса Бартулиса к обороне «Трактора», как латвийский защитник стал игроком другой команды. Челябинск Бартулис покинул по семейным обстоятельствам, так и не сыграв за чёрно-белых ни одного матча. Как уверяет Оскарс, ему нужно было срочно вернуться в Латвию, и он прекрасно осознавал, что расторгая контракт, сжигает мосты. Однако безработным 31-летний защитник оставался совсем недолго. Бартулис, отыгравший два с половиной года в «Адмирале», снова отправился на Восток. Обладая российским гражданством, он мог бы устроиться в любой клуб КХЛ и не считаться при этом легионером, но Оскарс высадился в Китае, заключив с «Куньлунем» двусторонний контракт.Оскарс Бартулис. Фото: Юрий КузьминРаньше в Шанхае уже играл Артурс Кулда, а минувшим летом «драконом» стал Кришьянис Редлихс, но выбыл до конца сезона из-за травмы. Откуда у китайцев такая тяга к хоккеистам из Латвии? Объяснить это явление можно тем, что президент «Куньлуня» Райтис Пилсетниекс – соотечественник Бартулиса. На заре КХЛ он даже работал в рижском «Динамо». Очередное приобретение пекинской команды из Шанхая любопытно ещё и тем, что это уже третий-защитник новичок за последний месяц. Перед Бартулисом состав «драконов» пополнили финн Йоонас Ярвинен и швед Тобиас Виклунд. «Куньлунь» - далеко не худшая команда в лиге по пропущенным шайбам, но, видимо, Юсси Тапола считает, что именно оборона требует экстренного усиления. Несмотря на то, что Оскарс скорее защитник-домосед, он забил за «драконов» в первом же матче.Формально обменов между командами из разных лиг не предусмотрено. Однако последние сделки с участием «Амура» и чешской «Кометы» заставляют задуматься. Хабаровчане не так давно расстались с Либором Кашиком, и тут же взяли на замену другого чешского вратаря. Любопытно в этой истории то, что Кашик тут же отправился по маршруту Хабаровск - Брно, а Марек Лангхамер вылетел в обратном направлении. 24-летний голкипер, за плечами у которого два матча в НХЛ за «Аризону», не входил в этом сезоне и в десятку лучших вратарей Экстралиги, но чем-то заинтересовал менеджмент дальневосточников. А ведь ещё в прошлом году он даже не был первым номером «Кометы». Новобранец «тигров» всего лишь подменял Марека Чилиака, ныне защищающего цвета «Слована».Марек Лангхамер. Фото: пресс-служба ХК "Амур"Впрочем, странно в этой истории не только то, что разочаровавшись в одном чешском вратаре, «Амур» берёт другого. Всего лишь на прошлой неделе стало известно, что в Хабаровск возвращается Алексей Мурыгин. Казалось, что именно он рассматривается в качестве замены Кашику. Неужели два первых матча, за которые Мурыгин пропустил восемь шайб, заставили руководство «Амура» разочароваться в своём воспитаннике? Обиднее же всего в данной ситуации за Евгения Аликина. Молодой вратарь не первый год пытается выбраться из-за спин иностранцев, а теперь оказывается лишь третьим номером в иерархии «тигров».На прошлой неделе Алексей Мурыгин спустя почти четыре года путешествий по стране вернулся в родной Хабаровск. Теперь, после столь же длительного перерыва, Никита Филатов снова наденет зелёную форму. «Салават Юлаев» для воспитанника ЦСКА не родная команда, но именно в Уфе он впервые смог проявить себя на взрослом уровне. Уже потом был абсолютно лучший сезон за «Ладу», но два года Никиты в столице Башкирии потерянными точно не назовёшь. Подход к строптивому нападающему нашёл Владимир Юрзинов, поставивший его в тройку к Дмитрию Макарову и Тему Хартикайнену.Никита Филатов. Фото: Григорий СоколовФинн по-прежнему выступает за «Салават», но теперь у него другие партнёры, и вряд ли Филатову удастся вытеснить из первого звена самого Линуса Умарка. Впрочем, из конкурентов за место на левом фланге, если именно там новичка будет использовать Николай Цулыгин, хватает и без рыжебородого шведа. Прежде всего, это Владимир Ткачёв, который так же, как и Никита обладает правым хватом клюшки и навыками диспетчера. Что до карьеры Филатова в «Спартаке», то она закончилась «-2» в матче с «Автомобилистом» и командировкой в запас прямо по ходу встречи. Москвичи игру с лидером КХЛ вытащили, после чего провернули самый громкий обмен недели.Тем, кого «Салават Юлаев» отдал за Филатова, стал Артём Фёдоров. Он на три года моложе Никиты, а его статистика в этом сезоне удручает: всего две передачи в 16 играх регулярного чемпионата. В своём последнем матче за уфимский клуб нападающий не провёл на льду и семи минут. Это почти в два раза меньше, чем в среднем по сезону. По сути, Фёдоров не выдержал ту самую конкуренцию среди праворуких вингеров, которая сейчас ожидает Филатова. Если в прошлом сезоне ему ещё перепадало игровое время в большинстве и топ-6 нападения, то после прихода в команду сначала Владимира Ткачёва, а затем и Дмитрия Кугрышева, это стало почти невозможным.Артём Фёдоров. Фото: Светлана СадыковаНа протяжении последнего года слухи упорно отправляли Фёдорова обратно в «Динамо». Однако ни один из вариантов возвращения в клуб, где форвард раскрылся, не нашёл ничего общего с реальностью. Артём в итоге переехал в Москву, но в другой клуб. На новом месте он может встретить немало старых знакомых: бывшие динамовцы Андрей Кутейкин, Александр Осипов, Каспарс Даугавиньш и Мартиньш Карсумс ныне облачены в красно-белые цвета, а ветеран «Динамо» Максим Соловьёв с недавнего времени входит в тренерский штаб принципиального соперника. Угодив в такое окружение, Фёдоров сумел отличиться в первом же матче! Гол в ворота «Адмирала» стал для него первым более, чем за год.Минувшая неделя выдалась чуть ли не самой насыщенной в карьере Дамира Мусина. Ещё в среду он выходил на лёд в форме ХК «Сочи», приложив руку к домашней победе над «Локомотивом», а уже в пятницу его обменяли в «Ак Барс». Можно было подумать, что молодой защитник вернётся в родной клуб после кратковременной тренировки. Дело в том, что Казань Мусин покинул минувшим летом, отправившись на берег Чёрного моря вместе с Дмитрием Архиповым. Дамир Мусин. Фото: Юрий КузьминИ если бывший форвард «барсов» влился в новую команду, являясь на данный момент шестым бомбардиром «леопардов», то Дамир не входил даже в топ-6 защитников «Сочи» по игровому времени. А ведь когда-то он начинал свою карьеру в паре с самим Евгением Медведевым. Впрочем, игроком «Ак Барса» Мусин пробыл совсем недолго. Спустя три дня его обменяли в «Нефтехимик». Теперь казанец будет играть недалеко от дома под руководством Андрея Назарова.]]></text>
</doc>
