<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Доус и Майоне – лучшие в большинстве, Коварж нацелился на рекорд Рямё]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/09/415703.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Регулярный чемпионат сезона 2018/2019 близится к экватору, команды провели от 24 до 27 матчей. Мы уже рассказывали о лучших молодых вратарях первых месяцев чемпионата, сейчас время обратить внимание на то, какие рекорды могут пасть в этом сезоне.В сезоне 2010/2011 команды сыграли по 54 матча, а голкипер омского «Авангарда» Карри Рямё смог одержать победы в 33 из них. Такой результат позволил его клубу выиграть Кубок Континента имени В.В.Тихонова. Удивительно, что за те сезоны, когда «регулярка» состояла из 60 игр никто не смог побить это достижение.Новый регулярный чемпионат состоит из рекордного числа матчей (62). Безусловный лидер всего чемпионата, «Автомобилист», сыграл 26 матчей, в которых добился 25 побед. Голкипер Якуб Коварж одержал 20 побед, у его сменщика Владимира Сохатского – 5. Если уральцы продолжат такой же победный ход, то рекорд Рямё может пасть задолго до окончания регулярного чемпионата.Владимир Сохатский и Якуб Коварж. Фото: Антон БасанаевУдивительно, но рекорд по победным шайбам за один сезон держится с самого первого сезона Лиги. В сезоне 2008/2009 форвард «Салавата Юлаева» Алексей Терещенко забросил 11 победных шайб. В этом году борьба в номинации идёт ожесточенная – лидером первой части чемпионата является Патрик Херсли из СКА (6 шайб), его преследуют Кирилл Капризов (ЦСКА) и Сергей Мозякин («Металлург») – по 5. Ещё у шести хоккеистов по четыре победные шайбы, причём в их числе такие голеадоры как Найджел Доус, Анатолий Голышев, Денис Паршин и Дэн Секстон. Конечно, до достижения Терещенко всем им будет сложно дотянуться, но борьба в этой номинации будет интересной до самых последних матчей регулярного чемпионата.Патрик Херсли. Фото: Юрий КузьминИнтересная борьба проходит в номинации «лидер по очкам в большинстве». За всё время существования Лиги лишь однажды легионер становился лучшим по этому показателю – в сезоне 2013/2014 Сакари Салминен из «Торпедо» набрал 26 (7+19) очков при реализации лишнего. Абсолютный рекорд у Сергея Мозякина из «Металлурга» - 43 (22+21) очка. Капитан уральцев дважды становился лучшим. Трижды опережал всех по этому показателю Александр Радулов, ещё по разу Алексей Морозов, Алексей Яшин, Вадим Шипачёв и Илья Ковальчук.Большую часть этого сезона лидировали игроки рижского «Динамо» Линус Виделль и Мэтью Майоне. К первому перерыву их догнал Найджел Доус из «Автомобилиста». В десятке лучших по очкам в большинстве всего три представителя России.Мэтью Майоне. Фото: Александр КорккаЭта номинация тесно перекликается с предыдущей, но касается нахождения всех пяти хоккеистов на льду. По сути, самые результативные пятёрки - это лучшие бригады реализации лишнего. Но если клуб использует схему с тремя нападающими и двумя защитниками, то эти игроки могут набирать очки и в равных составах. Здесь неожиданно захватили лидерство игроки «Нефтехимика» - трио легионеров Йоонас Няттинен, Юусо Пуустинен и Микаэль Руохомаа, а также защитники Андрей Сергеев и Адам Полашек.Юусо Пуустинен, Андрей Сергей, Йоонас Няттинен. Фото: Ильнар ТухбатовПожалуй, самая интересная борьба проходит в номинации «самая результативная тройка». В настоящий момент лидирует четыре сочетания из разных клубов. Результат первого звена «Автомобилиста» и ЦСКА был ожидаем, а вот попадание в таблицу остальных весьма любопытно. У «Барыса» лучшую «химию» показывает звено, в котором нет Брэндона Боченски – Андре Петерссон легко влился в новую команду, Патриc Кормье быстро освоился в КХЛ, а Роман Старченко неожиданно проводит лучший сезон в карьере. Джон Норман и Ессе Йоэнсуу - не самые креативные игроки, но в тройке с Брайаном О’Ниллом они раскрылись по-другому и забросили 21 шайбу.Линден Вей, Кирилл Капризов, Михаил Григоренко. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
