<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михеев и Коновалов прогремели на Европу. Игроки из КХЛ на Шведских играх]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/11/431162.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная России, #сборная Швеции, #сборная Чехии, #сборная Финляндия, #Илья Коновалов, #Илья Михеев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вряд ли могут быть сомнения насчёт того, кто был лучшим игроком из КХЛ на шведском этапе Евротура. Собственно, зажигать Илья Михеев начал ещё до переезда на Скандинавский полуостров. Для начала он сделал всё, чтобы подарить праздник Ярославлю: дубль и реализованная попытка в затяжной серии послематчевых бросков. В игре с хозяевами турнира омич также забил буллит, но на этот раз назначенный за фол. Михеев создавал моменты сам, был наконечником коллективных комбинаций и просто чаще других терзал соперников. И только когда Илья Воробьёв решил разбить тройку «Авангарда», Илья прекратил свой голевой фейерверк. Это, впрочем, не помешало лучшему бомбардиру «ястребов» попасть в символическую сборную Шведских игр. Кажется, кое-кто сделал серьёзную заявку на поездку в Братиславу.Дебютировать в 20 лет за сборную в родном городе - мечта для любого паренька. Для Ильи Коновалова на минувшем этапе Евротура она сбылась. Он вышел в стартовом составе сборной России в матче с Финляндией, который проходил в Ярославле на «Арене 2000». Лидер КХЛ по сухим играм пропустил две шайбы, но это не помешало подопечным Ильи Воробьёва одержать победу. На этом история Коновалова в сборной не закончилась. Ему доверили пост номер один во встрече с чехами, которые нанесли по воротам юного голкипера всего 13 бросков. Несмотря на то, что в форме «Локомотива» Илья успел поставить шатауты на конвейер, на первом для себя этапе Евротура он так и не смог сыграть на ноль. Тем не менее, именно Коновалова организаторы признали лучшим вратарём Шведских игр.Илья Коновалов. Photo.khl.ru«Деревянные стали. За четыре дня три матча сыграли, ничего не получается. Вот сейчас обратно в «Динамо» поедем. Пропустили непонятные голы, свои моменты не забили. Плохо сыграли. Что тут говорить», - вы не поверите, но эти слова Вадим Шипачёв адресовал себе и партнёру по звену Дмитрию Кагарлицкому. Форвард «Динамо» может показаться излишне самокритичным, но возвращение в сборную для него действительно получилось смазанным. За три матча Шипачёв набрал всего одно очко, да и то это голевая передача в проигранной битве со шведами. Вадим традиционно неважно играл на вбрасываниях и был неубедителен в обороне. Кагарлицкий устроил гала-концерт в серии буллитов с финнами, но в целом провёл Шведские игры также неважно, как и Шипачёв.Третий этап Евротура выделил в категорию «незаменимые» совсем уж неожиданных игроков сборной России. Кто бы перед началом сезона мог подумать, что Александр Кадейкин и его тёзка Елесин проведут девять из девяти матчей за национальную команду? На заключительном этапе в Чехии кое-что может поменяться, но такое доверие вчерашним дебютантам приятно удивляет. И ни Елесин, ни Кадейкин тренерский штаб российской сборной не подвели. Особенно хорош был форвард «Салавата Юлаева», который как и в клубе исполнял роль центра четвёртого звена. В этом амплуа он предельно органичен. Кадейкин регулярно угрожал воротам соперников, в том числе в меньшинстве, а в игре с Чехией открыл счёт своим голам за сборную.Александр Кадейкин. Photo.khl.ruТри этапа Евротура – три дубля. Такой статистикой теперь может похвастаться Андрей Кузьменко. На Кубке Карьяла от него пострадали шведы, а на Кубке Первого канала и Шведских играх – чехи. Одна из шайб форварда СКА выдалась несколько курьёзной, а вот вторая – вполне маститая. А главное, что он выстрелил с новыми партнёрами. Точнее – с новыми-старыми. Вместо действующих одноклубников, ему отрядили в помощники бывших одноклубников. С Андреем Светлаковым и Константином Окуловым они ещё в прошлом сезоне с трудом пробивались сквозь ротацию ЦСКА, а до первой сборной добрались разными дорогами. Помимо дубля Кузьменко стоит отметить креативную игру Окулова, который дирижировал большинством. Пожалуй, это было лучшее звено сборной России.В матче с Россией не принимала участия ведущая тройка чехов Секач – Коварж – Гулаш. Форварду «Ак Барса» разрешили досрочно вернуться в Казань, а его партнёрам – в Чехию. Вместе с бывшими игроками магнитогорского «Металлурга» Иржи обеспечил чехам победу на третьем этапе Евротура. Именно их результативная игра позволила подопечным Милоша Ржиги одолеть сначала шведов, а затем и финнов. И если в первой встрече Секач, поразивший пустые ворота, был в тени оформившего хет-трик Яна Коваржа, то в игре с командой Суоми солировал уже обладатель Кубка Гагарина. Всего на счету казанского чеха три гола в двух матчах.Иржи Секач. Photo.khl.ruИсторическое событие произошло в матче Россия – Чехия. Нападающий «Амура» Томаш Зогорна не просто забил команде Ильи Воробьёва, но и сыграл в одном звене с родными братьями. Многолетний лидер хабаровчан – самый старший из этого трио, тогда как 28-летний Хинек выступает в Финляндии, а 22-летний Радим на родине. Они и раньше по отдельности вызывались на этапы Евротура, но шансов выйти на лёд вместе не получали. В заключительном матче третьего этапа Евротура Милош Ржига решил создать уникальное звено Зогорна – Зогорна – Зогорна. Тем временем у сборной Финляндии Микаэль Руохомаа, оставшись без партнёров по «Нефтехимику», отыграл Шведские игры в холостую.Если взглянуть на топ-10 защитников-бомбардиров, то увидите там всего двух россиян. Причем один из них – Евгений Медведев – уже ветеран, и вряд ли снова сыграет на Евротуре. А вот два легионера из этого списка добрались до Шведских игр. Адам Полашек сыграл за чехов все три матча, но очков не набрал, а вот Филип Хольм отдал за хозяев турнира две голевые передачи. В составе «Торпедо» на его счету уже 25 баллов. Впрочем, результативными на третьем этапе Евротура были и те защитники, от которых этого обычно не ждёшь. Вилле Покка больше месяца не забивал за «Авангард», но в форме Суоми поразил ворота чехов. Клас Дальбек в ЦСКА считается защитником-домоседом, однако эта репутация не помешала набрать ему два очка в составе своей национальной команды.Томаш Зогорна. Photo.khl.ru]]></text>
</doc>
