<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рижский «опен-эйр» и новый рекорд Гусева. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/18/432353.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Вадим Шипачев, #Мэтт Эллисон, #Никита Гусев, #Кирилл Капризов, #Ари Мойсанен, #Микаэль Руохомаа, #Найджел Доус, #Александр Радулов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Игры в первозданных условиях на свежем воздухе второй год подряд настолько органично смотрятся в рамках регулярного чемпионата КХЛ, что остается только задаваться риторическим вопросом. Почему на протяжении многих лет эта идея жила исключительно на бумаге? Рижской публике Winter Ice Break явно пришелся по вкусу.Организаторы сделали правильные выводы из с прошлогоднего мероприятиея и сделали всё по высшему разряду. Раньше было сложно найти недостатки. Теперь же вообще не придраться. Матч был перенесён на вечернее время, поэтому антураж и телевизионная картинка получились ещё более эффектными. Стали комфортнее условия для болельщиков, которым кроме зрелищ нужен еще и «хлеб». С питанием было всё в порядке, а продрогнуть до костей в зябкую погоду собравшимся помешали такие жизненно важные вещи, как горячий суп и огненный глинтвейн. Трибуны забились под завязку. Матч в минувшую пятницу посетили 11 137 зрителей, что почти на 600 человек больше, чем год назад.Вдобавок к всем приятным околохоккейным моментам рижское «Динамо» на этот раз оказалось сильнее минских одноклубников (3:1) и продолжает сражаться за попадание в плей-офф. Не сомневаюсь, что в Латвии такие матчи хотят превратить в ежегодную традицию. Вторая серия вышла даже поинтереснее, чем первая. Однако при взгляде на это великолепие, в белорусской столице уже сейчас должны крепко задуматься о том, чтобы хоть на год забрать Winter Ice Break к себе в Минск.Лучший бомбардир московского «Динамо» Вадим Шипачев перед понедельничным дерби со «Спартаком» оказался в невероятно сложной ситуации. Эта игра с учетом участия в составе сборной России на шведском этапе Евротура стала для нападающего четвёртой за пять дней. Тяжелейший график! Однако, вопреки ожиданиям, Шипачев проявил себя блестяще, чего в национальной команде ему сделать не удалось. Видимо, матч против принципиального соперника пробудил в нём особенное вдохновение. Лучше в нынешнем сезоне он, пожалуй, ещё не играл. «Динамо» одержало вторую подряд в чемпионате, победу над было ставшим в последнее время очень неудобным «Спартаком», не дав ему ни единого шанса – 5:1! На счету Шипачева 4 (1+3) очка, всего в чемпионате – 63. Он тем самым превзошел сразу два клубных достижения по результативности в рамках одного сезона. Ранее лучший результат в КХЛ принадлежал шведу Маттиасу Вейнхадлю (61 очков в сезоне 2009/2010), за всю историю – Петру Природину (62 очка в сезоне 1978/1979).Канадский ветеран Мэтт Эллисон в свои 35 лет не сбавляет оборотов, продолжая удивлять высочайшей результативностью. В среду его «Металлург» одержал дома волевую победу над «Витязем» (4:1). Нападающий принял участие во всех голевых комбинациях своей команды, набрав 4 (2+2) очка. Эллисон благодаря успешной игре в этом матче в четвертый раз за 11 сезонов, проведенных в КХЛ, добрался до отметки в 50 набранных очков в рамках одного регулярного чемпионата. Ранее он добивался этого, выступая за «Торпедо» и минское «Динамо» (дважды). Канадец занимает первое место по набранным очкам за время существования КХЛ среди иностранцев – 430 (177+253) в 536 матчах, уступая в общем списке лишь Сергею Мозякину, Вадиму Шипачеву, Александру Радулову и Данису Зарипову.Если кому-то захочется описать нынешний сезон «Сибири» вкратце, то лучше примера, чем её матч в прошлый четверг в Нижнекамске (4:5 ОТ), не найти. Достаточно изучить протокол. Безнадёжный провал в начале, героические усилия по собственному спасению, остановка в шаге от чуда и роковая ошибка в последний момент. Сибиряки ещё сохраняют шанс попасть в плей-офф, но пока даже неудачное выступление главного конкурента «Трактора» не в силах улучшить их собственную карму.«Нефтехимик» в первом периоде уничтожил гостей, поведя 4:0 на 17-й минуте. Дублем отметился 20-летний воспитанник клуба Арсен Хисамутдинов, ранее в КХЛ не забивавший. Ещё после третьей пропущенной шайбы был заменен вратарь Алексей Красиков. В общем, ситуация для команды Александра Андриевского сложилась почти безнадежная. Тем удивительнее то, что происходило на льду нижнекамской арены в дальнейшем. «Сибирь» отыгралась! Причем ещё при счете 2:4 был отменен гол Егора Миловзорова. Матч меньше всего напоминал поддавки. У нижнекамцев на тот день ещё в теории сохранялась возможность залезть в восьмёрку при удачном стечении массы факторов, поэтому они бились, не жалея никого. Сибирская сказка закончилась грустным финалом. Защитник Николай Демидов сделал рискованный пас, шайба была перехвачена и финн Микаэль Руохомаа переиграл вратаря Дэнни Тэйлора.Прошлогоднее расставание Андрея Скабелки с омским клубом по ходу сезона получилось драматичным. Без дополнительных подробностей понятно, что в нынешнем чемпионате белорусский специалист хотел напомнить о себе бывшей команде. Вышло не очень. Его «Барыс» проиграл «Авангарду» все четыре встречи, в том числе и в прошлую субботу (1:2 Б). Команда из Астаны имела все основания рассчитывать на победу. Она открыла счёт, имела преимущество в первой половине матча и пропустила ответную шайбу только в третьем периоде. В овертайме гол бывшего игрока «Авангарда» Андре Петерссона, казалось, принёс победу хозяевам. Однако главный тренер соперника Боб Хартли запросил челлендж на предмет офсайда и оказался прав. Все решили считанные сантиметры – швед чуть раньше оказался в чужой зоне, чем шайба. В серии бросков в третий раз в сезоне команда из Астаны оказалась слабее «ястребов».Зато в стратегическом плане Скабелка оказался сильнее. По итогам этой игры «Барыс» набрал очко, обеспечив себе победу в дивизионе Чернышева и второе место в конференции. Это означает выгодный посев в плей-офф. Было бы интересно увидеть кубковую серию с участием этих команд. Она может состояться не раньше второго раунда, и, если состоится, обещает быть очень горячей.Где-то втихаря руководство «Йокерита» должно проклинать всё на свете, так или иначе связанное с московским «Динамо». В среду финская команда в 11-й раз подряд уступила бело-голубым в Москве со счетом 3:5. Матч вышел совсем не проходным. Соперники не жалели друг друга. Финн Хенри Иконен в третьем периоде отправил в борт нападающего москвичей Аслана Раисова. Защитник Виталий Меньшиков тут же схлестнулся в драке Эмели Рясяненом. Временами на льду было очень жарко. Команды в сумме набрали 87 минут штрафа. Самое грустное для «Йокерита» заключается не в очередной локальной неудаче. В плей-офф эти соперники гарантированно сыграют между собой в первом раунде. Прежние обиды слишком глубоко засели в память, поэтому ждем и требуем «продолжения банкета», как говорил персонаж популярной советской комедии. Скучно в этой паре точно не будет.Иногда складывается впечатление, что челябинцы под страхом смертной казни не хотят оставаться в кубковой восьмёрке и делают всё, чтобы отправиться в отпуск пораньше. В самый ответственный для себя момент регулярного чемпионата они выдали серию из четырех поражений подряд. На прошлой неделе «Трактор» уступил не хватающим с неба звёзд «Северстали» (1:2 Б и 2:4) и «Нефтехимику» (1:3). Уральская команда забивает крайне мало, деля последнее место по этому показателю с безнадёжным аутсайдером «Слованом» - у обоих всего по 100 заброшенных шайб в 59 матчах. Если бы чуть удачливее в последнее время выступала «Сибирь», то челябинцы вполне могли опуститься на девятое место в конференции.В минувший понедельник «Трактор», ведя 1:0, не справился у себя дома с «Нефтехимиком». Через день при своих болельщиках чудом дожил до серии бросков в игре с «Северсталью». В субботу в Череповце у челябинцев дела сложились ещё хуже. В последних шести матчах они набрали всего три очка. Игры с огнём для «Трактора» могут закончиться катастрофой.Лично у меня давно не осталось сомнений, что звание самого ценного игрока регулярного чемпионата должно достаться нападающему СКА Никите Гусеву. Он идет на первой строчке в списке лучших бомбардиров чемпионата, с приличным отрывом опережая московского динамовца Вадима Шипачева и канадского казаха Найджела Доуса из «Автомобилиста» - 76 очков против 67 и 65 соответственно. В минувшую пятницу главная звезда петербургской команды и всей лиги установил рекорд КХЛ по голевым передачам за один регулярный чемпионат. Гусев принял участие в заброшенной шайбе Наиля Якупова в ворота «Йокерита» на 9-й минуте встречи. Этот пас стал для его 61-м, таким образом пало предыдущее достижение, установленное Александром Радуловым в «Салавате Юлаеве» в сезоне 2010/2011. СКА одержал уверенную победу со счетом 5:2.Возможно, в ближайшее время кто-нибудь поднимет вопрос о целесообразности дальнейшего пребывания «Слована» в КХЛ, учитывая стагнацию в развитии клуба и слабые результаты. Противников у этого предложения, уверен, окажется достаточно. Почти наверняка одним из них должен стать нападающий ЦСКА Кирилл Капризов. В Братиславе 11 февраля армейцы оказались сильнее аутсайдера (4:1), причём их лучший нападающий сделал второй в сезоне хет-трик и вырвался вперед в гонке снайперов, оторвавшись от лидера «Автомобилиста» Найджела Доуса. В первый раз в текущем чемпионате тремя заброшенными шайбами Капризов отметился в ноябре, когда ЦСКА победил «Слован» в Москве (4:0). В четырёх играх с этой командой он набрал 9 (7+2) очков. Форвард обеими руками обязан выступить за сохранение в лиге команды, на которой он отводит душу.Усилиться незадолго до старта плей-офф командам в КХЛ почти нереально. Дедлайн, когда можно было выменять игроков, давно прошел. Иногда возвращаются в строй травмированные. Но им потребуется время, чтобы набрать форму и обрести прежнее взаимопонимание с партерами. «Йокерит» в такой ситуации, тем не менее, сделал мощный ход. Пусть он и был вызван стечением обстоятельств. Состояние здоровья тренера вратарей и начальника команды Маркуса Кеттерера не позволяет ему выполнять свои обязанности. Финский клуб нашёл ему достойную замену. Ари Мойсанен на протяжении последних пяти лет трудился в «Ак Барсе». Он отлично себя зарекомендовал, внеся большой вклад в развитие голкиперов, в частности одного из главных действующих лиц прошлогоднего плей-офф Эмиля Гарипова. Странно, что казанский клуб решил с ним расстаться после триумфального сезона.Кроме того, 47-летний специалист с 2012 по 2016 годы работал в сборной Финляндии, выиграв с ней медали на Олимпиаде-2014 и нескольких чемпионатах мира. В воскресенье было объявлено о том, что до конца сезона Мойсанен будет работать тренером вратарей «Йокерита». Его успешный опыт должен помочь Райану Заполски и Янису Калниньшу. В последнее время Мойсанен занимался подготовкой вратарей молодежной команды клуба финской лиги «Лукко».]]></text>
</doc>
