<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА побеждает СКА и выходит в финал Кубка Гагарина]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/09/437969.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вчера, не дотянув до седьмого матча, завершилась финальная серия Востока, это значило, что до рекорда КХЛ не хватило совсем чуть-чуть – четвёртый раз за всю историю Лиги команды в финалах конференций сыграют 13 матчей. В игре на ЦСКА Арене предстояло определить второго финалиста Кубка Гагарина, который встретится в главной битве сезона с «Авангардом».ФОТОЛЕНТА. 09.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - СКА (Санкт-Петербург)Судьба шестого поединка решилась в третьем периоде после броска Никиты Гусева. Для определения правильности заброшенной шайбы судьям потребовалось прибегнуть к просмотру фрагмента. Гол был засчитан, и это означало, что в культовом армейском противостоянии второй раз за 11 сезонов КХЛ дело доходит до седьмой игры. Первый случай любят вспоминать болельщики СКА, поклонники московских армейцев стараются забыть. 4 года назад, 7 апреля 2015-го питерцы, победив со счётом 3:2 в Москве, совершили то, что ни до этого, ни после пока не удавалось никому в КХЛ – выиграли серию, уступая по её ходу 0-3.Интересно, что на лёд в составе СКА вышли два хоккеиста, принимавшие участие в том памятном матче – Антон Белов и Илья Каблуков. Третий, Александр Барабанов, хоть и был в заявке на матч в 2015-м, на лёд так и не вышел. Ещё два игрока сегодня в составе клуба, но на сегодняшний матч заявлены не были – это Динар Хафизуллин и Роман Рукавишников. По сравнению с шестым матчем серии, на лёд вышел Артём Земчёнок, который в нынешнем плей-офф до этого дня не участвовал. Не оказалось в заявке Николая Прохоркина.Единственную замену произвёл ЦСКА - Максима Мамина заменил Грег Скотт.В матче состоялось сразу несколько юбилеев: на свой 200-й матч в КХЛ вышел Павел Дацюк, на 600-й – Евгений Кетов.Команды начали осторожно, предпочитая не рисковать в обороне, лишь к экватору периода ЦСКА начал обстрел ворот Игоря Шестеркина. Сначала на прочность питерского голкипера проверил Кирилл Капризов, до этого продемонстрировав мастерство обводки, почти сразу же от души приложился к шайбе Иван Телегин.СКА практически ничего не создал и в большинстве после того, как Максим Шалунов приложил об борт Никиту Гусева. В концовке периода ЦСКА владел подавляющим преимуществом, надолго запирая соперника в зоне. На 19-й минуте в штрафной бокс отправился Максим Карпов, ЦСКА прижал красно-синих к воротам и в итоге шайба влетела-таки в сетку, однако один из главных арбитров, Роман Гофман, тут же развёл руки, отменяя гол – время первого периода уже истекло.Второй получился гораздо более богатым на события. Сначала гости заработали штраф за нарушение численного состава и чуть не забили в меньшинстве – Максим Карпов убежал один на один, но не сумел обыграть Илью Сорокина. ЦСКА же свой момент использовал хладнокровно – после серии бросков шайба отскочила от Шестёркина прямо на Линдена Вея, которому осталось лишь не промахнуться мимо пустого угла. Гол придал хозяевам дополнительных сил, и уже спустя две с половиной минуты защитники СКА неловко действовали перед своими воротами и позволили Антону Слепышеву без помех расстрелять Шестёркина – 2:0. Голом нападающий ЦСКА отметил свой 50-й матч в плей-офф КХЛ.ЦСКА безраздельно владел инициативой, тем удивительней стал эпизод, произошедший на 31-ф минуте. Атаковавший ворота Сорокина Сергей Плотников уже упал под прессингом защитника, однако, уже лёжа умудрился бросить, и шайба по удивительной траектории перелетела через голкипера хозяев. Одним из ассистентов стал Гусев, и эта передача позволила нападающему СКА достичь отметки 400 очков в КХЛ. В третьем периоде СКА активизировался и начал гораздо чаще тревожить Сорокина, игра пошла на встречных курсах, но до реальных голевых моментов дело не доходило. В итоге ЦСКА довольно спокойно отстоял минимальное преимущество, в том числе финальный штурм СКА и был вознаграждён голом в пустые ворота. Команда Игоря Никитина выходит в финал Кубка Гагарина.После матча его итоги прокомментировали главные тренеры команд.Илья Воробьёв, главный тренер СКА:- Второй период немножко не удался у нас, царапались, работали. В принципе, всё. Пока ещё свежо всё, только закончили серию. Попозже будем анализировать, оценивать. По какой причине не играли Прохоркин и Хафизуллин? Температура у них, вирус. Не только у них, ещё люди есть. Но это не оправдание — это факт. При удалении за нарушение численного состава у нас пересменка была. Чуть-чуть не успели, на полметра. Но решили, как решили. Выход Карпова один на один в меньшинстве? Если бы забил, игра бы совершенно по-другому могла пойти.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Тяжёлая серия, семь игр. Сегодня был тяжелый матч, впрочем, как и все. Думаю, что мы заслуженно победили, ребята выложились по полной программе.- Что скажете об «Авангарде», с которым предстоит играть в финале?- Мы только выдохнули эту серию… «Авангард» - серьёзная команда, серьёзный амбициозный тренерский штаб. Достойный соперник для финала.- Хватит ли трёх дней для отдыха?- Думаю, да, как раз все вошли в тонус, почувствовали накал борьбы, так что не вижу проблем.]]></text>
</doc>
