<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Салават»: победа в день рождения и переворот «Локомотива». Обзор 25 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/25/418034.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Куньлунь, #ХК Сочи, #Салават Юлаев, #Динамо Минск, #Локомотив, #Барыс, #Слован, #Авангард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – ХК Сочи (Сочи) 3 – 0 (1:0 1:0 1:0)Китайский клуб в последнем матче ни разу не забил «Спартаку» (0:2), оставшись вне зоны плей-офф. Вернулся в состав пропустивший полтора месяца Вели-Матти Савинайнен, вне заявки сегодня остался лучший бомбардир «Куньлуня» Тэйлор Бек. «Сочи» приехал из Москвы, где не сумел поразить ворота ЦСКА (0:2). Завершилась дисквалификация Дамира Рахимуллина, форвард занял место в четвёртой тройке.Счёт во встрече был открыт на 11-й минуте курьёзным образом: из-за рикошета после броска Кори Кейна шайба «парашютом» перелетела над Дмитрием Шикиным и оказалась в воротах. Почти сразу «Куньлунь» мог увеличить преимущество, но не воспользовался выходом «2 в 0». Увеличить отрыв удалось «драконам» уже во втором периоде благодаря точному броску Вилле Лаюнена в большинстве. Хозяева наращивали давление, но Шикин сделал несколько блестящих сейвов . Заключительные 20 минут игры начались с удалений хоккеистов «драконов», но «Сочи» не реализовал шансы в большинстве. Гости впервые сняли вратаря уже на 54-й минуте, но и это не помогло им пробить Александра Лазушина. Точку поставил гол Брэндона Ипа в пустые ворота – 3:0. Для российского голкипера этот «сухарь» стал четвёртым в чемпионате. наверхСалават Юлаев (Уфа) – Динамо (Минск) 6 – 1 (2:1 3:0 1:0)«Салават Юлаев» сегодня отмечал 57-й день рождения клуба, полный стадион переполняла праздничная атмосфера. В составе уфимцев дебютировал форвард Никита Филатов. Минское «Динамо» приехало в Башкортостан с Дальнего Востока, где выиграло один матч из трёх. Вернулся в заявку «зубров» Куинтон Хауден, заменивший в первом звене Александра Когалева.ФОТОЛЕНТА. 25.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Динамо» (Минск). Владимир Ткачёв, Пётр Хохряков.Первая шайба в матче сразу стала юбилейной: форвард Антон Бурдасов хлёстким броском в большинстве забил свой 100-й гол в КХЛ. Через две минуты хозяева забили ещё раз, теперь численное преимущество чётко реализовал Йоонас Кемппайнен. Минчане почти сразу сократили разрыв: Андрей Степанов завершил шикарную комбинацию, выполненную на большой скорости. Во втором периоде «Салават» обеспечил себе успех благодаря голам Тему Хартикайнена, Дмитрия Кугрышева и Захара Арзамасцева, забившего впервые в сезоне. Перед третьим периодом гости заменили Михаила Карнаухова на Юнаса Энрота, но Максим Майоров пробил шведского вратаря уже через 50 секунд. Уверенность в победе позволила сменить голкипера и Уфе: Юху Метсолу заменил Андрей Кареев, доигравший до финальной сирены – 6:1. наверхЛокомотив (Ярославль) – Барыс (Астана) 5 – 3 (1:0 1:3 3:0)«Барыс» приехал в город, где не побеждал ни разу в своей истории. Выездная серия казахстанской команды удачно началась в Хельсинки, где был по буллитам обыгран «Йокерит». Постепенно пустеет лазарет «Барыса», перед поединком с «Локомотивом» поправился Мэтью Фрэттин. Ярославцы обыграли в предыдущем матче московское «Динамо» (2:0), четвёртый «сухарь» оформил Илья Коновалов. Ему тренерский штаб доверил ворота и в поединке против «Барыса».ФОТОЛЕНТА. 25.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Локомотив» (Ярославль) - «Барыс» (Астана)Первый период при равной игре остался за хозяевами – на 8-й минуте Егор Аверин решил прострелить вдоль ворот, по пути шайба нашла конёк Кевина Даллмэна и от конька защитника «Барыса», проведшего позавчера 600-й матч в КХЛ, оказалась в сетке. После перерыва гости усилили давление на ворота Коновалова, на 24-й минуте Валерий Орехов решился на дальний кистевой бросок, и голкипер «Локомотива», закрытый игроками, среагировать не сумел. Для 19-летнего защитника этот гол стал первым в сезоне. Вроде бы, ничего не предвещало перелома в матче, однако на 33-й минуте Кирилл Панюков броском с неудобной руки и Фрэттин повергли трибуны в шок.Тренерский штаб «Локомотива» вынужден был взять тайм-аут, который оказался весьма кстати – почти сразу же стремительная атака хозяев привела к голу Данила Юртайкина. На третий период хозяева вышли с запредельным настроем, и уже на 4-й минуте Павел Красковский сравнял счёт, забросив свою первую шайбу в сезоне, а спустя две с половиной минуты Денис Алексеев снова вывел «Локомотив» вперёд. Инициатива полностью перешла к хозяевам, а итог подвёл всё тот же Аверин.наверхСлован (Братислава) – Авангард (Омск) 1 – 4 (0:0 1:2 0:2)«Авангард» приехал в Братиславу после поражений в Хельсинки и Риге. Кроме желания завершить на мажорной ноте европейский вояж, перед омичами стояла задача взять реванш – 11 октября «Слован» в Балашихе сумел обыграть хозяев в овертайме – 3:2. При этом дома словацкий клуб побеждал «Авангард» очень давно – 19 ноября 2013 года.В первом периоде, несмотря на достаточное количество голевых моментов, счёт не был открыт. Гостям удалось это сделать на 29-й минуте. Массированная атака в большинстве завершилась броском Дениса Зернова, который оказался самым расторопным на добивании. Во втором периоде на точный дальний бросок Андрея Месароша ответил выходом один на один Дэвид Деарне. После перерыва Месарош снова вышел на первый план. Он жестко встретил у ворот Семена Кошелева, получил дисциплинарный штраф до конца игры, и это удаление стало для хозяев роковым – Зернов сделал дубль, а когда хозяева уже играли в полном составе, Виктор Стольберг снял все вопросы о победителе.наверх]]></text>
</doc>
