<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Возвращение легендарного тренера. Превью матчей 4 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/04/410465.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Торпедо, #Локомотив, #Сочи, #СКА, #Динамо М, #Динамо Мн, #Спартак, #Ак Барс, #Северсталь, #Нефтехимик]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Локомотив (Ярославль) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 19:00 мск)У «Локомотива» продолжается непростой период, команда проиграла четыре матча из пяти. Во встрече с «Нефтехимиком» (2:4) в КХЛ дебютировал 18-летний вратарь Даниил Исаев, но был заменён уже после первого периода. Дмитрий Квартальнов отметил, что голкипер «перегорел», а главной проблемой назвал необоснованные удаления. Пропустил три игры молодой форвард Николай Коваленко.

«Торпедо» не проигрывает четыре матча подряд, в игре с «Амуром» (4:3) сотворив очередной камбэк. Главный тренер Дэвид Немировски сообщил, что «снимает шляпу» перед очередным проявлением характера подопечных.  В лазарете сразу пятеро хоккеистов – Мэтью Боди, Антон Волченков, Станислав Галимов, Дамир Жафяров и Павел Макаренко.

«Локомотив» и «Торпедо» встречались в плей-офф 2018, ярославцы одержали уверенную победу – 4-0. Все матчи завершились с разницей в одну шайбу.наверхСеверсталь (Череповец) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 19:00 мск)«Северсталь» вернулась в Череповец, проиграв три выездных матча и выбыв из лидерской восьмёрки Запада. Несмотря на неудачи, тренерский штаб не стал критиковать хоккеистов. Во встрече с «Нефтехимиком» может дебютировать защитник Александр Макаров, с которым подписан пробный контракт. Выбыл на месяц из-за повреждения форвард Матей Странски.«Нефтехимик» начал выездную серию с победы над «Локомотивом» (4:2).  Отметился дублем защитник Андрей Сергеев, забивший впервые в сезоне. Лучший бомбардир и снайпер клуба – финский форвард Юусо Пуустинен  (8+4). По три матча не уходят со льда без очков Йоонас Няттинен и Адам Полашек. Практически без замен играет вратарь Илья Ежов.В прошлом сезоне «Северсталь» и «Нефтехимик» обменялись победами – 2:4, 5:2. Обе встречи изобиловали удалениями.наверхСпартак (Москва) – Динамо (Минск) (начало в 19:30 мск)«Спартак» потерпел два подряд поражения от «армейских» клубов, уступив ЦСКА (1:2) и СКА (0:6). После поражения от петербуржцев Вадим Епанчинцев признался, что ему стыдно за разгром. Неудачно сыграли вратари Юлиус Гудачек и Никита Беспалов, пропустившие по три шайбы. Красно-белые сохраняют место в лидирующей восьмёрке Запада.

Минское «Динамо» уступило «Авангарду» (1:2) в заключительном матче домашней серии, не сумев подняться с 11-й строчки Запада. Второй раз в сезоне попал в состав вратарь Михаил Карнаухов, отразивший 35 бросков. В клубе назвали слабым местом игру на вбрасываниях и сообщили, что продолжают искать нового легионера.

«Спартак» приезжал в Беларусь 12 сентября, но не сумел увезти очки – 1:3. По два балла заработали Тему Пулккинен и Патрик Уиркош.наверхХК Динамо М (Москва) – Ак Барс (Казань) (начало в 19:30 мск)Московское «Динамо» после серии поражений решилось на перемены – Владимир Воробьёв покинул пост главного тренера, сохранив место в штабе. Новым наставником стал опытнейший Владимир Крикунов, приводивший клуб к чемпионству в 2005 году. Тренеру предстоит поднимать клуб с десятого места Запада, у бело-голубых только девять очков в 13 играх. Установленная задача-минимум для Крикунова – выход в плей-офф.

«Ак Барс» набрал отличный ход, выиграв пять встреч из шести. Лучшим нападающим недели признан Роб Клинкхаммер с четырьмя голами в четырёх играх. Полностью пропустил домашнюю серию форвард Данис Зарипов, тренерский штаб предоставил ветерану отдых. Четыре матча продолжается результативная серия форварда Антона Ландера (2+3).

В сезоне 2017/2018 «Динамо» и «Ак Барс» обыгрывали друг друга на домашнем льду – 3:2 Б, 2:6.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:15)наверхХК Сочи (Сочи) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 19:30 мск)Черноморский клуб завершил выездную серию поражением от «Йокерита» (2:4). Лучшим вратарём недели стал Константин Барулин, но в Финляндии дебютировал в КХЛ 19-летний Пётр Кочетков. Пропустит встречу со СКА защитник Никита Щитов, дисквалифицированный за атаку судьи. Лидер «Сочи» по набранным очкам – нападающий Станислав Бочаров (3+4).

СКА приезжает в курортный город после разгромной победы над «Спартаком» (6:0). Первую шайбу в сезоне записал в актив ветеран Павел Дацюк. Илья Воробьёв ставит команде мощную оборону, «армейцы» одержали пять «сухих» побед в последних шести матчах. Голкипер Игорь Шестёркин не пропускает 191 минуту. Никита Гусев, Сергей Плотников и Алексей Кручинин набирают очки три игры кряду.

10 сентября «Сочи» увёз из Санкт-Петербурга поражение – 1:3, а в прошлом сезоне черноморцы дважды заставили СКА капитулировать (3:2 ОТ, 2:1).

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
