<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: Карнаухов у «Стрижей», разрисованный лёд «Автомобилиста»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/04/451220.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Александр Свитов, #Дмитрий Квартальнов, #Павел Дацюк, #Сергей Шумаков, #Максим Шалунов, #Никита Щитов, #Тему Хартикайнен, #Иржи Секач, #Павел Карнаухов, #Артём Бородкин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон в КХЛ завершился, впереди только игры национальных команд. Несмотря на позднюю весну, хоккей остаётся на телевизионных экранах – Наталья Кларк, Кирилл Корнилов и Виталий Прохоров готовят новую программу.У «Ак Барса» новый главный тренер: Дмитрий Квартальнов будет возвращать команду на вершину. Специалисту не придётся долго осваиваться в Казани, ведь нападающий Квартальнов отыграл в «Ак Барсе» четыре успешных года.Защитник Никита Щитов умеет не только останавливать атаки и проводить жёсткие силовые приёмы. Игрок ХК «Сочи» закончил Высшую школу тренеров и с гордостью демонстрирует полученный диплом.Защитник «Трактор» Артём Бородкин принял участие в благотворительном забеге. Хоккеист бегал не один - по правилам забега, все его участники проходили дистанцию вместе со своими домашними любимцами.Павел Карнаухов после победы в Кубка Гагарина оказался внутри настоящего боевого самолёта. Хоккеиста пригласила в гости пилотажная группа «Стрижи», подарив форварду незабываемый опыт.1 мая у селекционных служб клубов КХЛ и журналистов был непростой день – открытие трансферного окна. День получился богатым на события и громкие сделки, самым активным оказался магнитогорский «Металлург».«Салават Юлаев» не забыл поздравить с 29-м днём рождения своего нападающего Тему Хартикайнена. Болельщики смогли насладиться нарезкой ярких голов финна, сопровождавшейся брутальной музыкой.До старта ЧМ в Братиславе ещё несколько дней, а в Нур-Султане уже бушуют страсти второго по силе дивизиона чемпионата мира. Накануне турнира прошла презентация формы сборной Казахстана, в которой принимали участие и хоккеисты «Барыса».Нижегородское «Торпедо» провело два товарищеских матча со сборной Великобритании на её территории. Помимо нового хоккейного опыта, игроки также привезли домой немало атмосферных фотографий.«Авангард» завершал сезон сразу в двух городах – Омске и Балашихе. Вынужденный переезд «ястребов» явно обрадовал балашихинских болельщиков, успевших за сезон влюбиться в команду Боба Хартли.Грозный Александр Свитов защищал цвета «Ак Барса» на протяжении шести сезонов, но теперь дороги клуба и форварда разошлись. Казань отдала форварду должное, создав специальный клип с лучшими моментами его игры.В Екатеринбурге разрисовали весь лёд на арене «Автомобилиста». Никаких вандалов: клуб проводит конкурс рисунков на площадке уже не первый год. Получилось пёстро, но крайне оригинально.Хоккеисты ЦСКА Михаил Науменков и Максим Шалунов вместе с форвардом «Авангарда» Сергеем Шумаковым посетили Испанию. У друзей была конкретная цель – оказаться на матче великой «Барселоны».Идея презентовать новых игроков с помощью видеоролика становится всё популярнее. Вот и действующий чемпион, осуществив громкий переход Иржи Секача, решил показать болельщикам «товар лицом».После окончания сезона из Санкт-Петербурга пришла новость: Павел Дацюк покидает СКА, в котором выигрывал Кубок Гагарина. «Армейский» клуб достойно попрощался с великим форвардом по прозвищу «Волшебник».Заглавное фото - Инстаграм АГВП «Стрижи»]]></text>
</doc>
