<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Страдания СКА, выскочки из Латвии и Сибири. Главные сенсации плей-офф]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/25/428978.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#навстречу плей-офф, #СКА, #Динамо Москва, #Динамо Рига, #Салават Юлаев, #Авангард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Среди авторов главных неожиданностей плей-офф – СКА, «Сибирь» и рижское «Динамо». Последние два клуба две весны подряд выбивали из розыгрыша топ-команды.Это сегодня победу «Авангарда» над «Салаватом Юлаевым» никто не воспримет как сенсацию. Более того, именно команда Боба Хартли в такой гипотетической серии будет считаться фаворитом. Но 10 лет назад всё было по-другому. Уфимский клуб был последним чемпионом Суперлиги, который и дебютный сезон КХЛ провёл без запинки, финишировав на первом месте в регулярке. Тогда как хоккейный Омск откровенно лихорадило. Помимо чисто хоккейных проблем, команда и весь город пережили смерть Алексея Черепанова. На этом фоне само по себе попадание в плей-офф «на флажке» выглядело потолком ожиданий. Даже несмотря на присутствие в составе самого Яромира Ягра. Но надо же было такому случиться, что 16-я команда сезона выбила первую!02.03.09. Чемпионат КХЛ 2008/09. Салават Юлаев (Уфа) - Авангард (Омск). Евгений Царегородцев и Андрей Сидякин. Фото: Владимир БеззубовПервый же матч серии дал понять, что простой прогулки «Салавату» ждать не стоит. Подопечные Сергея Михалёва победили, но только в овертайме, серьёзно потрепав нервы болельщикам и своему тренеру. На следующий день свой лучший матч в карьере провёл вратарь Евгений Царегородцев, так и не позволивший хозяевам отличиться хотя бы раз, а серия буллитов стала сольным концертом Якуба Клепиша – главного буллитмейстера лиги на тот момент. Учитывая, в первом раунде тогда достаточно было одержать три победы, «Авангард» разом перетянул инициативу на себя, а дома всё тот же Клепиш голом в овертайме вывел «ястребов» вперёд. Поставив эффектную точку (4:1), подопечные Игоря Никитина уложили на лопатки действующего чемпиона и отправились навстречу чемпиону будущему.Сейчас уже трудно вспомнить, когда СКА стал грозной силой в российском хоккее. На стыке веков команда была донором для могучей «Северстали» (да-да, были и такие времена!), а спустя почти 20 лет в Санкт-Петербурге на футбольном стадионе собирается на хоккей 70 тысяч зрителей. Где-то посередине этого пути питерские армейцы обзавелись солидным бюджетом и далеко идущими амбициями. А вот назвать точку отсчёта болезненных неудач, через которые СКА прошёл перед тем, как поднять над головой Кубок Гагарина, не составит особого труда. Первым разбил питерские кубковые надежды «Спартак» весной 2009 года. Но тогда в составе армейцев ещё не было таких звёзд как Сергей Зубов и Алексей Яшин. Да и выиграть Запад СКА удалось только через год после фиаско в серии со «Спартаком».14.03.10. Чемпионат КХЛ сезона 2009/10. «Динамо» (Рига) - СКА (Санкт-Петербург). Олег Сорокин, Максим Сушинский, Эдгарс Масальскис. Фото: Стас ЛевшинСложно сказать, какое поражение было более чувствительным: от «Спартака», когда СКА держался на одном Максиме Сушинском и был лишь пятым в регулярке, либо же от рижского «Динамо». На серию с латвийской командой клуб из Санкт-Петербурга выходил полновесным монстром. Но уже первая игра принесла Северной столице разочарование: суперзвено Сушинский – Чаянек – Яшин так не смогло вскрыть ворота Эдгарса Масальскиса, а решающим стал бросок Микелиса Редлихса. Спустя сутки история повторилась, с той лишь разницей, что подопечные Барри Смита смогли вымучить один гол. «Динамо» для того, чтобы сотворить главную сенсацию сезона, нужно было выиграть один из двух матчей на домашней арене. Сделать это при поддержке обезумевших от счастья рижских болельщиков удалось со второго раза.Снова Рига, снова плей-офф и сенсация в первом раунде. На заре КХЛ столица Латвии была не только местом притяжения всех маркетинговых новинок, но домом для самой рок-н-рольной команды лиги. Юлиус Шуплер никогда не создавал впечатление типичного тренера-мотиватора. Под этот фоторобот куда больше подходит Андрей Назаров или Олег Знарок, которого как раз словацкий специалист и обыграл весной 2010 года. Обладая внешностью доброго дедушки, Шуплер годом ранее разобрался со СКА, а теперь принялся за объединённое «Динамо». Его ничуть не смутило, что в соперниках у рижан оказалась усовершенствованная версия ХК МВД – финалиста Кубка Гагарина.03.03.11. Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. 1 раунд плей-офф. «Динамо» (Рига) - «Динамо» (Москва). Лаурис Дарзиньш. Фото: Юрий КузьминПосле первого матча, в котором гола Лео Комарова не хватило хозяевам для победы, москвичи обрушили на рижан лавину из восьми шайб.   Дублем отметился Крис Саймон, который, как выяснилось, способен не только массажировать лица врагов железными кулаками. Казалось, что всё встало на свои места, и теперь уж бело-голубые возьмут своё, но при переезде в Ригу их ждал настоящий шок – 1:5! Ну а поворотным стал матч №4, когда на излёте первого овертайма Кришьянис Редлихс ошарашил москвичей. Подопечные Знарка смогли лишь отсрочить выброс белого влага. Вернувшись в Ригу, и доигравшись до овертайма, хозяева вновь оказались хладнокровнее. Героем всей Латвии стал Лаурис Дарзиньш, который и спустя восемь лет представляет «Динамо» на Матче Звезд.  Когда СКА в первом раунде разгромил «Спартак», отомстив москвичам за поражение двухлетней давности, казалось, что армейцы сняли проклятие. Наконец-то один из главных претендентов на Кубок Гагарина преодолел стартовый барьер. Но если кто-то думал, что уж теперь-то дорога к финалу для СКА будет выложена лепестками роз, то он жестко ошибался. В соперники по второму раунду «армейцам» снова досталась команда Милоша Ржиги. Но не «Спартак», а «Атлант». В Мытищах у чешского тренера был более мастеровитый состав (чего только стоит Сергей Мозякин!), чем в столице, а фирменная страсть никуда не делась. Ржига умеет создавать боевитые коллективы, которые способны встать костью в горле у любого, даже самого звёздного, соперника.20.03.11. Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. 2 раунд плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - «Атлант» (Московская область). Гол Дмитрия Быкова.Уже по итогам первого матча, который завершился победой СКА со счётом 5:3, стало понятно: серия предстоит долгой и жаркой. Ощущение подтвердились, когда «Атлант» на плечах будущего MVP плей-офф Константина Барулина выиграл гостевой матч. Однако когда команды возвращались в Петербург, счёт в серии был уже 3-1 в пользу армейцев. До финала конференции оставался один шаг, но его СКА так и не сделал. Злым гением для петербуржцев стал Ян Марек, а другой чех Якуб Штепанек в решающий момент сезона дрогнул. Его ошибка в седьмой игре серии позволила «Атланту» сравнять счёт, а в овертайме Дмитрий Быков разбил на осколки мечты петербуржских болельщиков о Кубке Гагарина.«Сибирь» шла к этому долго. Назначив главным тренером Дмитрия Квартальнова, новосибирцы сначала «покусали» соседей из Омска, но всё же уступили им в седьмом матче первого раунда, а на следующий год выбили «Ак Барс». В принципе, и победу над двукратными обладателями Кубка Гагарина можно было включить в число главных сюрпризов в истории КХЛ. Но тогда казанцами руководил не Зинэтула Билялетдинов, занятый в сборной России, а его помощник Валерий Белов. «Ак Барс», при всём уважении к подвигу новосибирцев, выглядел уязвимым. Чего не скажешь о «Магнитке» Майка Кинэна, которая весной 2014 года не только остановила «Сибирь», но и стала чемпионом. Спустя год им была уготована новая встреча.17.03.15. Чемпионат КХЛ сезона 2014/15. Плей-офф. «Металлург» (Магнитогорск) - «Сибирь» (Новосибирская область). Максим Шалунов, Василий Кошечкин. Фото: Юрий КузьминТеперь «Сибирью» руководил не Квартальнов, а сменивший его Андрей Скабелка. Было и ещё одно отличие: новосибирцы благодаря победе в дивизионе даже во втором раунде Кубка Гагарина имели преимущество домашней площадки. Этим они и воспользовались, позволив действующим чемпионам взять всего один матч, да и тот в Магнитогорске. Скабелке удалось сделать главное – обезвредить суперзвено Зарипов – Коварж – Мозякин. Полностью их выключить из игры невозможно, но в равных составах за всю серию они сообразили на троих всего один гол.   Ну а самым драматичным стал четвёртый матч, который «Сибирь» умудрилась выиграть без дисквалифицированного вратаря Александра Салака и капитана Алексея Копейкина. После такого сибирякам было и море по колено.]]></text>
</doc>
