<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Космический хоккей. Как финалисты Кубка Гагарина играли в День космонавтики]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/12/438215.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Известно, как труден путь в космос, и сколько труда приходится положить людям, чтобы добраться до него. В истории КХЛ было лишь четыре матча, сыгранные в годовщину первого полёта человека в космос. И, как по заказу, все они получились супернапряжёнными и закончились с разницей в одну шайбу.Первый, и пока единственный, случай, когда на День космонавтики пришелся не просто один из матчей, а стал кульминацией всего сезона. КХЛ только-только зарождалась, не было толком традиций и суеверий. Люди нуждались в красивых историях. А что может быть красивее, чем розыгрыш трофея, названного в честь первого космонавта, 12 апреля? «Ак Барс» с «Локомотивом» шли нога в ногу и не отпускали друг друга дальше, чем на расстояние одной победы. В том, что они добрались до седьмой игры, скептики даже разглядели элементы спектакля. «Не может быть всё так складно!», - кричали приверженцы теории заговоров.12 апреля 2009. Победная шайба Алексея Морозова. Фото: Владимир БеззубовНо глядя на то, как напряжённо проходила вся финальная серия, а особенно седьмой матч, не оставалось никаких сомнений: здесь всё взаправду. На протяжении 50 минут команды оставляли ответ на главный вопрос открытым, но стоило выйти на лёд лидерам «Ак Барса», как земля разверзлась. Данис Зарипов начал золотую атаку, а Алексей Морозов с близкого расстояния пробил Георгия Гелашвили. Первый Кубок Гагарина остаётся в Казани! Символично, что в День космонавтики единственную шайбу забросил игрок, который в своё время стал хоккейным Гагариным. Оставшись в России после локаута 2005 года, Морозов протоптал дорожку для других энхаэловцев.Спустя два года День космонавтики снова пришелся на один из финальных матчей Кубка Гагарина, но на этот раз на карте стояло чуть меньше. «Салават Юлаев» уже одержал две домашние победы над «Атлантом». Записной фаворит, возглавляемый золотым тандемом Быков – Захаркин, предсказуемо разбирался с командой-выскочкой. Поменяться всё должно было с переездом из Уфы в Подмосковье. На предыдущей стадии подопечным Милоша Ржиги удавалось громить «Локомотив» как раз на домашней площадке. Однако уже первые минуты матча в Мытищах пошли не по сценарию жёлто-синих. Сергей Зиновьев, топ-центр всея Руси на тот момент, достаточно быстро открыл счет.12.04.11. Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. Финал плей-офф. «Атлант» (Московская область) - «Салават Юлаев» (Уфа). Патрик Торесен, Константин Барулин. Фото: Юрий КузьминОднако всё тот же Зиновьев вскоре подарил «Атланту» большинство, которым Мозякин и Ко воспользовались. Легенда КХЛ, только-только развеявший миф о своей некубковости, ассистировал Ярославу Обшуту. Во втором периоде история точь-в-точь повторилась: «Салават» вышел вперед, а «Атлант» его героически догонял. Эта отработанная схема дала сбой только в решающей двадцатиминутке, когда у хозяев не нашлось другого лома против лома Патрика Торесена. Осознавая, насколько хорош был в плей-офф-2011 Константин Барулин, норвежец не стал придумывать велосипед, подставив клюшку под дальний бросок. Всё гениальное просто.И снова финальный матч проводится 12 апреля. Московское «Динамо» без «космической» помощи выиграло свой первый Кубок Гагарина в противостоянии с «Авангардом», но весной 2013 года четвертая игра с «Трактором» выпала на культовую дату. Счёт был 2-1 в серии в пользу москвичей, одну игру в Челябинске они уже проиграли. Вторая встреча финалистов на Южном Урале привела к незабываемой дуэли вратарей, которые за счет экипировки больше представителей других амплуа напоминают космонавтов.Майкл Гарнетт и Александр Ерёменко выдали настоящий концерт, но канадцу, который весь плей-офф тащил «Трактор», всё же пришлось вынимать шайбу из ворот. Пробил его незадолго до второго перерыва Якуб Петружалек, примеривший на себя роль прошлогоднего Михаила Анисина, то есть снайпера-джокера. Что до Ерёменко, то будущий обладатель титула MVP единственный раз в том финале отыграл на ноль. Несмотря на то, что Юрий Гагарин болел за ЦСКА, он наверняка бы оценил игру коренного динамовца.Долгие четыре года клубы КХЛ не играли 12 апреля. Как правило, финалисты в этот день переводили дух между матчами. Прервался этот этап в 2017 году, когда Илья Воробьёв сошёлся в финале со своей будущей командой. На тот момент он ещё не руководил ни СКА, ни сборной России, но зато уже имел в своём послужном списке Кубок Гагарина. Чтобы завоевать второй (и третий с учётом сезона, когда он был помощником Майка Кинэна), Воробьёву с «Магниткой» нужно было уложить на лопатки СКА. Разово сделать это уральцам удалось в игре №2. Кто бы мог подумать, что это будет первая и последняя победа «Металлурга» в финальной серии?Впрочем, в День космонавтики всё могло повернуться вспять. При счёте 1:1 по итогам основного времени команды ждал овертайм. Да не один, а два. Развязка наступила только по истечении 92 минут. Таким образом, День космонавтики-2017 стал самым продолжительным в хоккейном эквиваленте. Несмотря на то, что СКА дважды за овертайм оставался в меньшинстве, пропустили хозяева. Одно из поворотных событий в финальной серии организовала «армейская» суперсвязка Гусев – Дадонов, чью игру за клуб из Санкт-Петербурга иначе как космической не назовёшь.]]></text>
</doc>
