<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[10 шайб в Магнитогорске, «Витязь» остановил «Динамо». Обзор 8 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/08/420911.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Адмирал, #Барыс, #Сибирь, #Трактор, #Металлург Мг, #Спартак, #ХК Сочи, #Авангард, #Торпедо, #Нефтехимик]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Барыс (Астана) 1 – 3 (1:1 0:1 0:1)«Адмирал» вернулся домой после одной победы в трёх матчах на выезде. Не вошёл в состав один из лидеров «моряков» - форвард Александр Стрельцов. «Барыс» сегодня начинал вояж по Дальнему Востоку, практически не изменив сочетания звеньев после игры с «Трактором» (3:1).Хозяева начали игру на больших скоростях: уже на 3-й минуте Константин Глазачев «распечатал» Хенрика Карлссона. «Барыс» восстановил равновесие на табло ближе к концу периода благодаря хлёсткому броску Патриса Кормье. На 39-й минуте гости сумели выйти вперёд при игре «4 на 4», отличную комбинацию чётко завершил Даррен Диц. В третьем периоде «Барыс» уверенно сдерживал атаки «моряков», в концовке броском в пустые ворота Кормье оформил дубль и установил окончательный счёт – 3:1.наверхСибирь (Новосибирск) – Трактор (Челябинск) 1 – 2 OT (0:1 1:0 0:0 0:1)«Сибирь» подошла к сегодняшней игре с семью победами в восьми матчах. Место в воротах вновь занял Алексей Красиков, оформивший «сухарь» во встрече с «Металлургом» (1:0 Б). «Трактор» приехал в Новосибирск после поражения от «Барыса» (1:3), в заявке не оказалось Виталия Кравцова, отбывшего в расположение молодёжной сборной России.

Счёт во встрече был открыт на 8-й минуте: Егор Дугин не оставил шансов Красикову на добивании. В первом периоде доминировала по броскам (17-6) и контролировала шайбу «Сибирь», но её единственный гол был отменён судьями после длительного совещания. После перерыва подопечные Александра Андриевского продолжили отчаянный штурм, но шайба не шла в ворота до 36-й минуты, когда Владимир Первушин пушечным броском сравнял счёт. В третьем периоде команда хозяев вновь владела инициативой, но зрители не увидели заброшенных шайб. В овертайме «Трактор» вырвал победу: за пять секунд до сирены Пол Щехура реализовал большинство. Голкипер челябинцев Василий Демченко отразил 53 броска в створ.наверхМеталлург (Магнитогорск) – Спартак (Москва) 7 – 3 (4:2 2:1 1:0)Магнитогорский «Металлург» и «Спартак» (за редкими исключениями) – постоянные участники элитной лиги отечественного хоккея. Тем удивительнее серия – красно-белые ни разу в истории не побеждали в Магнитогорске. И снять уральское заклятье им не удалось и в этот раз. Хотя форма красно-белых в последних матчах говорила о том, что они очень близки к преодолению этого бастиона. Две победы над рижским «Динамо» и «Йокеритом» и уже видный на горизонте таблицы Западной конференции «Локомотив». К тому же Робин Ганзл открыл счёт уже на первой минуте. «Магнитка» ответила мощно: ещё до перерыва хозяева забросили четыре шайбы и ушли в раздевалку с солидным преимуществом. Выдающийся матч провёл Сергей Мозякин, набравший 5 (1+4) очков и моментально подобрался к пятёрке лучших бомбардиров регулярного чемпионата с 35 баллами. Нельзя пройти мимо и достижения партнёра Мозякина по звену – Мэтт Эллисон оформил хет-трик. «Металлург» прервал серию поражений и снова обыграл «Спартак» на своём льду. Красно-белые после четырёх побед в пяти последних встречах оступился и не смог воспользоваться вчерашней осечкой «Локомотива». наверхХК Сочи (Сочи) – Авангард (Омск) 3 – 2 (2:1 1:0 0:1)«Авангард», ещё недавно наступавший на пятки «Автомобилисту» в борьбе за лидерство на Востоке, нынче должен опасливо оборачиваться назад. Омский клуб настигает «Барыс», команда из Астаны отстаёт от «ястребов» всего на одно очко. А ситуация в таблицах дивизионов такова, что «Авангард» рискует в одночасье переместиться со второго места конференции на пятое.Однако в Сочи поражения от «Трактора» и ЦСКА, которые можно было списать на досадное совпадение, сформировались в полноценную серию. Меньше пяти минут хватило хозяевам для того, чтобы обзавестись серьёзным преимуществом. Шайбы Роберта Росена и Никиты Точицкого сделали счёт 2:0. Но перед самым перерывом Денис Зернов смог сократить отставание.Но вместо погони за соперником «Авангард» пропустил ещё раз, что при статистике второго периода 5-11 по броскам в створ выглядело логичным исходом. Обратная картина наблюдалась в заключительном периоде. ХК «Сочи» защищал результат, тогда как гости всеми силами пытались уйти от поражения. Но их хватило только на шайбу Никиты Пивцакина.  наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Нефтехимик (Нижнекамск) 5 – 3 (1:0 3:2 1:1)Нижегородцы начинали домашнюю серию в приподнятом настроении. Накануне команда Дэвида Немировски прервала полосу неудач победой над минским «Динамо». К тому же в гости к «Торпедо» пожаловал «Нефтехимик», который клуб из Нижнего Новгорода в рамках КХЛ обыгрывал три раза подряд. Уже на 19-й секунде счёт открыл Мэтью Боди и хотя цифры на табло до перерыва не изменились, «Нефтехимик» владел ощутимым преимуществом, перебросав соперника 12-5. Во втором периоде «Торпедо» проявило ещё лучшую реализацию: на три шайбы хозяевам потребовалось всего десять бросков. Во время четвёртого взятия ворот Вадим Галузин отдал юбилейную, сотую передачу в регулярных чемпионатах КХЛ. «Нефтехимик» же потратил вхолостую 23 выстрела в створ. Зато следующие два броска стали голевыми и вернули в матч интригу накануне третьего периода.Даже шайба Энди Миле не остудила пыл «Нефтехимика»: гости снова сократили разрыв в счёте, но на большее в этот вечер не сподобились. Нижнекамский клуб всё больше удаляется от зоны плей-офф, а «Торпедо», благодаря этой победе догнало по очкам «Салават Юлаев».наверхВ Подольск в гости к местному «Витязю» приехало московское «Динамо». Команда Владимира Крикунова заметно прибавила в последние недели, их действующая победная серия составляла шесть игр, а лидеры команды Вадим Шипачёв и Дмитрий Кагарлицкий во всех этих встречах набирали результативные баллы.Фотолента: 08.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Витязь» (Московская область) - «Динамо» (Москва)На второй минуте матча третье звено «Динамо» открыло счёт – Семён Панкратов бросил, а Иван Игумнов был первым на добивании. Во втором периоде хозяева перевернули игру – Александр Сёмин сравнял счёт, а Миро Аалтонен вывел «Витязь» вперед. Оба форварда продлили серии с набранными очками до четырех матчей. Третий период прошел с большим преимуществом гостей, но больше переиграть Йони Ортио в этот вечер они не смогли.наверхИгровой день завершался в Братиславе, где к местному «Словану», проигравшему восемь матчей подряд, приехал действующий обладатель Кубка Гагарина «Ак Барс». Несколько недель назад их игра в Казани получилась равной и завершилась с минимальным перевесом российской команды. Хозяева действовали увереннее в первом периоде, но в одной из атак Джастин Азеведо сравнял счёт в матче.В середине встречи игроки братиславской команды расчертили идеальную комбинацию, которую завершил броском в пустые ворота Патрик Лампер. В начале заключительной двадцатиминутки Якуб Штепанек не справился с не самым сложном броском от синей линии Альберта Яруллина. «Слован» действовал активнее, но вновь пробить Эмиля Гарипова команде Владимира Орсага в этот вечер был не суждено. Команда из Братиславы потерпела девятое поражение подряд.наверх]]></text>
</doc>
