<doc>
    <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
    <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
    <title auto="true" type="str" verify="true">
        <![CDATA[СКА обходит ЦСКА, «Йокерит» выходит в плей-офф. Обзор 26 января]]></title>
    <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/26/429113.html]]></source>
    <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
    <text auto="true" type="str" verify="true">
        <![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Сибирь (Новосибирск) 3 – 5 (1:2 1:2 1:1)Новосибирский клуб, отчаянно бьющийся за попадание в плей-офф, накануне уступил во Владивостоке. «Адмирал» прервал уверенный ход сибиряков, одержавших четыре победы подряд. Для «Сибири» дальневосточники в этом сезоне – очень неудобный соперник. До сегодняшнего дня в трёх матчах она выиграла лишь раз.Но уже в самом начале встречи «Сибирь» продемонстрировала, что сделала правильные выводы из вчерашнего поражения. Гости хоть и не реализовали большинство 5 на 3, но порядком измотали соперника и бросок от синей линии Ильи Морозова открыл счёт. Для 20-летнего защитника эта шайба стала дебютной в КХЛ. Упрочил лидерство Дмитрий Саюстов, броском с ползоны поразивший ворота своей бывшей команды. Тем самым форвард набрал юбилейное, сотое очко в регулярных чемпионатах КХЛ.Но к середине второго периода от преимущества «Сибири» не осталось и следа: Владимир Бутузов и Юрий Петров позволили выбраться из непростой ситуации. Однако не надолго – уже ко второму перерыву «Сибирь» снова вела с разницей в две шайбы. Виктор Комаров по-теннисному на лету подправил шайбу в сетку, а Юкка Пельтола в суматохе на пятачке сумел протолкнуть снаряд в ворота.В третьем периоде Егор Миловзоров довёл разрыв до трёх шайб и единственное, что смогло скрасить «Адмиралу» картину – дубль Владимира Бутузова. «Сибирь» в очередной раз подтвердила статус одной из самых результативных и бесшабашных команд лиги. В 2019-м году ни в одном матче с участием новосибирцев не было заброшено меньше пяти шайб.наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Авангард (Омск) 3 – 6 (0:1 1:2 2:3)Китайский клуб ни разу в КХЛ не обыгрывал «Авангард». Не принесла победы и седьмая в истории очная встреча. Гости начали очень мощно, перебросав соперника в первом периоде 14-4, и на перерыв ушли с преимуществом в одну шайбу. Илья Михеев в большинстве завершил затяжную комбинацию «Авангарда».«Куньлунь» сумела ответить после перерыва точным броском Олли Палолы, который прервал «сухую» серию Ивана Налимова на отметке 111 минут 8 секунд. Однако «Авангард» ответил двумя заброшенными шайбами: и Максим Чудинов и Тэйлор Бек отличились сразу после окончания игры в большинстве. Третий период вместил в себя сразу пять заброшенных шайб, из которых стоит отметить гол Ильи Михеева, оформившего дубль. «Авангард» в третий раз в этом сезоне обыграл «Куньлунь» и укрепил лидерство в дивизионе Чернышёва.наверхАмур (Хабаровск) – Салават Юлаев (Уфа) 3 – 0 (0:0 1:0 2:0)Хабаровский клуб проиграл десять матчей подряд, но в последних встречах с «Салаватом Юлаевым» имел положительную динамику. Две из трёх игр закончились победами «Амура». Уфимцы завершали шестиматчевую выездную серию, в ходе которой потерпели три поражения и лишь раз выиграли в основное время.В итоге хабаровчане провели один из лучших матчей сезона. В двух стартовых периодах они доминировали на площадке: 17-6 по броскам в створ в первой 20-минутке, 10-4 – во второй. Из первых 40 минут они больше 16 провели в зоне соперника, но отличились лишь раз. Партнёры в большинстве вывели Томаша Зогорну на пустой угол и чех не промахнулся.В начале третьего периода Игорь Руденков протолкнул шайбу в ближний угол и всё оставшееся время «Амур» героически отбивался и даже сумел забросить, имея на двух хоккеистов меньше. Томаш Зогорна в меньшинстве поразил пустые ворота. Марк Лангхамер сохранил свои ворота в неприкосновенности и впервые в карьере КХЛ сыграл на ноль.Это уже третья «сухая» победа «Амура» в нынешнем сезоне, но лишь во второй раз дальневосточники выиграли с разницей в три шайбы.наверхЦСКА (Москва) – Барыс (Астана) 2 – 5 (0:2 1:2 1:1)«Барыс» и ЦСКА обеспечили себе участие в плей-офф. Астанинцы ведут борьбу за победу в дивизионе Чернышева и лишь приближаются к омскому «Авангарду», ЦСКА лидирует в общей таблице. Гости до этого вечера не могли добиться победы над армейцами в Москве чуть менее семи лет. Игра для команды Игоря Никитина началась обескураживающее, уже на 19-й секунде Брэндон Боченски открыл счёт в матче, прервав «сухую» серию Ильи Сорокина, длившуюся чуть более 146 минут.Фотолента: 26.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Барыс» (Астана)ЦСКА пробовал отыграться, но только позволил Даррену Дицу нанести точный бросок за 8 секунд до конца первого периода. Следующая двадцатиминутку началась для армейцев, еще хуже. На 23-й минуте они уступали уже со счётом 0:4 – Андре Петерссон нанёс хлёсткий бросок с близкого расстояния, а вскоре Алексей Маклюков мощно бросил с дальней дистанции. Армейцы после голов Кирилла Капризова и Антона Слепышева смогли устроить финальный штурм, но точку поставил Боченски броском в пустые ворота.наверхАк Барс (Казань) – Трактор (Челябинск) 1 – 2 (0:1 0:0 1:1)Символическое вбрасывание в Казани провела чемпионка Олимпиады 2014 в Сочи по фигурному катанию и просто красавица Аделина Сотникова. В состав «Ак Барса» вновь не попал опытный Данис Зарипов. «Трактор» приехал в Татарстан после двух «сухих» поражений, основным вратарём был выбран Василий Демченко.Фотолента: 26.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Трактор» (Челябинск)Первый период прошёл в равной борьбе, где удачливее оказался «Трактор»: на 10-й минуте хлёсткий бросок Кристиана Томаса завершил шикарную комбинацию гостей. После перерыва «Ак Барс» перехватил инициативу, перебросал соперника в два раза (10-5), но счёт на табло остался прежним. На 45-й минуте челябинцы увеличили преимущество благодаря всё тому же Томасу, отлично бросившему в касание при розыгрыше большинства. За пять минут до конца игры Джастин Азеведо броском в пустые ворота завершил яростную атаку «Ак Барса», сократив отставание до минимума, но «Трактор» выдержал финальный штурм - 2:1.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Динамо (Рига) 7 – 1 (2:1 4:0 1:0)В состав СКА сегодня вошёл Николай Кныжов, для 20-летнего защитника матч стал дебютным в КХЛ. Рижское «Динамо» вновь играло без своего лучшего бомбардира Линуса Виделля. Матч проходил не на основной арене армейцев, а в СК «Юбилейный».Встреча началась с гола хозяев, отменённого арбитрами после видеопросмотра. На 7-й минуте счёт был открыт по всем правилам: форвард рижан Микелис Редлихс оказался удачлив на пятаке. Вскоре Сергей Плотников восстановил равновесие на табло, а на 19-й минуте СКА вышел вперёд благодаря пушечному щелчку Давида Рундблада при игре «5 на 4». Второй период прошёл при доминировании «армейцев», забивших четыре гола. Сначала шайбой в большинстве отметился Наиль Якупов, после чего в воротах «Динамо» Тимура Билялова заменил Кристерс Гудлевскис. Вышедший голкипер сразу допустил досадную оплошность, «подарив» Плотникову пустые ворота – тот забил в меньшинстве и оформил дубль. Шайбы в актив записали также Николай Прохоркин и Павел Дацюк, порадовавшие болельщиков точнейшими бросками. В третьем периоде хозяева усилиями Андрея Кузьменко установили окончательный счёт – 7:1. СКА побеждает и выходит на первое место в лиге, заодно обеспечив «Йокериту» официальный выход в плей-офф.наверхСлован (Братислава) – Динамо (Минск) 2 – 4 (1:1 1:2 0:1)Игровая программа дня завершалась в Братиславе матчем последних команд Западной конференции. «Слован» уступил в последних девяти матчах и уже потерял шансы на плей-офф, когда минское «Динамо» проиграло пять последних игр, но еще сохраняет теоретические шансы на продолжение сезона. Чья-то серия неудач должна была прерваться в этот вечер.На 10-й минуте встречи защитник минчан Джонатон Блум нанёс прицельный бросок со средней дистанции. «Слован» был активнее и смог отыграться еще до перерыва, Марио Лунтер успел на отскок после своего же броска. Во втором периоде команды сначала обменялись заброшенными шайбами, а затем Артем Волков в меньшинстве вывел «Динамо» вперед. «Слован» пытался отыграться и имел несколько реальных возможностей для этого, но в итоге пропустил лишь шайбу в пустые ворота от Сергея Костицына.наверх]]></text>
</doc>
