<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Антон Глинкин: «Не ждём ошибок от «Сибири»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/19/432497.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #антон Глинкин, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- После того, как проиграли четыре матча подряд настроение было не очень, - начинает разговор Антон Глинкин. – Сейчас уже повеселее. Перед нами стоит задача попасть в плей-офф и все понимают меру ответственности. Сегодня мы постарались сыграть построже в обороне и использовать свои моменты. Это получилось, в первую очередь, благодаря Сане Судницыну, который тащил всё игру.- Как удалось выстоять во втором периоде, когда «Динамо» перебросало вас 19-3?- Для нас такое, увы, не впервой в этом сезоне… Стараемся действовать сконцентрировано, подчищать на своём пятачке. Ребята молодцы, все пластались, выстояли.- Почему «Трактор» так много удалялся?- «Динамо» - очень сильный соперник, у него хорошее нападение, очень быстрые хоккеисты. Бело-голубые хорошо двигали, а мы где-то не успевали за ними, где-то нервничали из-за турнирной ситуации.- Не смущает, что ваша команда рискует установить антирекорд КХЛ по заброшенным шайбам в регулярном чемпионате?- Мы работаем над этим. Моменты у нас есть, и моменты эти очень хорошие. Осталось подправить реализацию. Но сейчас наши мысли связаны не с количеством шайб, а с тем, чтобы этих шайб хватало для победы и в итоге выхода в плей-офф. - Следите за тем, как играет ваш конкурент за место в плей-офф «Сибирь»?- Можно сколько угодно делать вид, что мы не смотрим за соперниками и полагаемся только на себя. Но, естественно, мы следим за их результатами. Но, в первую очередь, нас волнует собственная игра. Не ждём ошибок от «Сибири», а хотим пройти в плей-офф за счёт собственных побед.- Нервировало то, как «Сибирь» отыгралась с 0:4 в игре с «Нефтехимиком»?- Говорим о сопернике внутри команды, но особого внимания этому не придаём. Сейчас ситуация с выходом в плей-офф в наших руках. Побеждай – и будешь биться за Кубок Гагарина как бы не сыграл соперник. - Как отпраздновали в раздевалке победу над «Динамо»?- Также, как и любую другую победу в регулярном чемпионате. Да, выиграли, но никаких турнирных задач мы пока не решили. Впереди ещё матчи и надо продолжать биться за место в кубковой восьмёрке. Антон Глинкин. Фото: Павел ТабарчукАнтон Глинкин родился 28 октября 1988 года в Челябинске.Клубы: 2006-2016, 2018 – по настоящее время«Трактор» (КХЛ), 2016-2018 «Ак Барс» (КХЛ).Достижения: Обладатель Кубка Гагарина (2018).]]></text>
</doc>
