<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА (Санкт-Петербург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: СКА третий раз подряд побеждает «Спартак» и выходит вперёд в серии]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/06/434447.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА (Санкт-Петербург) – Спартак (Москва) 2 – 1 (0:0 0:1 2:0)Пару дней в Петербурге без конца валил снег, а небо было затянуто свинцовыми тучами. В цвет к настроению болельщиков СКА после первых двух матчей серии. Если после стартового поражения люди из Ледового расходились скорее удивлёнными, чем огорчёнными, то второе поражение подряд стало настоящим шоком.ФОТОЛЕНТА. 06.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - «Спартак» (Москва)На выезде армейцы все исправили, и утром в среду, как по волшебству, тучи рассеялись и над Петербургом засветило солнце. Правда не ласковое весеннее, а суровое зимнее - температура упала до -14 градусов.Мороз не помешал хоккеистам СКА проделать традиционный предматчевый ритуал - пешее путешествие от базы в «Хоккейном городе» к Ледовому дворцу. Прогуляться без шапки никто не рискнул, но самый горячий Александр Барабанов вышел не в пуховике и даже не в пальто, а в обычной кожаной куртке. Холодно, зато модно!Спартаковцев два домашних поражения и потеря лидерства в серии совсем не смутила - на разминку гости вышли с отличным настроением и долго пинали красно-белый мяч под стандартные шуточки над теми партнерами, кто футбольным мастерством не блещет.Удивительно, но обе команды решили не менять составов, которые отыграли четвертый матч. Спартаковцев не смутило поражение в овертайме, а тренеры СКА не стали возвращать в ворота отбывшего дисквалификацию Игоря Шестеркина. Магнус Хелльберг провел последний московский матч без серьёзных ошибок, несколько раз спас и право на еще одно появление в «старте» явно заслужил.Главным героем первого периода просто обязан был становиться Андрей Кузьменко. Молодой форвард СКА двумя острейшими моментами закольцевал двадцатиминутку. В самом начале игры он здорово бросал с кистей, а ближе к перерыву убежал к Юлиусу Гудачеку, но переусердствовал и бросил мимо.«Спартак» в своей зоне не запирался и отвечал опаснейшими контратаками с бросками Робина Ганзла и Мартиньша Карсумса. Оба уже успели забить в Питере на старте серии, но в среду был не их день. Это был день Антона Злобина. В самом начале второго периода СКА оказался в меньшинстве после удаления Михаила Мальцева, благополучно отбился, слегка расслабился и получил по полной программе. Спартаковцы убежали к воротам Хелльберга вдвоем, Артём Фёдоров отпасовал Злобину, и тот не промахнулся.СКА моментально попытался запереть гостей в их зоне и сравнять счет, но спартаковцы довольно спокойно отбились, да ещё и чуть не поймали питерцев на очередной контратаке, но рейд Злобина с Ильей Талалуевым во владения Хелльберга получился не таким удачным, как атака в тандеме с Фёдоровым.Третий период начался с удаления Кузьменко, но армейцы отбились, а вот спартаковские фолы стали роковыми. Удаление Ганзла обернулось голом Максима Карпова, а за грубость Максима Гончарова на Николае Прохоркине расплатился Давид Рундблад. Второй раз подряд точный бросок шведа приносит СКА победу над «Спартаком».На пресс-конференции после матча тренеры призывали «не гнать» на фортуну, вспоминали о бизнесе и шахматных разборках. Илья Воробьев, главный тренер СКА: - Отличная игра плей-офф. Благодарю болельщиков за атмосферу и ребят за то, что молодцы. На фортуну гнать не будем. Ее надо заработать. В моменте перед голом в наши ворота было долгое меньшинство, ребята устали. Но в конце концов счет на табло. Пару игр назад Гавриков забил с пятака в большинстве, поэтому использовали его на этой позиции.Игорь Уланов, тренер «Спартака»:  - Хочу поблагодарить ребят за самоотдачу, за каждый эпизод, за каждую шайбу.  Была отличная игра плей-офф, это видно и сверху, и с лавочки. Все бились от ножа. Было не так много моментов, но соперник нанес почти 30 бросков, и 19 мы заблокировали. Это и есть отдача ребят. В третьем периоде эмоции перехлестнули и нас за это наказали. Сделаем выводы. СКА свои стены помогли, теперь будем надеяться на наши стены. - Надеетесь довести серию до седьмого матча? - У меня в Питере остался незаконченный бизнес. Будем надеяться, что вернемся сюда. Не вижу в команде усталости. Ребята в хорошей форме. Без эмоций в хоккее нечего делать. Кто-то правильно их использует, кто-то держит в себе. У нас пару раз они выплеснулись, но намного опаснее, когда у тебя их нет. Равнодушных не было обеих сторон. Это нормальное явление. Даже в шахматах под столом пинаются.наверх]]></text>
</doc>
