<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[600-й матч Даллмэна и 100-я шайба Бурдасова. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/19/417164.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Александр Салак, #Илья Никулин, #Кевин Даллмэн, #Антон Бурдасов, #Юрий Трубачёв, #Александр Бумагин, #Максим Рыбин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 600 матчей в КХЛДата: 23 ноября с «Йокеритом»Канадец с казахстанским паспортом Кевин Даллмэн выступает в КХЛ с момента основания и уже в ближайшую пятницу он может стать первым иностранным игроком, кто проведёт 600 матчей в Лиге. Все остальные 17 хоккеистов, достигшие этой отметки, россияне. Лидерами являются два игрока «Металлурга» Евгений Бирюков (695) и Сергей Мозякин (694), которые уже очень скоро сыграют по 700 матчей. Даллмэн выступал за СКА два сезона (106 матчей), а остальные девять – за «Барыс» (493).Кевин Даллмэн. Фото: Марат АкимжановЦель: 200 очков в КХЛДата: 19 ноября с «Сочи», 22 ноября с СКА, 24 ноября с «Динамо»Уникальная ситуация сложилась в «Северстали», сразу три форварда команды могут в ближайшее время набрать по 200 очков в КХЛ. У Юрия Трубачева сейчас 199 (73+126) баллов, у Александра Бумагина – 198 (84+114), а у Максима Рыбина – 197 (111+86). Правда, результативные действия даются всем троим очень тяжело в этом сезоне. Трубачёв с 8 (3+5) очками - лучший бомбардир команды, у Бумагина с Рыбиным - по 3 (1+2) балла.Максим Рыбин, Юрий Трубачёв. Фото: Владимир БеззубовЦель: 300 очков в регулярных чемпионатахДата: 22 ноября с «Локомотивом», 24 ноября с «Северсталью»Не так давно отметку в 300 результативных баллов в регулярных чемпионатах преодолел финн Петри Контиола из «Локомотива». Следующий на очереди – защитник «Динамо» Илья Никулин. Сейчас у ветерана 299 (88+211) очков, выше него в списке защитников-бомбардиров только Даллмэн (388 очков). Если Никулин наберёт ещё одно очко, то станет 15-м игроком в КХЛ, кому покорилось это достижение. Защитник выступал в Лиге в двух клубах – «Ак Барс» (218 очков в «регулярках») и «Динамо» (81).Илья Никулин. Фото: Александр ЛукинЦель: 100 побед в регулярных чемпионатахДата: 22 ноября с «Динамо», 25 ноября с «Барысом»На прошлой неделе уже голкипер «Амура» Алексей Мурыгин одержал 100-ю победу в регулярных чемпионатах. Следующим в листе ожидания значится чешский страж ворот «Локомотива» Александр Салак. До него только 15 голкиперов выигрывали 100 матчей в «регулярках», а среди его соотечественников лидером является Якуб Коварж (120 побед). В КХЛ Салак проводит шестой сезон и за это время выступал за СКА (32 победы в «регулярках»), «Сибирь» (59) и «Локомотив» (8).Александр Салак. Фото: Ярослав НееловЦель: 100 шайб в КХЛДата: 20 ноября с «Сибирью», 25 ноября с «Динамо» (Минск)Уже вторую неделю после паузы на Евротур нападающий «Салавата» Антон Бурдасов будет пытаться взять вершину в 100 шайб в матчах КХЛ. На прошлой неделе один из лучших снайперов сезона не смог отличиться в матчах с «Адмиралом» (3:1) и «Барысом» (3:0), хоть и нанёс суммарно шесть бросков. Следующая шайба станет для него 100-й в КХЛ. Если это случится, он станет 71-м игроком в элитном «клубе 100». Бурдасов за карьеру забивал в «Тракторе» (10 шайб), СКА (34), «Авангарде» (24), ЦСКА (4), «Салавате Юлаеве» (27).Антон Бурдасов. Фото: Светлана Садыкова]]></text>
</doc>
