<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Молодёжный чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Супергол Павла Шэна приносит России победу над Канадой]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/01/425051.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#МЧМ-2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В последнем матче 2018-го года (по времени Ванкувера, поскольку в Москве уже наступил 2019-й) и предпоследнем группового этапа Молодёжного чемпионата мира состоялась самая ожидаемая игра этой стадии турнира – Россия – Канада. Помимо громкой вывески, игра имела понятный турнирный смысл: победитель занимал первое место в группе А и получал в соперники на четвертьфинал команду Словакии, которая уже точно оставалась четвёртой в группе В.Изменения в составах соперников были минимальны. В команде Валерия Брагина появился, заявленный 13-м нападающим Николай Коваленко. Удалённому в поединке против Швейцарии до конца игры за колющий удар московскому динамовцу Ивану Муранову удалось избежать дисквалификации, поэтому состав троек нападения у россиян остался неизменным. А вот Канада из-за дисквалификации лишилась защитника Джареда Макисаака.Соперники начали без раскачки и за пять с небольшим минут успели обменяться голами. Сначала россияне замешкались в своей зоне, что привело к потере шайбы и выводу на ударную позицию Коди Гласса, который бросил впритирку со штангой ворот Петра Кочеткова. Ответила сопернику связка Виталий Кравцов – Григорий Денисенко, чётко сработавшая в первом же большинстве. Игра в быстром темпе и с обилием моментов у тех и у других ворот продолжилась, однако до перерыва счёт не изменился.Во втором периоде темп игры несколько снизился, уменьшилось и число опасных моментов. Канадцы то и дело использовали тактику мелкого фола, провоцируя соперника, одним из самых активных у ворот Кочеткова был капитан сборной Канады Максим Контуа. В одном из моментов шайба прилетела в лицо капитану россиян Климу Костину, вынудив его пропустить несколько смен. Ближе к концу периода канадцы дважды получали право играть в большинстве и создали при этом несколько опасных моментов. Однако Кочетков был безупречен, особенно в последние секунды перед сиреной на перерыв.В третьем периоде сборная России сыграла максимально строго в обороне, при любом удобном случае беспокоя Майкла Дипьетро бросками с любых дистанций. Канадцы же, успокоенные подобным течением игры, поплатились за это на 52-й минуте. Настоящий шедевр сотворил Павел Шэн. Соперники, как зачарованные смотрели на то, как нападающий «Салавата Юлаева» проходит с шайбой из своей зоны по краю, смещается к воротам канадцев, обыгрывая одного соперника за другим и в ближнем бою переигрывает Дипьетро. На кураже россияне почти сразу же могли забросить третью шайбу, однако бросок Денисенко пришелся в перекладину. Канадцы раскрылись, и у супермоменты у сборной России начали возникать один за одним. Дважды выскакивал один на один с Дипьетро Кирилл Слепец. Сняв голкипера, хозяева чемпионата устроили навал, но россияне выдержали и сохранили победный результат. Теперь в четвертьфинале команда Валерия Брагина сыграет 3 января против словаков.СтатистикаРоссия – Канада – 2:1 (1:1, 0:0, 1:0).Голы: 0:1 Гласс (Типетт, 2:20), 1:1 Денисенко (Кравцов, Саморуков, 5:21, б.), 2:1 Шэн (Романов, 51:00),Вратари: Кочетков – Дипьетро.Турнирная таблица Фото: GettyImages Rich Lam]]></text>
</doc>
