<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Департамент судейства разъясняет]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Симуляция О`Нилла и отменённый гол ЦСКА. Спорные моменты недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/26/409418.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#судейство, #Брайан О`Нилл, #Александр Елесин, #Александр Семин, #Максим Шалунов, #Дамир Шарипзянов, #Грег Скотт]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дата: 21 сентябряМатч: «Йокерит» (Хельсинки) - «Автомобилист» (Екатеринбург)Момент: На 52-й минуте Брайан О`Нилл, проезжая за спиной защитника «Автомобилиста» Дениса Бодрова, спотыкается об его ногу и падает.Комментарий Алексея Горского:- Прыжок, конечно, впечатляющий. О`Нилл как птица взлетел, взмахнул руками. Такое приукрашивание… Подножка, конечно, со стороны Бодрова была, никто не спорит. Но ведь мы ещё до начала сезона специально заостряли внимание на том, что, начиная с этого чемпионата борьба с симуляцией будет ужесточена. Это было доведено до клубов. Кроме того, есть список игроков, за которыми судьям надо следить особенно внимательно именно в связи с симуляцией, тех, у кого в этом плане, скажем так, плохая история. О`Нилл в этом списке есть. Надо было, безусловно, сразу давать ему штраф, Судья же, можно сказать, поддался на артистизм игрока. СДК по нашему представлению наложил на О`Нилла абсолютно заслуженный им штраф.Дата: 20 сентябряМатч: «Локомотив» (Ярославль) – «Витязь» (Подмосковье)Момент: На 38-й минуте защитник «Локомотива» Александр Елесин толкает на борт нападающего «Витязя» Александра Сёмина.Комментарий Алексея Горского:- Сёмин отдаёт пас и находится в уязвимой позиции, наверняка немного расслабляется, никак не предполагая того, что сзади может последовать удар. В принципе, это здесь можно было зафиксировать и поздний силовой приём. Здесь зафиксирован толчок на борт, и принципиальной разницы я не вижу, поскольку толчок действительно был, и явно он тянет на большой дисциплинарный штраф. Хорошо, что обошлось без серьёзной травмы Сёмина.Дата: 19 сентябряМатч: «Куньлунь Ред Стар» (Пекин) – ЦСКА (Москва)Момент: Нападающий ЦСКА Максим Шалунов, проезжая через пятак перед воротами соперника, толкает игрока «Куньлуня» и получает 10+2 минуты за удар в область головы и шеи.Комментарий Алексея Горского:- Идёт плотная борьба на пятаке, и судья не смог правильно увидеть этот эпизод. Кто-то из игроков армейцев толкает Джо Брэйдена (№8) на Шалунова, который просто проезжает мимо. Конечно, у него не было умысла бить китайского игрока плечом в голову, получилось так, что Брэйден сам по инерции столкнулся с Шалуновым. Игрок ЦСКА наоборот пытался объехать этот эпизод. Динамичный эпизод, после которого игрок китайского клуба схватился за голову, однако это произошло вовсе не по вине Шалунова. Поэтому СДК справедливо отменил штраф армейца.Дата: 24 сентябряМатч: «Нефтехимик» (Нижнекамск) – «Куньлунь Ред Стар» (Пекин)Момент: на 24-й минуте защитник «Нефтехимика» Дамир Шарипзянов (№44) пытается пропихнуть шайбу в ворота Александра Лазушина. Это удаётся уже Йоонасу Няттитену (№9), однако после запроса на помеху вратарю судьи отменяют гол.Комментарий Алексея Горского:- Сначала Шарипзянов, проезжая, двинул по щиткам Лазушина коньком и помешал ему зафиксировать шайбу, потом в дело включился Няттинен и, по сути, запихнул шайбу в ворота чуть ли не вместе со щитком. Лазушин уже контролирует шайбу, накрывает её, тем не менее, финский нападающий выталкивает её из-под амуниции вратаря. Судья фиксирует то, что шайба пересекла линию ворот, однако следует запрос, после которого взятие ворот совершенно справедливо было отменено. Дата: 25 сентябряМатч: ЦСКА (Москва) – ХК «Сочи» (Сочи)Момент: на 32-й минуте нападающий ЦСКА Грег Скотт забивает гол после выхода один на один, однако мгновеньем раньше звучит свисток лайнсмена. После остановки игры гол отменён.Комментарий Алексея Горского:- Вчера мы сразу же после матча выпустили разъяснение по этому эпизоду, тем не менее, хотелось бы остановиться на нём более подробно. Лайнсмен правильно определил нахождение на льду лишнего игрока ХК «Сочи», однако в этом случе ему нужно было показать жестом нарушение в сторону скамейки команды гостей и не останавливать игру, поскольку шайбой на тот момент владел ЦСКА, более того, развивалась потенциально голевая атака. Тем не менее, он дал свиток.Конечно, судью мы накажем, поскольку он совершил серьёзную методическую ошибку, которая едва не повлияла на общий исход матча. Лайнсмен молодой, работает в КХЛ первый сезон, мы уверены в том, что он сделает из этого эпизода правильные выводы.Свисток прозвучал практически одновременно с броском Скотта, остановиться он уже не успевал. Можно ли было засчитать гол ЦСКА после того, как после остановки игры ошибка судьи была выявлена? Нет, нельзя. Прозвучавший свисток означает автоматическую остановку игры, и после этого, скажем так, «отматывать назад» уже нельзя. После свистка никакое взятие ворот не может быть засчитано. ]]></text>
</doc>
