<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Победа «Ак Барса» в татарстанском дерби. Обзор 26 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/26/418472.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Сибирь (Новосибирск) 2 – 3 (1:2 0:1 1:0)«Амур» подошёл к матчу с тем же составом, с которым накануне взял верх над «Спартаком» (1:0 Б). «Сибирь» приехала в Хабаровск с победной серией из трёх игр, сегодня впервые вышел на лёд в КХЛ новичок сибиряков Шейн Принс. Первый гол зрители увидели на 7-й минуте, форвард Антон Лазарев удачно подставил клюшку под бросок Егора Журавлёва. Вскоре «Сибирь» восстановила равновесие: Принс открыл счёт голам в лиге, ловко прокинув шайбу между ног защитника и отправив снаряд в верхний гол ворот. Почти сразу гости вышли вперёд - Дмитрию Саюстову понадобилось лишь семь секунд для реализации большинства. Второй период прошёл в равной игре, но удача вновь улыбалась Новосибирску: хитрый бросок Николая Демидова с отрицательного угла увеличил отрыв команды гостей. На 49-й минуте Александр Горшков был близок к голу, но Алексей Красиков вовремя сдвинул ворота. В концовке Ян Коларж несильным, но точным броском всё-таки сократил отставание «тигров» до минимума, но «Сибирь» удержала победный счёт. Подопечные Александра Андриевского впервые в сезоне выиграли четыре встречи подряд.наверхМеталлург (Магнитогорск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 5 – 4 (1:1 3:1 1:2)«Металлург» сегодняшним матчем завершал домашнюю серию, в рамках которой проиграл «Ак Барсу» (2:3) и одолел «Нефтехимик» (4:3 ОТ). Вновь вышел в основном составе Василий Кошечкин, ветеран в ноябре ни разу не остался на скамейке. «Торпедо» продолжало выезд, где успело одолеть «Автомобилист» (3:1) и «Трактор» (5:3). Первый период прошёл в равной игре, соперники забросили по одной шайбе. В составе «Металлурга» голом отметился Мэтт Эллисон, в касание замкнувший шикарную передачу Сергея Мозякина, а через минуту Никита Сетдиков ловко разобрался с Кошечкиным в быстрой контратаке. Следующий период вышел жарким: хозяева забили трижды усилиями Денниса Расмуссена, Архипа Неколенко и Ииро Пакаринена, на что гости ответили только шайбой Дамира Жафярова. Особенно ярким вышел гол Расмуссена, который в бейсбольном стиле вколотил шайбу "с лёта". После второго перерыва ворота нижегородцев защищал Андрей Тихомиров, сменивший Станислава Галимова. На 48-й минуте «Торпедо» получило надежду благодаря шайбе Владимира Галузина, но Эллисон почти сразу оформил дубль, воспользовавшись уже третьей результативной передачей Мозякина. Гости не сдавались: Жафяров забил свой второй гол, но перевести встречу в овертайм не получилось – 4:5.наверхАк Барс (Казань) – Нефтехимик (Нижнекамск) 3 – 1 (1:0 1:0 1:1)«Ак Барс» и «Нефтехимик» в третий раз в сезоне скрестили клюшки в татарстанском дерби. Причём, в первый раз это случилось в Казани. В первых двух команды обменялись победами, причём подопечные Андрея Назарова выиграли в ретро-матче, посвящённом 50-летию «Нефтехимика».Встреча в Казани стала 1163-й для форварда Даниса Зарипова в чемпионатах России и по этому показателю он догнал рекордсмена – Алексея Калюжного. Отличиться же результативным действием 37-летнему форварду не удалось и его трёхматчевая серия, в которой он набирал очки, прервалась. «Ак Барс» открыл счёт в меньшинстве: Артём Лукоянов подкараулил ошибку защитника у борта, вывалился на пятак и протолкнул шайбу в ворота. Упрочил преимущество хозяев Андрей Попов, мощно щёлкнувший с ползоны. Матч катился к уверенной победе «Ак Барса», когда в середине третьего периода лучший бомбардир «Нефтехимика» Юусо Пуустинен подставил клюшку под пушечный бросок партнёра. Однако победу «Ак Барсу» принёс бросок Михаила Глухова в пустые ворота.«Ак Барс» одержал пятую победу подряд и набрал очки в каждом из трёх татарстанских дерби нынешнего сезона.наверхХК Динамо М (Москва) – Йокерит (Хельсинки) 2 – 0 (1:0 1:0 0:0)У финского клуба по-разному складываются сезоны, но в лиге найдётся мало команд, которые обыгрывали его восемь раз подряд. Восьмую победу московское «Динамо» одержало над «Йокеритом» сегодня вечером и тем самым вернулось в плей-офф. Творцами успеха стали Дмитрий Кагарлицкий и Вадим Шипачёв, на чьём счету львиная доля очков команды в этом регулярном чемпионате.Хозяева льда имели гигантское преимущество в первом периоде, пятикратно превзойдя соперника по броскам в створ ворот (15-3). Венцом этой гегемонии стала красивейшая комбинация, которую завершил броском уже в пустые ворота Вадим Шипачёв. После перерыва «Йокерит» выправил игровую ситуацию, но упустил прорыв Дмитрия Кагарлицкого в контратаку. За пять минут до конца третьего периода финский клуб забросил шайбу, но тренерский запрос на помеху вратарю был одобрен.В итоге «Динамо» одержало победу и, благодаря потере «Витязем» очков, вернулось в зону плей-офф.наверхЦСКА (Москва) – Витязь (Московская область) 3 – 1 (2:0 0:1 1:0)За последние пять матчей «Витязь» трижды обыгрывал ЦСКА в регулярный чемпионатах КХЛ. Последнюю домашнюю встречу армейцы проиграли подмосковному клубу со счётом 1:3. Отличная мотивация для команды, которая находится в затяжной победной серии. Уже в первом периоде ЦСКА создал отличный задел – Константин Окулов и Грегг Скотт к перерыву сделали счёт 2:0. Причём армейцы затратили на две заброшенные шайбы всего девять бросков в створ ворот. Большинство не самое грозное оружие «Витязя», но в самом начале второго периода Борна Рендулич сквитал разрыв в счёте. До перерыва подмосковный клуб получил ещё три попытки игры в большинстве, но успеха они не принесли. В концовке матча армейцы дважды отличались, но одну из шайб арбитры в итоге отменили. 13-я победа подряд укрепила лидирующие позиции ЦСКА как в Западной конференции, так и в регулярном чемпионате. А «Витязь» после поражения покинул зону плей-офф.наверх]]></text>
</doc>
