<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плачьте, фавориты, к вам приехали «Барыс» и «Куньлунь»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/18/412628.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Автомобилист, #Барыс, #ЦСКА, #Куньлунь, #Андрей Скабелка, #Андрей Мартемьянов, #Найджел Доус, #Сибирь, #Ак Барс, #Зинэтула Билялетдинов, #Локомотив]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В августе я готовился к сезону КХЛ в Сочи, и поверьте, это лучшее место для подготовки к чему угодно. Там проходил Кубок мира среди молодежных клубных команд, где блестящую победу одержал «Локомотив». А ведь в составе были все нынешние герои Ярославля – Илья Коновалов, Артур Каюмов, Николай Коваленко, Григорий Денисенко… Роман «Как закалялась сталь» писался на моих глазах.И вот на матче за третье место я встретил актера «Уральских пельменей» Дмитрия Брекоткина. КВН-банда прибыла в Сочи с гастролями, но рванула на хоккей. И без разницы, что на льду играли канадцы против австрийцев. Брекоткин мне взахлёб рассказывал о родном Екатеринбурге, что в его доме живет сам Анатолий Голышев, чья собака съела паспорт, что во время чемпионата мира по футболу к ним в подъезд заселились 50 шумных перуанцев, которые через букинг сняли одну квартиру и никак не хотели выселяться.- «Автомобилист» - лучший? – спросил я напоследок.- О чём речь! – чуть не поперхнулся соком Брекоткин. – С этого надо было начинать! Лучшим был, лучшим и останется. Всех победим.…Я ещё засомневался. Но когда «Автомобилист» одержал 18-ю победу подряд, я вспомнил те слова Брекоткина. Тут стоило бы принимать ставки, на ком оступится «Автомобилист», потому что нельзя побеждать вечно. Но каким же было изумление, когда камнем преткновения стал «Барыс», да ещё в Екатеринбурге. Тот «Барыс», который в прошлом сезоне страшно рухнул, не попал в плей-офф, потерял свою главную звезду – Найджела Доуса, по иронии судьбы игравшего в этом матче как раз за «Автомобилист». Новый главный тренер Андрей Скабелка улыбался на пресс-конференции, как доктор Ливси. Его парни сделали то, что в этом сезоне не смогли ЦСКА, «Локомотив», московское «Динамо», «Салават Юлаев», «Магнитка»…ЦСКА (Москва) - "Куньлунь Ред Стар" (Пекин). Фото: Юрий КузьминТак прервалась победная серия «Автомобилиста» из 18 матчей. До рекорда СКА всех времён не хватило двух шагов. Казалось, теперь шанс есть у ЦСКА, побеждавшего 12 матчей подряд. Но армейцы у себя дома в тот же день влетели «Куньлуню». Тому «Куньлуню», который в прошлом сезоне страшно рухнул, не попав в плей-офф.У этой команды тоже новый главный тренер – финн Юсси Тапола. «Куньлунь» стартовал плохо, но уже входит в зону плей-офф, в последних четырёх матчах набрал семь очков.Конечно, это оглушительный результат. Но ведь в тот день были и другие внезапные счета. Например, чемпион «Ак Барс» проиграл у себя дома «Йокериту». Главному тренеру Зинэтуле Билялетдинову наступили на олимпийскую мозоль, задав вопрос: «Почему у вас всегда проблема с финнами?». «Я понимаю, о чём вы говорите…» - задумчиво протянул Билл.В прошлом сезоне я не мог бы представить, что «Югра» обыграет СКА. Так и есть, в первом матче Ханты-Мансийск влетел со счетом 1:9. Но потом-то были 3:4. Я подвожу вас к главному вопросу: можно ли сказать, что теперь в чемпионате КХЛ такая интрига, что каждый может победить каждого? Может ли «Сибирь» однажды победить «Автомобилист», справится ли минское «Динамо» с ЦСКА?Я думаю, тут шансы есть, и вот почему. Новая двухочковая система не позволила оторваться в таблице даже «Автомобилисту» с его 95% набранных очков. СКА всего в четырёх шагах по потерянным очкам, причем Питер ещё дважды сыграет с Екатеринбургом. Задиристое настроение у «Авангарда», и там отставание всего в пять очков. Или вот «Трактор» страшно валился до отставки Германа Титова, но теперь отстаёт от зоны плей-офф лишь на два потерянных очка. Минчане идут последними на Западе, но им до плей-офф не хватает трёх очков. Хуже всего «Сибири» и «Адмиралу», а у остальных – нормальные шансы. Плотность в таблице невероятная!"Автомобилист" (Екатеринбург) - "Барыс" (Астана). Фото: Антон БасанаевКроме этого, матчи в чемпионате КХЛ идут через день. Принимайте это как данность. И тут уже у кого дыхалка выдержит в марафоне. Главный тренер «Автомобилиста» Андрей Мартемьянов сказал после «Барыса»: «У нас был четвёртый матч за неделю. Нам не хватило даже не физики, а психологии». Из-за этого мы тоже видим неожиданные результаты.Зарплаты в КХЛ снижаются, потолок будет опускаться, уровень клубов понемногу выравнивается. Хотя понятно, что есть СКА и «Ак Барс», а есть та же «Сибирь» с её вечной текучкой кадров. Вы спрашиваете, зачем нужны иностранные клубы в лиге? Так ведь «Барыс», «Куньлунь», «Йокерит» - это как раз иностранные. И они повышают конкуренцию в КХЛ, как могут.Да, это самый непредсказуемый чемпионат за последние годы. А может, и за всю историю лиги. Сегодня – девять матчей. Как думаете, сможет ли «Адмирал» победить в Ярославле? Сдюжит ли рижское «Динамо» против «Спартака»?]]></text>
</doc>
