<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уфимское испытание для лидеров «Динамо». Превью 29 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/29/414089.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Динамо Минск, #Амур, #Динамо Москва, #Салават Юлаев, #ХК Сочи, #Локомотив]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Салават Юлаев (Уфа) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 17:00 мск)«Салават» одержал две победы подряд, одолев СКА (2:1) и «Витязь» (2:1). В матче с подольским клубом удаление «5+20» получил Антон Бурдасов, лишь недавно отбывший дисквалификацию. По словам главного тренера «Салавата» Николая Цулыгина форвард может получить штраф от клуба, если удаление будет признано необоснованным. Уфимский коллектив проведёт сегодня вторую игру за два дня.Московское «Динамо» продолжает выезд, в рамках которого одержало две победы из пяти возможных. После поражения от «Металлурга» (1:2) наставник москвичей Владимир Крикунов подчеркнул, что лидеры Вадим Шипачёв и Дмитрий Кагарлицкий проиграли свой «микроматч». «Бело-голубые» пока не могут догнать лидирующую восьмёрку Запада.«Салават» и «Динамо» встречались в Москве на старте сезона, уфимцы отыграли две шайбы и вырвали победу в овертайме – 3:2 ОТ. В том матче динамовцами руководил ещё Владимир Воробьёв.Трансляция: КХЛ ТВ (16:45)наверхЛокомотив (Ярославль) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 19:30 мск)«Локомотив» в последнем матче одолел «Трактор» (1:0 ОТ), вплотную подобравшись к лидирующей тройке Запада. Успешно вернулся на лёд Александр Салак, оформивший «сухарь» после травмы. Дмитрий Квартальнов остался недоволен подопечными, назвав игру команды слабой. Вновь отметился очками Андрей Локтионов, форварду осталось набрать пять баллов, чтобы установить новый личный рекорд в «регулярках».«Сочи» завершил домашнюю серию неудачной игрой с московским «Динамо» (1:5), продолжив чередовать победы с поражениями. Игроки черноморцев были недостаточно активны на пятаке, что вызвало критику тренеров. Черноморский клуб удерживается в зоне плей-офф при 52,3% от максимального числа очков.«Локомотив» не знает поражений от «Сочи» на протяжении двух сезонов – 3:2, 3:1, 3:2 Б, 2:1 ОТ.Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхДинамо (Минск) – Амур (Хабаровск) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» вернулось домой с выезда без побед и установив антирекорд клуба – 10 подряд поражений. Полоса неудач отправила минчан на последнее место в лиге с 12 очками после 21 игры. Горди Дуайер выразил уверенность, что коллективу мешают побеждать «пассажиры в составе».«Амур» закончил домашнюю серию поражением от «Ак Барса» (2:4). Отставание «тигров» от восьмой строчки Востока составляет девять очков, команде не хватает результативности – в среднем забивается меньше двух голов за матч. Лучшего бомбардира у хабаровчан нет – Александр Горшков, Игорь Руденков и Валентин Пьянов имеют по девять баллов.В сезоне 2017/2018 минское «Динамо» дважды уступило «Амуру» - 2:3 ОТ, 0:2.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
