<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Третья попытка «Металлурга» остановить лидера Востока. Превью 27 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/27/429185.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 15:00 мск)«Металлург» продолжает домашнюю серию, в рамках которой уступил «Барысу» (1:3) и одолел «Трактор» (2:0). Открыл счёт голам в КХЛ 18-летний нападающий Павел Дорофеев, в среднем проводящий на льду по семь минут за матч. Оформил уже три «сухаря» в чемпионате 23-летний Артём Загидулин, у опытного Василия Кошечкина на один шат-аут больше.«Автомобилист» приезжает в Магнитогорск с двумя подряд «сухими» победами. Подопечные Андрея Мартемьянова уверенно удерживают лидерство на Востоке с 83 очками после 53 игр. Ведущий борьбу за звание лучшего бомбардира лиги Найджел Доус (24+35) набрал только четыре балла в 2019 году и отстал от Никиты Гусева.Йозеф Яндач дважды уступил Андрею Мартемьянову в текущем чемпионате – 1:4, 3:5.Трансляция: КХЛ ТВ (14:50)наверхЛокомотив (Ярославль) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 17:30 мск)«Локомотив» выиграл пять последних матчей, пропустив в них только четыре шайбы и обеспечив себе выход в плей-офф. Главный тренер ярославцев Дмитрий Квартальнов в очередной раз отметил клубную молодёжь, поблагодарив воспитавших её тренеров. Оформил уже восемь «сухарей» 20-летний Илья Коновалов, заслуживший приглашение в сборную России на Шведские игры.Хоккейный клуб «Сочи» поставил под угрозу шансы на попадание в розыгрыш Кубка Гагарина, выиграв только два матча в 2019 году. После поражения от «Нефтехимика» (0:1) главный тренер Сергей Зубов подчеркнул недостаточное рвение форвардов команды. Черноморцы пропускают больше, чем основные конкуренты – 139 голов в 52 играх.При этом интересно, что «Локомотив» дважды оступился в играх с «Сочи» в сезоне 2018/2019 – 1:2, 2:3 ОТ.Трансляция: КХЛ ТВ (17:20)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 17:30 мск)«Нефтехимик» начал домашнюю серию «сухим» поражением от «Автомобилиста» (0:3). Нижнекамский коллектив серьёзно отстал от зоны плей-офф, но сохраняет математические шансы на попадание в восьмёрку. Пропустил несколько встреч Юусо Пустинен, финский форвард остаётся лучшим бомбардиром (20+16) клуба.«Торпедо» потерпело четыре поражения в пяти последних играх, пропустив 16 шайб. Нестабильные выступления отбросили команду в хвост лидирующей восьмёрки Востока. Не забивает с декабря самый результативный защитник нижегородцев Филип Хольм (6+19), показатель полезности шведа – «-16».8 декабря «Нефтехимик» проиграл «Торпедо» (3:5), через месяц нижнекамский клуб взял реванш 4:3 ОТ.Трансляция: КХЛ ТВ HD (17:20)наверх]]></text>
</doc>
