<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости судейства]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Состоялась встреча главного арбитра КХЛ с телекомментаторами]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/21/432725.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#судейство, #Алексей Анисимов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Помеха вратарю, нахождение игрока в площади ворот, определение агрессора, положение «вне игры», подсечка, - эти и многие другие пункты правил стали предметом обсуждения участников встречи. Департамент судейства подготовил видеофрагменты с детальным разбором эпизодов. Среди участников встречи были комментаторы, работающие на матчах чемпионата КХЛ: Владимир Гучек, Олег Мосалёв, Александр Ткачёв, Дмитрий Фёдоров, Андрей Юртаев и другие. Также свои вопросы могли дистанционно задать журналисты из регионов. Каждый из эпизодов вызвал живое обсуждение. Все телекомментаторы отметили важность такой встречи перед началом главной части сезона – розыгрыша Кубка Гагарина.ФОТОЛЕНТА. 21.02.19. Семинар Алексея Анисимова для СМИВладимир Гучек, телеведущий, комментатор, соведущий программы «Судейская» на КХЛ ТВ:- Я гораздо чаще коллег общаюсь с главным арбитром КХЛ, тем не менее, вопросы всегда возникают. Причём очень часто даже при записи программы «Судейская». Потому что появляются новые нюансы, новые моменты, которые могли не встречаться ни в предыдущих выпусках программы, ни в комментариях матчей. Именно поэтому такие встречи очень полезны и мне, и остальным ребятам. Важно всё освежить перед плей-офф.Что касается конкретных моментов, мне кажется, весьма полезно было рассказать про нахождение игрока в площади ворот. Многие путались и не понимали, когда надо засчитывать гол, когда нет, ведь с этой ситуацией связан ещё и тренерский запрос на помеху вратарю. Сегодня, мне кажется, все точки над «i» были расставлены. Смотреть все выпуски «Судейской» времени зачастую не бывает, а сегодня, думаю, все поняли, что такое помеха вратарю конкретная и привычная для нас всех, и что такое визуальная помеха вратарю, которая конкретно связана с нахождением игрока в площади ворот.Кирилл Корнилов, телеведущий, комментатор КХЛ ТВ:- С Алексеем Владимировичем обсудили, помимо прочего, те моменты, которые будут полезны именно для телевизионной картинки, возможно ли будет нам демонстрировать эпизоды, которые будут размещены на официальном сайте Лиги. Такие технические вопросы лучше всего обсуждать именно на таких встречах, как сегодняшняя. Кроме того, практически все спорные моменты матчей, возникшие в концовке регулярки, нам очень подробно разъяснили. Показали и рассказали, на чём будет акцентировано внимание в плей-офф. В том числе и внимание судей.По ходу сезона я всегда на связи с Алексеем Анисимовым, и он всегда отвечает на любые вопросы. Сегодня же важно было освежить в памяти то, что, проходили по ходу этого сезона для того, чтобы в плей-офф не возникало никаких спорных ситуаций в репортажах, и зрители получали бы достоверную информацию от нас.Дмитрий Фёдоров, журналист, телеведущий, телекомментатор Матч ТВ и КХЛ ТВ:- Такие встречи, даже если они непродолжительны, - очень полезны, поскольку какие-то нюансы даже, казалось бы, давно известных правил, забываются. Казалось бы, все знают, за что назначаются буллиты. Но сегодня Анисимов напомнил о том, что нарушение должно произойти после синей линии. Мы посмотрели конкретные эпизоды. С выходом программы «Судейская» вопросов у комментаторов становится всё меньше и меньше.Считаю, такие встречи просто необходимы для того, чтобы лишний раз акцентировать внимание нашего коллектива на некоторых важных нюансах. Алексей Анисимов подчеркнул, что в плей-офф цена решений очень высока. Поэтому и мы, комментаторы, не должны, скажем так, в своих репортажах торопить судей и опережать события. Мы понимаем, что говорить: «Судьи принимают решение слишком медленно» - плохой тон. Мы должны проникнуться ответственностью перед зрителями за судьбу каждой игры. И для судей, и для комментаторов важны коллективные установки. Все собрались, подумали, обсудили тот или иной эпизод, - и стало понятно, как работать дальше. Человек сам по себе иногда не способен «поменять настройки» перед решающими матчами. А здесь все пообщались, посмотрели друг другу в глаза, - очень полезно.Алексей Анисимов, главный арбитр КХЛ:- Главный плюс таких встреч, особенно для федеральных комментаторов, - они становятся всё более подкованными. Сейчас мы пытаемся исправить лишь кое-какие нюансы. Они отлично разбираются в правилах, и задают уже конкретные профессиональные вопросы. Мы отвечаем, знакомим их уже с такими мелочами, о которых говорим судьям, тренерам команд, генеральным менеджерам. Такие встречи, безусловно, мы будем продолжать. Смогут ли комментаторы сдать судейский тест на знание правил? При всём к ним уважении, они его не сдадут, но процентов на 50 вопросов правильно ответить смогут.Что касается сегодняшних моментов, которые мы разбирали, - они отобраны отнюдь не случайно. Именно на них мы будем, в том числе, обращать внимание судей на семинаре перед плей-офф, который состоится в это воскресенье.Хотел бы особо подчеркнуть: Департамент судейства идёт по пути открытости, мы хотим и будем объяснять досконально каждый мало-мальски спорный момент, произошедший в плей-офф. Объяснять и при помощи телевидения, и на официальном сайте КХЛ. Все судейские решения должны быть максимально прозрачны и понятны всем.]]></text>
</doc>
