<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пятница, 17-я. «Автомобилист» снова побеждает. Обзор матчей 12 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/12/411941.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Автомобилист, #Сибирь, #ЦСКА, #СКА, #Адмирал, #Северсталь, #Динамо Мн, #Динамо Р, #Куньлунь, #Локомотив]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Сибирь (Новосибирск) 4 – 1 (0:0 2:0 2:1)В гости к абсолютному лидеру КХЛ приехал абсолютный аутсайдер и расстановка сил, вроде бы, была ясна. Однако статистика говорила о том, что «Автомобилист» последние четыре домашних матча «Сибири» проиграл. Кроме того, уральская команда лишилась из-за травм нескольких ключевых хоккеистов, в том числе Анатолия Голышева, но на атакующей мощи команды это никак не сказалось – она продолжила штамповать победы.ФОТОЛЕНТА. 12.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Сибирь» (Новосибирская область)В первом периоде команда Александра Андриевского отнюдь не выглядела командой, занимающей последнее место в сводной таблице чемпионата. Хозяева, если и владели преимуществом, то небольшим, до реальных угроз воротам Алексея Красикова дело доходило редко. Всё изменилось после перерыва. «Автомобилист» прибавил в скорости, и соперники почти сразу перестали успевать за уральцами. Это привело сначала к голу Михаила Мамкина, ставшего для защитника первым в сезоне, а затем и к удалениям в составе «Сибири». Одно из них хозяева реализовали, разорвав оборону соперника – шайбу в ворота в касание отправил Франсис Паре, в комбинации поучаствовал и Найджел Доус, доведя таким образом свою результативную серию до 10 матчей подряд и повторив клубный рекорд, принадлежавший до этого Фёдору Малыхину. Новосибирцы не сдались и организовали несколько опасных контратак, атмосфера в матче накалялась, и после заработанного Константином Алексеевым удаления в раздевалку за недисциплинированное поведение отправился и тренер гостей Максим Спиридонов.Даже после третьей шайбы новосибирцы не сникли, сумели навязать борьбу хозяевам и отыграть одну шайбу в большинстве. Однако выход один на один Евгения Грачёва поставил крест на их надеждах и практически предрешил исход поединка – «Автомобилист» одерживает 17-ю победу подряд.наверхДинамо (Рига) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 1 – 3 (0:1 0:1 1:1)Для рижан начался непростой этап чемпионата, команда Гиртса Анкипанса уже проиграла пять матчей подряд, а в гости пожаловал неуступивчый «Куньлунь Ред Стар», который динамовцы ни разу не смогли обыгрывать дома. Команда Юсси Тапола в этом матче закрыла дыры в составе – вторым вратарём был заявлен Барри Браст, а Кришьянис Редлихс попал во вторую пару защитников.Встреча проходила в равной игре, а разницу делали финские легионеры «Куньлуня» - Вилле Лаюнен и Олли Палола, забросившие по шайбе. Андрис Джериньш отыграл одну шайбу в середине третьего периода, но финального штурма не получилось Брэндон Ип отличился броском в пустые ворота, а затем подрался с Дмитрием Шулениным. Таким образом форвард оформил хет-трик Горди Хоу, а «Куньлунь» вновь взял очки в дружелюбной Риге.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Северсталь (Череповец) 2 – 0 (0:0 2:0 0:0)В последний раз «Северсталь» побеждала в Санкт-Петербурге более шести лет назад. Было это в январе 2012 года, и тогда череповчане обыграли «армейцев» со счётом 4:0. С тех пор они проиграли армейцам 20 матчей подряд, и не смогли они выиграть и сегодня.Первый период в «Ледовом» прошёл без заброшенных шайб, но, как и ожидалось, при преимуществе СКА. А во второй двадцатиминутке хозяева льда сумели воплотить свой перевес в гол. Отличился капитан команды Павел Дацюк. Таким образом, именитый форвард не только открыл счёт в игре, но и набрал своё сотое очко за СКА. Он же за две минуты до второго перерыва во второй раз поразил ворота Алексея Артамкина, проводившего сегодня свой первый матч в сезоне. Ассистировали ему Наиль Якупов и Патрик Херсли, который сегодня сыграл 200-й матч в регулярных чемпионатах КХЛ.«Северсталь» попытался завести Николай Казаковцев, который схлестнулся в кулачном поединке с Виктором Тихоновым. Оба игрока отправились отдохнуть на скамейку штрафников на 5 минут. В целом, игра в заключительной трети матча не изменилась, и СКА закономерно довёл дело до победы.наверхДинамо (Минск) – Локомотив (Ярославль) 2 – 5 (1:0 0:2 1:3)Минское «Динамо» начало новую домашнюю серия в сезоне встречей с ярославским «Локомотивом», который пожаловал в столицу Беларуси после трудной победы в Санкт-Петербурге над СКА. В отличной форме у гостей находятся вратарь Илья Коновалов и форвард Андрей Локтионов. Что касается хозяев, то команда Горди Дуайера проиграла четыре матча к ряду, но взяла в них два очка.В первом периоде преимущество владели гости, но ярославцы пропустили одну контратаку, в которой Куинтон Хауден нанес точный бросок. Около минуты понадобилось «Локомотиву» во втором периоде, чтобы перевернуть ход встречи – точные броски удались Владиславу Картаеву и Рушану Рафикову. В начале третьего периода Локтионов продлил свою серию с набранными очками до шести матчей. В самом конце команды отличились ещё несколько раз, что не помешало «Локомотиву» добиться уверенной победы.наверхЦСКА (Москва) – Адмирал (Владивосток) 2 – 1 Б (0:0 0:1 1:0 0:0 1:0)В матче с «Адмиралом» Игорь Никитин дал отдохнуть игрокам лидирующей тройки своей команды – Кириллу Капризову, Линдену Вею и Михаилу Григоренко. Помимо них, сегодня на лёд из ключевых фигур не вышли Никита Нестеров и Алексей Марченко. Первый матч в сезоне сыграл защитник Никита Макеев.Команды доиграли со счётом 0:0 до середины второго периода, а затем гости открыли счёт. Александр Угольников мощно бросил от синей линии, а Сергей Коньков грамотно подставил клюшку под его бросок. К слову, опытный форвард набрал очки в четвёртом матче подряд. Под конец второго периода главному тренеру гостей Сергею Светлову пришлось покинуть своё рабочее место, так как ему дали дисциплинарный штраф до конца игры.Фотолента: 12.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Адмирал» (Владивосток)«Адмирал» был близок к первой в истории гостевой победе над ЦСКА, но положение хозяев спас Максим Шалунов. На 57-й минуте он подкараулил ошибку защитников «моряков», получил шайбу на синей линии, вышел один на один с Антоном Красоткиным и пробил его с кистей. Выяснение отношений перетекло в овертайм, а затем и в серию буллитов, где верх взяли хозяева. Помогли им в этом точные броски Константина Окулова, Антона Слепышева и Максима Шалунова.наверх]]></text>
</doc>
