<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Динамо» побеждает в дерби, суперкамбэк «Витязя». Обзор 25 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/25/429062.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ХК Динамо М (Москва) – Спартак (Москва) 3 – 1 (0:0 1:0 2:1)Дерби стало третьим из четырёх запланированных в нынешнем году, главной его особенностью стало то, что впервые «Динамо» принимало «Спартак» на своей новой арене в Петровском парке. Поклонники бело-голубых наверняка рассчитывали на то, что именно здесь их клуб прервёт крайне неприятную для себя серию: «Динамо» не выигрывало у «Спартака» на протяжении шести игр кряду. Кроме того, к третьему в сезоне дерби соперники подошли с разным настроением. Спартаковцы – после двух побед, динамовцы – после двух поражений. Такое развитие событий снова привело к сближению команд в таблице Запада. «Спартак» с 61 очком расположился на пятом месте, «Динамо» с 59 – на шестом, имея игру в запасе. В случае победы бело-голубые менялись с соперником местами. Тренерский штаб хозяев основательно перетряхнул звенья, кроме того, и не пустой лазарет команды пополнился недавно Вячеславом Кулёминым.ФОТОЛЕНТА. 25.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Спартак» (Москва)Первый период прошёл с небольшим территориальным преимуществом хозяев, однако оборона красно-белых во главе с Юлиусом Гудачеком справлялась, в том числе и в концовке, когда в штрафной бокс на 4 минуты отправился Ярослав Дыбленко.В начале второго периода команды выдали неплохие отрезки, зажимая соперника в зоне. Гол назревал, и случился он на 36-й минуте. Илья Зубов неосмотрительно сыграл в своей зоне, последовал перехват Вадима Шипачёва и пас на Микса Индрашиса, который разобрался с Гудачеком. На 46-й минуте выигранное динамовцами вбрасывание в зоне стало началом голевой комбинации, завершил которую Игорь Макаров. «Спартак» бился до конца, за три с лишним минуты до сирены отправил Гудачека на лавку и разыграл лишнего. Концовка матча получилась крайне напряженной. Красно-белые имели стопроцентный момент для того, чтобы сравнять счёт, однако в итоге хозяева перехватили шайбу, и Вадим Шипачёв броском в пустые ворота поставил точку.      наверхЙокерит (Хельсинки) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 4 – 2 (2:1 0:0 2:1)«Йокерит» завершал трёхматчевую домашнюю серию, и складывалась она для финского клуба крайне неудачно – два поражения от «Нефтехимика» и «Ак Барса» вкупе с последними неудачами привели к тому, что «Локомотив» сместил финнов с третьей строчки Запада. Торпедовцам же удалось, наконец, прервать неудачную полосу нового года – в Подольске команда Дэвида Немировски оторвалась на «Витязе», отправив в его ворота шесть безответных шайб. Матч был омрачён тяжёлой травмой вратаря Эдуарда Одиньша, который сегодня перенёс операцию на сломанной ноге.Нижегородцы ни разу не побеждали в Хельсинки в рамках регулярных чемпионатов. Но именно они и открыли счёт. Гол получился курьёзным – шайба отскочила в сетку от ноги Райана Заполски. Пропущенная шайба не выбила «Йокерит» из колеи, и к 15-й минуте уже вёл в счёте. Сначала грубая ошибка Михаила Орлова в своей зоне привела к перехвату шайбы, и Сакари Маннинен беспрепятственно «расстрелял» Барри Браста, а спустя минуту с небольшим цели достиг мощнейший щелчок Карла Столлери от синей линии.В третьем периоде хозяева закрепили преимущество. Сначала массированную атаку завершил Стив Мозес, одним из ассистентов стал Никлас Енсен, набравший очки в 11-м матче подряд. Четвёртая шайба в большинстве на счету Джона Нормана. Нижегородцы не сдались, и на последней минуте Михаил Варнаков сократил отставание, но на большее у гостей не осталось времени. наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Автомобилист (Екатеринбург) 0 – 3 (0:1 0:1 0:1)Очередная встреча «Нефтехимика» и «Автомобилиста» состоялась в Нижнекамске, до этого в сезоне команды обменялись гостевыми победами. Уральцам было необходимо набрать хотя бы одно очко, чтобы гарантировать старт серии первого раунда плей-офф на домашней арене, нижнекамцы в свою очередь продолжают погоню за попадание в плей-офф.В первом периоде гости забросили быстро первую шайбу, Степан Хрипунов отдал передачу на Андрея Обидина и тот пробил голкипера нижнекамцев Илью Ежова. Анатолий Голышев в середине матча совершил сольный проход и упрочил лидерство «Автомобилиста». Окончательный счёт установил Евгений Грачёв, сыгравший на добивании после броска Хрипунова. Голкипер «Автомобилиста» Якуб Коварж сыграл второй раз подряд «на ноль» и восьмой раз в сезоне. Екатеринбуржцы обеспечили себе начало плей-офф на домашнем льду.наверхВитязь (Московская область) – Северсталь (Череповец) 5 – 3 (0:1 1:2 4:0)«Северсталь» в прошедшем матче со «Спартаком» впервые проиграла в 2019-м календарном году. С «Витязем» череповчане дважды встречались в текущем чемпионате и обменялись победами, причём командам предстоит сыграть сейчас два матча подряд на площадках друг друга. «Северсталь» пытается включиться в борьбу за плей-офф, поэтому матчи с «Витязем» станут ключевыми для них.Первый период прошёл с преимущество гостей по броскам, которые воспользовались этим перевесом на 18-й минуте – Богдан Якимов нашёл передачей подключившегося в атаку защитника Джеффри Кинрейда. За 36 секунд второй трети игры «Северсталь» дважды поразила ворота соперника, отличились Владислав Кодола и Сергей Монахов. Валерий Белов заменил Йони Ортио на Александра Самонова, а «Витязь» в начале третьего периода уже вёл в счёте! Дубль оформил Борна Рендулич, и по шайбе записали на свой счет Михал Ржепик и Александр Сёмин. Окончательный счёт 5:3 установил Геннадий Столяров.наверх]]></text>
</doc>
