<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Рауш]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Крикунов: «Сидеть на пенсии мне скучно»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/14/438509.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Владимир Крикунов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Несмотря на солидный возраст, Владимир Крикунов не утратил ни гибкости ума, ни бодрости тела. 68-летний тренер по-прежнему каждый день выходит на лёд и лично проводит каждую тренировку московского «Динамо». С приходом опытного наставника столичный клуб не только отлепился от дна турнирной таблицы и вышел в плей-офф, но и сумел пробиться в четвертьфинал Кубка Гагарина. - Владимир Васильевич, ваше назначение главным тренером «Динамо» в октябре стало одним из самых заметных событий регулярного чемпионата. Для вас самого предложение вернуться к работе было неожиданным?- Где-то я прочитал: мол, этот вариант обсуждался уже в межсезонье. Дескать, ещё летом «Динамо» выходило на меня с таким предложением. Так вот, это всё неправда – никаких предварительных контактов не было. Приглашение от руководства клуба я получил только в начале октября.- Как это произошло?- Позвонил Анатолий Харчук, занимающий пост заместителя генерального директора клуба. Начал разговор издалека: как здоровье, чем занимаешься. «Да ничем особенно не занимаюсь, хоккей смотрю», - отвечаю. Тут он и выложил цель своего звонка. Честно говоря, меня этот разговор застал врасплох. Я к тому времени видел только одну встречу «Динамо», да и то по телевизору. Ездил в основном на матчи «Витязя» в Подольск – из Раменского, где я живу, туда добираться удобнее.- Над предложением «Динамо» долго думали?- Мы встретились с Харчуком, обсудили ситуацию. Он сказал чётко: игра и турнирное положение команды руководство не устраивает, принято решение искать нового тренера. И предложил эту должность мне. Я время на раздумья брать не стал и сразу согласился.Нам необходимо хорошее второе звено, которое пойдёт после тройки Шипачёва. Скорее всего, оно будет легионерским.- В свое время вы говорили, что планируете завершить тренерскую карьеру в «Автомобилисте». Что заставило изменить решение?- Да без дела-то скучно. Я, когда помоложе был, всё удивлялся старикам: чего они на работу рвутся?! Сидели бы на пенсии, отдыхали. А когда сам дожил до такого возраста, начал их понимать. Когда всю жизнь крутишься, бездействие становится мучительным.- Вы собирались активно проводить время, путешествовать. Удалось хотя бы частично осуществить эти планы?- Я – заядлый автомобилист, мы с женой каждый год куда-нибудь ездим. Раньше отпуск у хоккеистов и тренеров составлял всего месяц. Так я даже тогда, будучи офицером погранвойск, пробивал у начальства разрешение и ездил на машине в Чехословакию. А уже сейчас и время, и возможности позволяют. Долго был в Риге, у меня там дом. Потом поехали в Хорватию, у нас там тоже есть квартира на море.- С Олегом Знарком, который тоже живет в Латвии и в это время был без работы, встречались?- Да, Олег – мой сосед. Только я живу в Юрмале прямо на море, а он – поближе к центру. Стараемся с ним видеться по возможности. 19.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Динамо» (Москва) - ЦСКА (Москва). Владимир Воробьёв, Владимир Крикунов. Фото: Юрий Кузьмин- Некоторые специалисты и болельщики скептически восприняли новость о вашем назначении. Чувствовали эти настроения?- Люди вокруг разные. Одни обрадовались моему возвращению, другие отнеслись к нему негативно. Я стараюсь не слушать досужие разговоры вокруг – они только отвлекают от работы. И ассистентам своим говорю: не читайте вы ни газеты, ни интернет. А если встретите что-то – пропускайте мимо ушей.- Генеральный директор «Динамо» Валерий Шанцев в интервью KHL.ru рассказал, что вы легко согласились на перевод своего предшественника Владимира Воробьёва к себе в ассистенты. Неужели для вас совсем не принципиально, кто работает помощником?- Дело в том, что и Воробьёва, и других ребят, работающих у меня помощниками, я сам тренировал. Знаю их как облупленных, а они – меня. Мы прошли длинный путь, выигрывали чемпионат России и Кубок европейских чемпионов. Не один пуд соли вместе съели.Форма была, когда я сам играл. А сейчас уже почти все растеряно. Но вместе с командой на тренировку выйти – по-прежнему не проблема. Я столько времени в своей жизни провел на льду, что коньки уже стали продолжением ног.- Держать бывшего главного тренера за спиной не опасно?- Нет, Воробьёв – порядочный человек, на закулисные интриги не способен. И потом – любого тренера когда-нибудь снимут. Я допускаю, что его амбиции могут быть задеты: был главным – и вдруг р-раз! – в ассистенты. Но ведь вполне может быть и обратная рокировка. Или, допустим, ему предложат место главного тренера в другой команде. Думаю, «Динамо» не будет возражать, если любой из моих помощников пойдет на повышение.- У Воробьёва в конце апреля заканчивается контракт. Он останется в команде?- Да, весь тренерский штаб остаётся: нам всем уже сделано официальное предложение. Теперь продление контрактов должен утвердить совет директоров клуба, он пройдет в середине апреля.25.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Йокерит» (Хельсинки) - Динамо (Москва). Вадим Шипачёв, Илья Никулин, Дмитрий Кагарлицкий. Фото: Сергей Бабунов- С чего вы начали, приняв команду?- Прежде всего, поговорил со своими помощниками. Поинтересовался их взглядом на проблему. Общий вердикт был таков, что команду подкосили травмы. Тогда как раз повреждения получили сразу несколько игроков: Афиногенов, Алексеев, Тарасов… Из игры выпали шесть-семь человек, мы лишились сразу нескольких троек.- Войдя в курс дела, согласились с мнением ассистентов?- Были и другие нюансы. Пришлось немного подтянуть физическую подготовку, перестроить тактику – прежде всего, при игре в меньшинстве. Раньше «Динамо» слишком близко подпускало противника к своим воротам, теперь мы стали действовать более активно. По ходу дела пришлось решать кадровый вопрос. Когда я пришел в команду, у нас оставалось всего пять защитников. В итоге мы пригласили Пепеляева из Воронежа. Возник дефицит нападающих – вытащили из второй команды Раисова.Люди вокруг разные. Одни обрадовались моему возвращению, другие отнеслись к нему негативно. Я стараюсь не слушать досужие разговоры вокруг – они только отвлекают от работы.- За счёт чего удалось оживить связку Шипачёв – Кагарлицкий?- Это тоже целая история. Нам достаточно долго не удавалось создать ударное первое звено. Сначала поставили к Шипачёву с Кагарлицким Тарасова – он травмировался. Попробовали в этом сочетании Алексеева – та же история. В конце концов выпустили туда Индрашиса, и тройка заиграла.- В какой момент вы поняли, что перелом состоялся?- Наверное, это произошло где-то в конце января, после победы над «Спартаком». До этого мы всё время ему уступали. Вроде бы и действовали неплохо – а всё равно проигрывали. И вот, наконец, удалось одолеть. Тогда-то и появилось понимание, что команда может бороться. Это вселило дополнительные силы и уверенность.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Динамо» (Москва). Вадим Шипачёв, Юлиус Гудачек. Фото: Юрий Кузьмин- Повлиял ли на игру «Динамо» переезд в свой Ледовый дворец?- Для нас было очень важно одержать победу в стартовом матче. А тут ещё в качестве первого соперника попался «Автомобилист», который тогда уверенно лидировал на Востоке. Я очень боялся: примет ли нас дворец или нет? Так и сказал команде: «Первую игру мы не имеем права уступить. Потом – ладно, будет уже не так важно». В итоге всё сложилось благополучно, мы выиграли 2:0.- Вы говорите «примет или нет», как будто дворец одушевленный.- Это суеверия, но они в спорте работают. Что-то в них есть – это совершенно точно.- Серию плей-офф против «Йокерита» ваша команда начала с двух побед на выезде. Согласны, что это стало нокдауном для соперника?- Наша дуэль с «Йокеритом» началась гораздо раньше, ещё в регулярном чемпионате. Последний матч, проходивший в Москве, получился очень жёстким. Мы не уступили ни в чём – ни в качестве игры, ни в характере. И показали соперникам, что просто так им не сдадимся. Думаю, именно в тот момент мы заложили фундамент успеха, который потом пришел в Хельсинки.- Последний поединок серии, выигранный со счетом 6:2, можно назвать лучшим матчем «Динамо» в нынешнем сезоне?- Соглашусь. Наверное, так и есть.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - «Динамо» (Москва). Виталий Меньшиков, Павел Карнаухов. Фото: Юрий Кузьмин- На следующей стадии плей-офф вы сначала уступили ЦСКА 1:4, но тут же обыграли армейцев, да ещё всухую. За счёт чего удалось это сделать?- Мы очень плохо настроились на первый матч. И перед началом второго поединка я сказал ребятам: «Вы что?! Так играть мы просто не имеем права». Попросил их как следует собраться – и они услышали мою просьбу.- Поставить Ивана Бочарова на такой матч не было риском?- Понятно, что у Ерёменко опыта гораздо больше - особенно опыта в плей-офф. Но на протяжении всего сезона оба вратаря у нас выходили практически в очередь. И по уровню игры они примерно на одном уровне.- Казалось бы, после такой победы у «Динамо» должны были вырасти крылья. Однако в следующем матче вы уступили дома 0:4.- Это снова вопрос психологии. Команда просто устала играть через день – и физически, и морально. В какой-то момент хоккеисты посчитали, что уже выполнили задачу. Дескать, пробились в плей-офф, прошли во вторую стадию… Мыслями они были уже в отпуске. Мы не давали игрокам расслабиться, пытались подстегнуть их, но переступить через себя ребята не смогли.Да ещё нам и не повезло немного. В четвёртой встрече «Динамо» вполне могло рассчитывать на победу. После двух периодов мы вели 1:0, но армейцы сравняли, а за 25 секунд до конца Робинсон забросил решающую шайбу. Если же говорить в целом, нам не хватило глубины состава, чтобы навязать ЦСКА более серьезную борьбу. Мы ждали выхода на лёд травмированных, но выздороветь успел только Тарасов.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Динамо (Москва) - «Йокерит» (Хельсинки). Александр Степанов, Никита Шалагин, Владимир Крикунов. Фото: Юрий Кузьмин- Складывается впечатления, что годы вас не берут. Как удаётся сохранять такую физическую форму?- Форма была, когда я сам играл. А сейчас уже почти все растеряно. Но вместе с командой на тренировку выйти – по-прежнему не проблема. Я столько времени в своей жизни провел на льду, что коньки уже стали продолжением ног (смеётся).- Хоккей всё время меняется. Что помогает следить за новыми тенденциями?- Обычно всё познается на практике. Когда встречаешься с серьёзными командами, стараешься следить за ними. Скажем, Дмитрий Квартальнов в своё время в ЦСКА ввёл короткие смены. С одной стороны, такой подход действительно работает. За короткий отрезок времени на площадке можно провести более интенсивную работу. С другой, - мастера высокого класса должны находиться на льду дольше, чем хоккеисты уровнем ниже. Иначе они просто не успеют реализовать свой потенциал. Всё сведётся к одной работе – а игры не будет.Да без дела-то скучно. Я, когда помоложе был, всё удивлялся старикам: чего они на работу рвутся?! Сидели бы на пенсии, отдыхали. А когда сам дожил до такого возраста, начал их понимать.Или, например, вопрос тактики. Календарь в нынешнем сезоне был очень насыщенным, практически всё время матчи шли через день. Такой напряжённый график требует от команд использовать более гибкую тактическую систему. Даже ЦСКА, который располагает шестью полноценными звеньями и может проводить активную ротацию игроков, по ходу чемпионата менялся. Раньше они всё время исповедовали агрессивный хоккей. А теперь многие матчи проводят от обороны, иногда даже переходя к старой схеме 1 – 4. Дело в том, что постоянно играть в давление при такой интенсивности матчей невозможно. Для этого не хватит никаких сил.- Вашим фирменным элементом подготовки является бег по льду с прицепленной покрышкой от автомобиля. Упражнения с баллонами часто даёте?- По мере необходимости. Мы даже перед плей-офф тренировались с баллонами. Это упражнение надо назначать, чётко понимая, на какую отдачу ты рассчитываешь. Помимо того, что это очень эффективный способ закачать ноги, он улучшает ещё и моральное состояние игроков. Хоккеист, который научится на тренировке переступать грань своих физических возможностей, и в матче сможет преодолеть себя.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - «Динамо» (Москва). Команда «Динамо». Фото: Юрий Кузьмин- В новом сезоне перед «Динамо» наверняка будут стоять более амбициозные задачи. Руководство клуба их уже сформулировало?- Пока мы больше занимаемся вопросами селекции. Просматриваем в основном своих игроков – из фарм-клуба, молодёжной команды. Кто-то сможет удержаться в составе, кому-то ещё рано. Тренировки на базе в Новогорске продлятся до 21 апреля, потом хоккеисты уйдут в отпуск.- Какие линии в команде собираетесь усиливать?- Нам необходимо хорошее второе звено, которое пойдёт после тройки Шипачёва. Скорее всего, оно будет легионерским. Ищем прежде всего центрального и левого крайнего нападающего, вместе с которыми справа мог бы сыграть Микс Индрашис. Плюс – нужны защитники, поскольку игроков обороны команде сейчас не хватает.- Каково будущее Максима Афиногенова? Его брали как потенциального лидера команды, но он из-за травмы пропустил практически весь сезон.- У Афиногенова контракт действует ещё на год, мы на него рассчитываем. Сейчас он полностью восстановился и тренируется наравне с остальными. Видно, что скорости ничуть не потерял: носится по льду как угорелый.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Тренировка команды «Динамо» (Москва). Владимир Крикунов. Фото: Сергей БабуновДОСЬЕВладимир Васильевич КРИКУНОВРодился 23 апреля 1950 года в Кирово-Чепецке.Карьера игрока: «Олимпия» (Кирово-Чепецк) – 1970-1972 гг., «Кристалл» (Саратов) – 1972-1975 гг., «Крылья Советов» (Москва) – 1975-1976 гг., «Динамо» (Рига) – 1976-1982 гг., «Динамо» (Минск) – 1982-1984 гг.Карьера тренера: «Динамо» (Минск) – 1985-1991 гг., «Акрони-Есенице» (Словения) – 1991-1993 гг., ХК «Целье» (Словения) – 1993-1995 гг., сборная Словении – 1995-1996 гг., «Динамо-Энергия» (Екатеринбург) – 1996-1999 гг., «Ак Барс» (Казань) - 1999-2001, 2011-2012 гг., сборная Белоруссии – 2001-2003, 2014-2016 гг., «Нефтехимик» (Нижнекамск) - 2001-2004, 2008-2011, 2013-2016 гг., «Барыс» (Астана) – 2012-2013 гг., сборная Казахстана – 2012-2013 гг., «Автомобилист» (Екатеринбург) – 2016-2018 гг., «Динамо» (Москва) - 2004-2008, 2018 г. – н.в.]]></text>
</doc>
