<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михеев феерит в сборной, Моуриньо идёт на хоккей. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/11/431183.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Оценить однозначно выступление сборной России на шведском этапе Евротура нельзя. Далеко не всё в её игре оказалось близким к идеалу. Две победы над финнами и чехами в трёх матчах и второе место на турнире, тем не менее, говорят о том, что положительных моментов было побольше. Яркое выступление нападающего «Авангарда» Ильи Михеева, забросившего на турнире три шайбы, подтвердило мнение тех, кто считает его полноценной звездой КХЛ. В нынешнем чемпионате форвард вышел на принципиально иной уровень. Дело не только в отличной статистике – 43 (22+23) очка в 58 матчах. На наших глазах 24-летний игрок превратился  в лидера своей команды. Пока всё говорит за то, что он поедет весной на второй подряд чемпионат мира. В последнем матче перед перерывом «Авангард» в Балашихе обыграл СКА (2:0). Хозяева по сравнению с грозным оппонентом имели пять дней отдыха, чем с выгодой для себя воспользовались. Михеев отдал две голевые передачи и отыграл очень солидно. Будет очень жаль, если в следующем сезоне он решится уехать в Северную Америку.Илья Михеев на Матче Звезд-2019. Фото: Андрей ГоловановКогда атака СКА находится в ударе, за вратарей соперника становится страшно. Одно перечислений ярких нападающих питерской команды уже внушает трепет. Дацюк, Гусев, Барабанов, Плотников, Якупов, Кузьменко – тут тебе и олимпийские чемпионы, и призеры крупнейших турниров, и действующие кандидаты в сборную России. И вот вся эта солидная компания в последних двух матчах за клуб ушла со льда без единого балла за результативность. В итоге армейцы впервые за 11 лет выступления в КХЛ не смогли забить на протяжении двух игр подряд. Если 2 февраля во встрече с «Сибирью» (0:1) блистал вратарь «снежинок» Алексей Красиков, то через день в Балашихе отдохнувший «Авангард» обыграл СКА (0:2) по делу. Факт неприятный для питерцев. Однако до старта плей-офф ещё достаточно времени на то, чтобы тренерский штаб под руководством Ильи Воробьева внёс коррективы в действия линии атаки.Перед стартом сезона в «Адмирал» верилось слабо. Клуб не избавился от вороха проблем. Команда второпях комплектовалась по остаточному принципу. Добавьте к этому необходимость летать в начале чемпионата только регулярными рейсами. Понятно, что на «Адмирал» заранее махнули рукой. Отметка на данный момент выиграны уже 15 матчей. Тренерский штаб во главе с Сергеем Светловым проделал феноменальную работу, учитывая все трудности. Смена руководства клуба по ходу сезона также благотворно повлияла на ситуацию внутри команды.На минувшей неделе «Адмирал» продлил свою победную серию до четырех игр! В понедельник в Подольске был разбит бьющийся за попадание в плей-офф «Витязь» (4:0). Дальше – больше. В среду дальневосточники после тяжелейшей дороги, занявшей в сумме 16 часов, на глазах своих болельщиков одержали волевую победу над «Куньлунем» (3:2), забросив решающую шайбу на 59-й минуте. Браво! Команда, похоже, избежит последнего места в Восточной конференции, что можно будет с учетом всех обстоятельств признать успехом.Странные вещи происходят с челябинской командой. Она рискует растерять преимущество перед «Сибирью» и не попасть в плей-офф. Это будет катастрофа. Расстояние между двумя командами, идущими соответственно на восьмом и девятом месте на Востоке, стремительно сокращается. Оно сейчас составляет всего два очка при одной игре в запасе у «Трактора». На мысль о том, что сезон может закончиться провалом, наталкивает слабая результативность уральцев. После того, как в понедельник у себя дома они проиграли «Йокериту» (0:1), количество матчей, в которых челябинцы ни разу не смогли отправить хотя бы одну шайбу в ворота соперников, в нынешнем чемпионате выросло до 16!Антирекорд принадлежит новокузнецкому «Металлургу», два года назад в роли безнадежного аутсайдера лиги не сумевшего забить в 17 встречах. Скучноватый, оборонительный стиль «Трактора» с отсутствием любого намека на риск совершенно не оправдывает себя. Финны забросили единственную шайбу в матче на 57-й минуте. Однако такую развязку назвать несчастным случаем по отношению к хозяевам язык не поворачивается. «Йокерит» нанес 47 бросков в створ против 17 у «Трактора», причём в третьем периоде цифры оказались для челябинцев страшными – 20 против 1! На прошлой неделе огромное внимание к себе привлекла игра «Авангард» - СКА. В понедельник одним из неожиданных ВИП-гостей в Балашихе стал Жозе Моуриньо. На хоккей он попал, по собственному признанию, всего во второй раз в жизни. Моуриньо появился на арене с самого утра, посетил раскатку «Авангарда», сфотографировался с главным тренером Бобом Хартли и хоккеистами, подписал именные карточки и охотно познакомился с бытом одной из самых медийных команд КХЛ.Вечером высокому гостю доверили произвести символическое вбрасывание, но после этого с ним случился небольшой казус. Подвела не примерзшая ко льду ковровая дорожка. У Моуриньо, пытавшегося обменяться рукопожатиями с капитаном СКА Павлом Дацюком, поехала нога. Приземление на лед получилось жестким. К счастью, обошлось без последствий для здоровья. Матч португальца, известного своим пристрастием к оборонительным схемам, с точки зрения действий защиты наверняка должен был порадовать. Обе команды играли очень организованно, думая в первую очередь о сохранности своих ворот.Жозе Моуриньо проводит символическое вбрасывание. Фото: Владимир БеззубовСделать из обычной игры регулярного чемпионата запоминающееся событие – это всегда вызов для маркетингового отдела любого клуба. В данном отношении «Спартак» в КХЛ находится в числе самых продвинутых. Атмосфера на его домашних матчах всегда царит превосходная вне зависимости от того, насколько удачно проявляет себя на льду команда.Игры в стиле «ретро» стали «фишкой» столичного клуба и каждый год проходят на ура. В прошлый вторник красно-белые на домашнем льду принимали «Сочи» и решили сделать подарок своим поклонникам. Уверенная победа со счетом 3:1, обеспечившая команде попадание в плей-офф, добавила всем настроения. Но дело было не только в этом. «Спартак» за несколько недель до игры анонсировал, что она пройдет по сценарию болельщиков. Речь, конечно, не о запрограммированном результате. Такого быть не может. Дело в антураже. Домашняя красно-черная форма образца 1946 года, музыкальное сопровождение, включая живое выступление певицы МакSим, один из хитов которой так полюбился фанатам, разнообразные интерактивные зоны до матча и в перерывах, приглашения героев первых сезонов КХЛ, Кирилла Князева и Евгения Конобрия, – всё это было сделано на основании пожеланий болельщиков. Состав «Спартака» на матч объявил трехлётний поклонник команды Саша, что выглядело очень мило. Символическое вбрасывание произвел 82-летний Николай Макаров, не пропускающий в свои 82 года ни одного домашнего матча. Как итог – без малого 10 тысяч болельщиков на матче и море позитива. Вполне вероятно, что в понедельник в Екатеринбурге состоялся матч с участием будущих финалистов Восточной конференции. Хотя «Авангард», «Ак Барс» и «Барыс» такой расклад не устроит. Каждая из этих команд способна добраться до решающей серии Кубка Гагарина. Уже сейчас можно легко предсказать, что плей-офф на Востоке получится в высшей степени интригующим. Игра «Автомобилиста» и «Магнитки», закончившаяся победой гостей со счетом 3:2, смотрелась. Нападающий «Металлурга» Николай Кулёмин, не забивавший на протяжении восьми матчей, сделал дубль.Екатеринбуржцев подвёл Стефан Да Коста, в середине второго периода изгнанный до конца игры за удар клюшкой. В пятиминутном меньшинстве хозяева отбились, но сил потратили много и без одного из своих лучших бомбардиров переломить ход неудачно складывающегося для себя матча не сумели. В третьем периоде «Автомобилист» почти не вылезал с чужой половины площадки, перебросав соперника 19-4. Однако забил в эти 20 минут только раз, также как и «Металлург». Для победы столь скромной реализации не хватило. Команде всё-таки не достаёт победного опыта в матчах с серьёзными противниками.Незаметный герой – именно это амплуа как нельзя лучше подходит для шведского снайпера «Барыса». В этой характеристике заложен парадокс, ведь забивает Андре Петерссон очень много. Однако на льду его разглядеть порой бывает сложно. Долгое время он находится в тени, а потом внезапно наносит смертельный бросок. Это скорее типаж футбольного голеодора. В Астане на шведа не нарадуются, лишь немного удивляясь тому, почему «Авангард» так легко расстался с ним в прошлое межсезонье.В минувший понедельник Петерссон забросил две шайбы в Уфе, в том числе победную, а его команда вырвала победу в овертайме (3:2). Таким образом, он повторил личное достижение по забитым голам (22) за один регулярный чемпионат, установленное в составе «Сочи» три года назад.Дальневосточная команда летает больше всех в КХЛ, её состав выглядит очень скромно. Тем выше следует оценить игру вратарей «Адмирала» Антона Красоткина и Никиты Серебрякова. Каждый из них обязан становиться главным героем по итогам матча, если «моряки» хотят рассчитывать на два очка. В нынешнем чемпионате они одержали уже 15 побед. Роль голкиперов в этих успехах сложно переоценить. Красоткин недавно провел два сухих матча подряд, причем на выезде! Он отбил в них все 68 бросков. Вслед за победой в Москве над «Динамо» (3:0) вратарь в прошлый понедельник остановил в Подольске «Витязь» (4:0).Выезд на Дальний Восток становится испытанием для любой команды вне зависимости от её уровня. Хоккеистам после возвращения в европейскую часть России требуется время, чтобы восстановиться и снова обрести идеальные кондиции.Главный тренер «Салавата Юлаева» Николай Цулыгин применил военную хитрость и решил не брать в предстоящую поездку по маршруту Уфа – Хабаровск – Владивосток – Уфа лидеров команды, включая всех легионеров. Обвинять его в нарушении спортивного принципа и дискредитации лиги было бы несправедливо. Он действует в рамках регламента, стремясь получить максимальную для «Салавата» выгоду. Уйти с шестого места в конференции почти нереально – ни вверх, ни вниз. Так чего тогда рвать жилы? Если в первом раунде плей-офф Умарк, Бурдасов и Ко будут летать как на крыльях и сметут соперника, то Цулыгину никто слова плохого не скажет. К тому же в завершающих матчах регулярного чемпионата получит редкий шанс проявить себя молодежь, выступавшая в ВХЛ и МХЛ.Наверное, в будущем таких ситуаций лучше избежать. Это сейчас «Адмирал» и «Амур» не претендуют на попадание в плей-офф. Но через год всё может измениться. Антон Бурдасов. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
