<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Классика»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Воробьёв никогда не обыгрывал Никитина. Помогут 70 тысяч на Крестовском?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/21/422906.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Классика]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[22 декабря в субботу на футбольном стадионе «Газпром Арена» состоится четвёртый матч в сезоне между СКА и ЦСКА. Без сомнений, это центральная игра не только дня и недели, но и всей концовки уходящего 2018 года. На Крестовском ожидается аншлаг, и одновременно рекорд посещаемости КХЛ. В преддверии этого события мы решили сравнить составы двух «армейских» клубов, разобрав их по линиям.«Газпром Арена»СКА: Игорь Шестёркин, Магнус Хелльберг.ЦСКА: Илья Сорокин, Ларс Юханссон.Два «армейских» клуба оказались удивительно единодушны в принципах формирования вратарских тандемов. К вратарям-ровесникам, регулярно выступающим за сборную России, добавили шведских коллег по амплуа. Как результат – от дуэли одноклубников в матчах Евротура никуда не спрятаться, не скрыться. Разница лишь в том, что Илья Сорокин в ЦСКА - ярко выраженный первый номер, а Игорь Шестёркин сыграл на пару матчей меньше своего шведского коллеги. Видимо, сказывается мышечная память, отвечающая за симпатию хоккейного Петербурга к худощавым двухметровым вратарям-иностранцам. Даже спустя полгода не удаётся отделаться от впечатления, что замену Микко Коскинену искали по принципу максимального внешнего сходства.Что до статистики в этом сезоне, то и по проценту отражённых бросков Ларс Юханссон – лучший вратарь всея КХЛ. Недавно ходили слухи, что швейцарский «Лугано» рассматривает шведа в качестве замены латвийскому вратарю Элвису Мерзликинсу, но москвичи сыграли на опережение, заключив с Ларсом новое двухлетнее соглашение. Особенно внушительно выглядит его статистика, если учесть, что Сорокин прибавил по сравнению с прошлым сезоном. На двоих они провели уже чёртову дюжину «сухих» матчей. Тандем Магнус Хелльберг – Шестёркин отстаёт на два шатаута, и в целом их недостатки по сравнению с московскими коллегами можно рассмотреть только на фотофинише. Все четыре голкипера пропускают в среднем меньше полутора шайб за игру и отбивают от 94% бросков.Илья Сорокин и Игорь Шестёркин. Фото: Юрий КузьминСКА: Патрик Херсли, Владислав Гавриков, Динар Хафизуллин, Василий Токранов, Антон Белов, Артём Зуб, Давид Рундблад, Роман Рукавишников, Артём Земчёнок, Андрей Зубарев, Владислав Сёмин.ЦСКА: Никита Нестеров, Мэт Робинсон, Алексей Марченко, Артём Блажиевский, Клас Дальбек, Михаил Пашнин, Михаил Науменков, Александр Романов, Артём Чмыхов, Андрей Ермаков, Никита Макеев, Марсель Ибрагимов.Если бы мощность состава мерили по количеству олимпийский чемпионов, то СКА бы выиграл со счётом 3:2. И этом притом, что Динар Хафизуллин накануне Игр получил травму, а Антон Белова в Пхёнчхан не пустил МОК. А вот на последний Кубок Первого канала, напротив, было вызвано больше московских защитников, чем питерских. Результативнее, правда, были представители Северной столицы. Это не удивительно, учитывая, что в СКА защитники больше вовлечены в атаки. В ЦСКА и близко нет такого результативного защитника как Патрик Херсли, который какое-то время и вовсе лидировал в гонке бомбардиров КХЛ. Игроков обороны, которые преодолели отметку в десять набранных очков, в Петербурге также вдвое больше, чем в Москве.Впрочем, голы – это не то, чем должна измеряться игра защитников. А вот «+33» Владислава Гаврикова выглядят натуральным космосом на фоне как одноклубников, так и коллег по амплуа. Такого двусторонне развитого защитника ни в двух «армейских» клубах, ни во всей КХЛ не найти. Петербуржцы имеют пусть небольшое, но всё-таки преимущество по длине скамейки. Регулярно играют за СКА 11 защитников, а за ЦСКА – на один меньше. Впрочем, совокупно пропускают москвичи всё-таки меньше, а это главное. С уверенностью можно говорить о разнице философий. Если у Никитина под рукой ряд силовых защитников-домоседов вроде Пашнина, Дальбека и Чмыхова, то у Воробьёва больше половины игроков обороны спокойно могут поддержать атаку.Владислав Гавриков. Фото: Юрий КузьминСКА: Никита Гусев, Александр Барабанов, Павел Дацюк, Сергей Плотников, Максим Карпов, Николай Прохоркин, Андрей Кузьменко, Наиль Якупов, Алексей Кручинин, Виктор Тихонов, Ярно Коскиранта, Алексей Бывальцев, Илья Каблуков, Александр Дергачёв, Евгений Кетов, Олег Ли, Кирилл Марченко, Василий Подколзин, Иван Морозов, Михаил Мальцев, Артём Николаев.ЦСКА: Михаил Григоренко, Линден Вей, Кирилл Капризов, Константин Окулов, Максим Шалунов, Янник Хансен, Сергей Толчинский, Антон Слепышев, Грег Скотт, Иван Телегин, Сергей Андронов, Сергей Калинин, Алексей Попов, Андрей Светлаков, Максим Мамин, Павел Карнаухов, Никита Ртищев, Артём Антипов, Иван Силаев, Игорь Левицкий, Лев Комиссаров.Если выбор защитников у Воробьёва пусть немного, но больше, то обойма нападающих у двух «армейских» клубов идентична. Обе команды на постоянной основе используют 17 форвардов, остальные – это «лимитчики», которые задействованы в той или иной степени. Любопытно, что сразу четыре форварда СКА, заигранных в этом сезоне, в данный момент находятся на сборе «молодёжки» в Канаде, а кандидат от ЦСКА Никита Ртищев не прошёл даже первичный отбор. Вот и на Кубке Первого канала петербуржцы одержали минимальную победу по своему представительству в атаке сборной России – 7:6. Однако к этим цифрам стоит относиться с настороженностью. Всё-таки СКА и национальной командой руководит один человек, а значит питерских «армейцев» Воробьёв, как ни крути, знает лучше.Различия СКА и ЦСКА в этом сезоне в том, что москвичи остыли к ротации, сформировав достаточно чёткие топ-6 и боттом-6, тогда как петербуржцы только вошли во вкус. Стабильных троек у Воробьёва раз-два и обчёлся. Скорее стоит говорить о связках, да и те по ходу сезона плавающие. Казалось, что тандем Гусев – Дацюк незыблем, но Волшебника заменил Николай Прохоркин. А разве кто-то мог перед сезоном ожидать в первом звене Максима Карпова? ЦСКА долгое время вело за собой ударное сочетание Григоренко – Вей – Капризов, но с приближением домашнего этапа Евротура Никитин создал чисто русскую тройку, поменяв канадца Вея на россиянина Шалунова. А то, что по ходу сезона серьёзно прибавил Константин Окулов, избавило москвичей от статуса команды одного звена.СКА – самая результативная команда лиги, Никита Гусев единственный в лиге бросает вызов Найджелу Доусу, а само по себе присутствие Дацюка в третьем звене говорит о мощи питерского нападения. Казалось бы, превосходство Петербурга над Москвой налицо. Но снова впору говорить о разнице философий. В распоряжении Воробьёва больше талантов, но не всем им находится место в составе. Никитин же распределяет игровое время грамотнее, а его подопечные чётко понимают, кто из них игровички, ответственные за созидание, а кто чекеры, с которых не требуют голов и передач. Парадокс, но более укомплектованная команда не всегда более эффективная. Это и показали первые матчи между СКА и ЦСКА в этом сезоне.Константин Окулов и Кирилл Капризов. Фото: Алексей БеззубовНесмотря на то, что составы ЦСКА и СКА плюс-минус равнозначны, результаты «армейских» супердерби в этом сезоне на удивление односторонние. 3:1 – с таким счётом москвичи дважды обыграли петербуржцев, которые наведывались им в гости, а также добились гостевой победы 2:1 по буллитам. Теперь же они подходят к битве на Крестовском после обидных пощёчин. Москвичи проиграли «Йокериту», а петербуржцы дома не справились с рижским «Динамо».Оба последних матча между лидерами Запада прошли примерно по одному сценарию. И мы имеем ввиду не только финальный счёт. Прежде всего, СКА неизменно забивал первым, что в дальнейшем губило команду Воробьёва. Динар Хафизуллин отличался на шестой минуте, Николай Прохоркин – на восьмой. И то и другое вполне подходит по определение быстрого гола, который, как известно, может сыграть злую шутку. Отличительной чертой этих матчей было ещё и то, что СКА превосходил ЦСКА по времени в атаке, но так ни разу не смог забить в неравных составах. У москвичей же есть один гол в меньшинстве за авторством Михаила Григоренко.Илья Воробьёв пока никак не может обыграть Игоря Никитина, который ещё полгода назад входил в его штаб на чемпионате мира. При этом, когда Никитин помогал Дмитрию Квартальнову в ЦСКА, у Воробьёва, возглавлявшего «Магнитку», не возникло проблем в финале Кубка Гагарина. Но стоило Игорю Валерьевичу сменить Дмитрия Вячеславовича, как ЦСКА разгромил «сталеваров» у них же дома – 7:2! Это была первая встреча Воробьёва и Никитина в ранге главных тренеров. Прервётся ли эта тенденция на Крестовском? 70 тысяч болельщиков, которые ожидаются на «Газпром-Арене», должны помочь Воробьёву выиграть тренерскую дуэль у Никитина.Сергей Толчинский и Игорь Никитин. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
