<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россияне уступают в первом матче Чешских игр]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/01/449999.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#сборная России, #сборная Швеции]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Последний этап Евротура нынешнего сезона начался в непривычный день недели – в среду. Болельщики привыкли к другому формату – матчи проходят в четверг, субботу и воскресенье. Однако именно сегодня в вынесенном матче Чешских игр сборные России и Швеции вышли на лёд «Глобен Арены» в Стокгольме.ФОТОЛЕНТА. 01.05.19. Еврохоккей тур 2018/2019. Чешские игры. Швеция - РоссияУже в этом матче сборная России могла стать победителем Евротура этого сезона. Подопечные Ильи Воробьева возглавляли турнирную таблицу с 19 очками, у ближайшего преследователя, сборной Финляндии, 13 баллов. Поэтому в случае победы над «Тре Крунур» россияне досрочно становились победителями неофициального чемпионата Европы нынешнего года.Чешские игры рассматриваются всеми участниками как генеральная репетиция перед чемпионатом мира в Словакии. Поэтому болельщики с особым интересом изучают составы всех сборных – по большей части именно эти игроки будут сражаться за золото первенства планеты.Тренерский штаб сборной России выпустил в первом звене Никиту Кучерова, Евгения Малкина и Никиту Гусева, в обороне вышли Никита Нестеров и Михаил Сергачев. Место в воротах занял Андрей Василевский. Вообще же в состав российской команды на чешский этап Евротура попали 15 представителей КХЛ. Шведы заявили четверых хоккеистов нашей Лиги.Дебют матча остался за хозяевами, открывшими счёт уже на 3-й минуте, но ближе к перерыву россияне перехватили инициативу и незадолго до перерыва провели отличную комбинацию – Гусев затащил шайбу в зону соперника и от борта выдал идеальную передачу на Александра Елесина. Защитник «Локомотива» неотразимо бросил в «девятку».Однако перелома в игре не случилось, более того, второй период начался обескураживающе для российской команды. Двойной малый штраф Евгения Малкина шведы использовали весьма эффективно: сначала Артём Блажиевский не смог помешать Луи Эрикссону замкнуть передачу с пятака, а почти сразу после выхода форварда из штрафного бокса перед воротами Василевского лучше всех сориентировался Маркус Крюгер. Просмотр момента судьями подтвердил правильность гола.Россияне усилили давление на ворота Якуба Маркстрема, и в середине периода добились своего. С броском Гусева голкипер «Тре крунур» справился, но отбил шайбу прямо на Сергея Плотникова. Нападающий СКА умело воспользовался своим шансом. На исходе второй 20-минутки россиян снова подвели удаления. В штрафной бокс отправились один за другим Динар Хафизуллин и Михаил Григоренко, и хозяева большим преимуществом воспользовались довольно быстро, доведя счёт до 4:2. Забросили шведы и пятую шайбу, однако она была отменена из-за игры высоко поднятой клюшкой.Случилась она уже в третьем периоде, россияне довольно быстро восстановили разницу в счёте. Концовка матча получилась весьма бурной. Хорошо известный по выступлениям за «Витязь» Марио Кемпе, броском по пустым воротам, казалось, установил окончательный счёт. Однако последнее слово осталось за россиянами - Никита Кучеров отправил шайбу в ворота с острого угла. 4 мая россияне сыграют со сборной Финляндии, а на следующий день - с чехами. Обе игры пройдут в Брно.СтатистикаШвеция – Россия – 6:4 (1:1, 3:1, 2:2).Голы: 1:0 Нюгард (Братт, 2:37), 1:1 Елесин (Гусев, Малкин, 18.08), 2:1 Эрикссон (Ландер, Петерссон, 20:57, бол), 3:1 Крюгер (23:04), 3:2 Андронов (Плотников, Гусев, 30:54), 4:2 Линдблум (Братт, Петтерссон, 38:17, бол), 5:2 Эрикссон (Ландер, Петтерссон, 46:37), 5:3 Григоренко (Анисимов, Нестеров, 49:58), 6:3 Кемпе (Эрикссон, Ландер, 57:52, п.в.), 6:4 Кучеров (Сергачев, Капризов, 59:26)Вратари: Маркстрем – Василевский.]]></text>
</doc>
