<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россия: 10 шайб Италии, первые голы Овечкина и Кузнецова]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/15/451859.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная России, #сборная Италии, #сборная Швейцарии, #сборная Норвегии, #сборная США, #сборная Великобритании, #сборная Словакии, #]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Накануне матча болельщики и журналисты живо обсуждали вратаря сборной Италии Андреаса Бернарда, который в игре против Латвии накануне (итальянцы уступили 0:3) отразил 62 броска. Но этим подвигом достижения сборной Италии на чемпионате мира пока и ограничиваются. Команда потерпела три поражения, не забросив ни одной шайбы. Единственный гол, забитый в том же поединке против Латвии, был отменён из-за положения «вне игры». Понятно, что главную задачу, сохранение места в элите, итальянцы будут решать позже. Пока же локальной задаче было открыть голевой счёт на ЧМ.Россияне пока идут без потерь, преодолев позавчера чешский барьер. Интересно, что главный тренер сборной России Илья Воробьёв в бытность игроком успел поработать под руководством главного тренера сборной Италии Клейтона Беддоуза, тогда входившего в штаб немецкого «Франкфурта». «Все, уважали его за игру, которую он показывал, - заметил тренер итальянцев о Воробьёве в беседе с корреспондентом ТАСС. - Он постоянно ложился под шайбу, делал всё для партнёров, я видел, как усердно он работал каждый день. Ему тяжело далось решение об окончании карьеры, особенно после второго подряд сотрясения мозга. Он здорово играл в меньшинстве. Чувствовалось, что он мечтал стать тренером, поскольку делал всё на льду, что попросишь».Если говорить об истории встреч России и Италии на чемпионатах мира, то среди привычных разгромов особняком стоит сенсационная ничья (2:2) на первенстве 1993 года в Германии. После этого в 8 встречах россияне неизменно брали верх, а в 2017-м отгрузили сопернику 10 шайб, пропустив одну.Тренерский штаб сборной России не сделал изменений в составе по сравнению с поединком против чехов, кроме того, что 13-м нападающим вместо Кирилла Капризова был заявлен Иван Телегин.Уже с первых минут стало понятно, что итальянцы явно оставили слишком много сил в игре против Латвии. Россияне, не включая предельных скоростей, легко опережали соперника и раз за разом разрывали его оборону, оставляя Бернарда на растерзание звёздным российским игрокам. Они охотно пользовались шансами и расстреливали ворота с убойных позиций. Счёт уже на первой минуте открыл Никита Зайцев, подключившись к атаке, в итоге к перерыву четыре шайбы побывали в воротах итальянцев, первыми голами на ЧМ отметились Евгений Кузнецов и Александр Овечкин.ФОТОЛЕНТА. 15.05.19. Чемпионат мира по хоккею 2019. Россия - ИталияОни же, организовав пятый гол уже спустя 18 секунд после начала второго периода, отправили Бернарда на лавку. Вместо него вышел Марко де Филиппо Ройя. Но и он недолго оставался «сухим». Россияне продолжали безраздельно властвовать на льду и увеличивать счёт. В итоге их набралось 10, точку поставил, оформив дубль, Евгений Дадонов. Эта победа оказалась самой крупной для сборной России на чемпионатах мира. СтатистикаРоссия – Италия – 10:0 (4:0, 4:0, 2:0)Голы: 1:0 Зайцев (Кучеров, Гусев, 0:31), 2:0 Хафизуллин (Гусев, Кучеров, 8:30), 3:0 Кузнецов (Барабанов, 13:15), 4:0 Овечкин (Кузнецов, 16:14), 5:0 Кузнецов (Овечкин, Орлов, 20:18), 6:0 Ковальчук (Кузнецов, 26:03), 7:0 Дадонов (Кучеров, Гусев, 33:41, б.), 8:0 Григоренко (Барабанов, 36:25, м.), 9:0 Кучеров (Хафизуллин, Зайцев, 44:52), 10:0 Дадонов (Ковальчук, 45:27).  Вратари: Василевский – Бернард, де Филиппо Ройя.Сборная Швейцарии после серебра ЧМ-2018 решила не останавливаться, сходу выиграв три матча и захватив лидерство в группе В. Сегодня им противостояли норвежцы, для которых турнир пока складывается неудачно.Хоккеисты из страны часов и сыра быстро забили, определив дальнейший ход матча. Швейцария контролировала игру и спокойно довела встречу до победы. Особенно красивым получился гол Нико Хишира, обманувшего голкипера финтом за воротами.Швейцария – Норвегия – 4:1 (1:0, 1:0, 2:1)Голы: 1:0 Амбюль (Берчи, Леффель, 05:30), 2:0 Хишир (Фиала, 20:34), 3:0 Хофман (Мартшини, 49:01), 4:0 Дженацци (Мозер, Леффель, 56:02), 4:1 Линдстром (Рашенберг, 58:04).Вратари: Дженони – Хольм.Сборная США, входящая в число фаворитов чемпионата мира, встречалась с аутсайдером. Вернувшиеся в элиту ЧМ через 25 лет британцы проиграли три первых матча на турнире с разницей шайб 1-20.Несмотря на разницу в классе, британцы попытались навязать США борьбу. Первый период завершился со счётом 1:1, но постепенно «звёздно-полосатые» наращивали давление и добились победы со счётом 6:3. Форвард Патрик Кейн стал лучшим бомбардиром сборной США в истории ЧМ – 36 очков. США – Великобритания – 6:3 (1:1, 3:1, 2:1).Голы: 1:0 Ван Римсдайк (Кейн, Сутер, 12:17, бол), 1:1 Хэммонд (Филлипс, 15:08), 2:1 Келлер (Демко, Хьюз, 29:07, бол), 3:1 Келлер (Айкел, Сутер, 31:20), 4:1 Дебринкат (Райан, Кейн, 37:54), 4:2 Перлини (39:54), 5:2 Кейн (Крайдер, Ханифин, 41:00), 6:2 Райан (Гленденинг, Ханифин, 49:10), 6:3 Дэвис (Лахович, 56:28).Вратари: Демко – Боунс.Для хозяев турнира этот матч был во многом ключевым. Выиграв на старте у США, словаки затем дважды уступили и выпали из лидирующего квартета. Особенно обидным получилось поражение в умопомрачительном по накалу и сюжету матче против Канады. Хозяева, дважды вырывавшиеся вперёд на две шайбы, в результате уступили (5:6) за секунду до сирены. Немцы же довольно неожиданно после трёх побед возглавили турнирную таблицу группы А. Первый период остался за хозяевами, перебросавшими соперника вчетверо (12:4), однако до реальных голевых моментов у ворот Матиаса Нидербергера доходило редко. На 24-й минуте немцы открыли счёт, однако в середине периода поплатились за два подряд удаления – Андрей Секера и Либор Гудачек с интервалом в полторы минуты привели в восторг переполненные трибуны арены в Кошице.И снова концовка третьего периода оказалась роковой для Словакии. Сняв голкипера за две с небольшим минуты до сирены, немцы вывели на убойную позицию Маркуса Айзеншмида, который шикарным кистевым поразил девятку. Казалось, что судьба матча решится в овертайме, но сборная Германии поймала увлекшихся хозяев на контратаке, и Леон Драйзайтль погрузил арену в состояние шока. Второе подряд обиднейшее поражение сборной Словакии. СтатистикаГермания – Словакия – 3:2 (0:0, 1:2, 2:0)Голы: 1:0 Михаэлис (Айзеншмид, 23:54), 1:1 Секера (Черняк, Татар, 28:30, б.), 1:2 Гудачек (Паник, Татар, 29:55, б.), 2:2 Айзеншмид (Зейдерберг, Кахун, 58:08), 3:2 Драйзайтль (Тиффельс, Кахун, 59:33). Вратари: Нидербергер – Чилиак.]]></text>
</doc>
