<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games: день второй. Превью матчей 28 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/28/413984.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Ак Барс (Казань) (начало в 10:00 мск)«Адмирал» завершил неудачную серию, впервые в сезоне одержав две победы подряд. Главным героем встреч с «Нефтехимиком» (4:1) и «Торпедо» (3:2) стал вратарь Никита Серебряков, отразивший 93 из 96 бросков. Дальневосточный клуб остался на 12-й строчке Восточной конференции, имея в активе 13 баллов после 22 матчей.

«Ак Барс» приезжает к «морякам» из Хабаровска, где обыграл «Амур» (4:2) Победа стала юбилейной, 500-й в клубе для главного тренера Зинэтулы Билялетдинова. Специалист заявил, что не знал о круглой цифре, рассказав о планах выиграть намного больше. В текущем сезоне у Казани с победами всё нормально – команда занимает третье место на Востоке, заработав 69,6% от возможного числа очков.

30 сентября «Ак Барс» переиграл «Адмирал» на домашнем льду (4:2). Последние пять встреч команд завершились не в пользу Владивостока.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (09:50)наверхБарыс (Астана) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 14:00 мск)«Барыс» выиграл четвёртый матч подряд, обыграв «Витязь» (3:1). Продлил результативную серию (3+7) до девяти матчей Даррен Диц, в концовке успевший провести шикарный бой с Геннадием Столяровым. Наставник команды Андрей Скабелка отметил, что его подопечные выбились из игрового режима.

«Сибирь» чередует победы с поражениями, в последней игре домашней серии также одолев «Витязь» (4:2). Главный тренер новосибирцев Александр Андриевский отметил готовность игроков «ловить шайбу зубами». В помощь атакующей линии подписан Жильбер Брюле, имеющий солидный опыт выступлений в КХЛ.

В прошлом сезоне встречи с «Сибирью» стали для «Барыса» проблемой – 1:3, 0:4, 0:4, 4:6. Теперь в Астане тренирует Скабелка, несколько лет продуктивно отработавший в Новосибирске.

Трансляция: КХЛ ТВ (13:50)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Витязь (Московская область) (начало в 14:30 мск)«Салават Юлаев» в последней игре оказался сильнее грозного СКА (2:1). Тренерский штаб подчеркнул, что серия встреч с лидерами – непростое испытание для коллектива. Лучшим бомбардиром клуба остаётся форвард Линус Умарк (3+18), но Тему Хартикайнен почти настиг (6+14) «шведского волшебника».

«Витязь» подходит к уфимскому матчу с неудачной полосой из трёх поражений. После игры с «Барысом» (1:3) главный тренер Валерий Белов подчеркнул проблемы команды с реализацией моментов. Не хватает для побед даже усилий Миро Аалтонена, за пять встреч забившего четыре гола.

«Салават» приезжал в Подольск 28 сентября, но не сумел заработать очки – 2:3. Победный гол забил Артём Швец-Роговой за пять минут до конца основного времени.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Спартак (Москва) (начало в 15:00 мск)«Автомобилист» продолжает штамповать победы, во встрече с «Металлургом» (5:3) доведя удачную серию до трёх матчей. Главный тренер Андрей Мартемьянов остался недоволен тем, что после трёх забитых голов подопечные стали играть слишком осторожно. Сегодня может провести свой 400-й матч в КХЛ Найджел Доус. Опытный форвард на пороге и второго юбилея – следующее набранное очко станет для него 400-м в лиге.

«Спартак» начал выездную серию в Таллине, где в упорной борьбе уступил «Йокериту» (3:4 ОТ). Москвичи удерживают место в зоне плей-офф, но конкуренты совсем рядом. Помогают в борьбе за восьмёрку Александр Хохлачёв, Мартиньш Карсумс и Энвер Лисин, не покидающие льда без очков на протяжении трёх игр.

17 сентября «Спартак» не сумел остановить «Автомобилист» дома - 2:4.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (14:50)наверхЙокерит (Хельсинки) – Северсталь (Череповец) (начало в 16:00 мск)«Йокерит» сумел продлить успешную полосу, одолев «Спартак» в столице Эстонии (4:3 ОТ). Несмотря на удачный результат, команда Лаури Марьямяки уступила СКА вторую строчку Запада. Лидер по очкам - Сакари Маннинен (9+11), но конкурентов у него достаточно, ведь «джокеры» забивают больше всех в лиге (78 голов).

«Северсталь» приезжает в Таллин обескровленной – в списке травмированных семь игроков. Несмотря на эпидемию повреждений, череповецкий клуб завершил домашнюю серию победой над «Трактором» (4:0). Покинул команду Владимир Малевич, с хоккеистом расторгли контракт. Для другого защитника, Константина Корнеева, следующий матч станет 600-м в КХЛ.

В прошлом сезоне «Йокерит» дважды взял верх над «Северсталью» - 3:1, 3:2.наверхАвангард (Омск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 16:30 мск)Подопечные Боба Хартли отпраздновали возвращение в Балашиху победой над минским «Динамо» (4:3 ОТ). Матч стал последним в клубе для Александра Пережогина – 11-й бомбардир в истории КХЛ покинул стан «ястребов».

Руководство провело встречу с тренерами, обсудив неудачную игру в большинстве. Причина для разговора есть - «Авангард» реализует лишь 15,7% попыток «реализации лишнего».

«Торпедо» приезжает в Балашиху после трудной встречи с «Куньлунем», где победить удалось только по буллитам (2:1 Б). Наставник Дэвид Немировски назвал матч лучшим в сезоне с точки зрения командой игры. Нижегородцы не самым удачным образом играют в обороне, больше них в лидирующей восьмёрке Востока не пропускает никто.

В чемпионате 2017/2018 «Авангард» одержал две непростых победы над «Торпедо» - 2:1 ОТ, 2:1.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:20)наверхСлован (Братислава) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 19:00 мск)Первый матч в рамках KHL World Games «Слован» откровенно провалил – поражение от ЦСКА со счётом 0:9 больно ударило по клубу. Тренеры и хоккеисты «орлов» извинились за результат, пообещав принять меры перед игрой с «армейцами» из Санкт-Петербурга. Несмотря на досадную неудачу, братиславский клуб остаётся неподалёку от зоны плей-офф, имея 18 очков после 23 встреч.

«Армейцы» приезжают в Вену из столицы Латвии, где одолели рижское «Динамо» (2:1). Решающим стал гол Патрика Херсли, защитник продлил свою результативную серию (3+4) до шести матчей. Швед догнал в списке бомбардиров СКА Никиту Гусева, для которого следующая игра станет 400-й в лиге.

«Словану» будет непросто исправиться за поражение от ЦСКА – последние шесть игр со СКА завершались поражениями «орлов».

Трансляция: КХЛ ТВ (18:50)наверх]]></text>
</doc>
