<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 16. Град голов в Санкт-Петербурге и «сухая» игра в Москве]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/16/435683.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Игорь Никитин, #Иван Бочаров, #Брэндон Козун, #Александр Елесин, #Наиль Якупов, #Михаил Мальцев, #Владимир Крикунов.]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Петербургские «армейцы» удивили составом на второй матч серии с «Локомотивом»: впервые в текущем плей-офф в заявку не вошёл защитник Патрик Херсли, а также нападающие Андрей Кузьменко и Николай Прохоркин. Зато вновь оказался в составе молодой нападающий Михаил Мальцев, стабильно играющий в плей-офф. 21-летний форвард открыл счёт во встрече: выходя на ворота с острого угла, Мальцев решился на бросок в ближний угол – опытный голкипер Александр Салак не сумел закрыть щель в своей броне.Для Мальцева гол стал дебютным в розыгрыше Кубка Гагарина, ранее игрок отмечался только в регулярном чемпионате. К ставке «Локомотива» на молодёжь все привыкли, но похвастаться юными звёздочками может и коллектив Ильи Воробьёва. Серия переезжает в Ярославль, количество интриг растёт – третий матч серии должен получиться максимально ярким.Накал эмоций в плей-офф всегда на максимальном уровне, не избежала бескомпромиссных драк и серия СКА – «Локомотив». Один из самых боевых хоккеистов «железнодорожников», несмотря на молодость – 23-летний защитник Александр Елесин. В концовке первого периода защитник ярославцев несколько раз столкнулся с нападающим СКА Наилем Якуповым, конфликт перерос в драку. Елесин оказался лучше готов к бою, сразу захватив инициативу и не позволяя Якупову нанести ни одного акцентированного удара. После нескольких мощнейших кроссов и апперкота с правой руки Елесин опрокинул соперника на лёд, оформив чистую победу. Оба хоккеиста получили за эпизод по четыре штрафных минуты.Елесин – настоящая гроза «армейских» игроков в плей-офф. В прошлогоднем розыгрыше Кубка Гагарина от Елесина натерпелся Егор Рыков, завершивший поединок с Елесиным без сорванных майки и нагрудника. Боевой настрой пока не помогает побеждать: «Локомотив» «горит» в серии со счётом 0-2, но две игры в Ярославле могут помочь «железнодорожникам» исправить положение.Напряжённая игра плей-офф выливается не только в драки, но и серьёзные удаления. Во втором периоде матча в Санкт-Петербурге «5+20» заработал нападающий «Локомотива» Брэндон Козун. Форвард досрочно завершил встречу, на большой скорости столкнувшись с защитником «армейцев» Романом Рукавишниковым. Оба хоккеиста после столкновения рухнули на лёд, получив повреждения. Судьи признали виновным Козуна, который получил удаление за удар коленом.Своим нарушением нападающий серьёзно подвёл «Локомотив»: за пять минут при игре «4 на 5» подопечные Дмитрия Квартальнова пропустили сразу две шайбы. После четвёртого гола в матче тренерский штаб решил заменить Салака, место в воротах занял 20-летний Илья Коновалов, впервые вышедший на лёд в противостоянии с «армейцами».  Вратарь отработал достойно, но принести победу он уже не мог – 1:6.Матчи в Москве и Санкт-Петербурге начались одновременно, что позволило произойти необычному событию. Судьям в обеих играх практически в одно и то же время пришлось заняться видеопросмотром, чтобы определить, пересекала ли шайба линию ворот. Героями обоих эпизодов были хоккеисты «армейских» клубов, но арбитры отменили заброшенные шайбы ЦСКА и СКА. Особенно обидно было форварду москвичей Павлу Карнаухову – форвард успел отпраздновать гол, но арбитры огорчили 22-летнего «армейского» хоккеиста.Московское «Динамо» уступило ЦСКА в первом матче серии (1:4), перед второй игрой сделав определённые выводы. Место в воротах «бело-голубых» занял Иван Бочаров, не доигравший первую встречу ветеран Александр Ерёменко остался на скамейке. Второй матч был непохож на первый по уровню атакующего хоккея: команды выступали в непривычно осторожном стиле, отдавая предпочтение надёжной игре возле своих ворот. За 60 минут соперники на двоих сделали всего 42 броска в створ – непривычно мало для клубов, в которых играют такие мастера как Кирилл Капризов и Вадим Шипачёв. Нужно отдать должное и вратарям – Бочаров и Илья Сорокин демонстрировали максимальный уровень надёжности. Дополнительное время продолжалось всего 35 секунд – Владимир Брюквин сделал гол практически в одиночку, перехватив шайбу и отправив снаряд точно в девятку. Нельзя не отметить Бочарова, оформившего «сухарь». Счёт в серии стал 1-1, следующие два матча пройдут на территории «Динамо». Наставник «бело-голубых» Владимир Крикунов отметил неиспользованный потенциал подопечных: «В игре Шипачёва и Кагарлицкого скрыт потенциал «Динамо»? Он скрыт. К сожалению».Главный тренер ЦСКА Игорь Никитин: «Может быть, мы не были сильно заряжены, поэтому и не смогли реализовать те моменты, которые были. Нас тоже сегодня потренировали. Думаю, что дело тут не в первом матче. Просто общая шумиха вокруг. Все мы люди. Ребята тоже читают прессу. Скажем так, получили сегодня реальность».]]></text>
</doc>
