<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Шипачёв вернулся капитаном. Состав сборной России на Шведские игры]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/07/430922.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная России, #сборная Швеции, #сборная Финляндии, #сборная Чехии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[С 7 по 10 февраля в Стокгольме пройдёт третий этап Евротура. Первые два этапа сборная России выиграла, и на данный момент занимает в общем зачёте первое место. Мы разобрали состав команды Ильи Воробьёва на Шведские хоккейные игры, а также нашли представителей КХЛ в других сборных.  Илья Коновалов («Локомотив»), Игорь Бобков («Авангард»), Александр Самонов («Витязь»).Не увидеть Илью Сорокина с Игорем Шестрёкиным на каком-либо этапе Евротура – само по себе событие.  Не то чтобы мы не рады им в форме сборной России,  но давно пора было посмотреть на кого-то из вратарей новой волны. Вряд ли к таковым относится Игорь Бобков, который на четыре года старше что одного «армейца», что второго. Но именно в этом сезоне великан, выигравший МЧМ в Баффало, вышел на новый уровень.  Его игра не всегда стабильна, но сам по себе статус первого номера топ-клуба КХЛ говорит о многом. Бобкова вызывали ещё на Кубок Карьяла, но его дебют, похоже, состоится именно в Швеции. Игорь Бобков. Фото: Андрей ГоловановА вот честь защищать ворота сборной России в Ярославле выпадет Илье Коновалову. Что ни говори, а это чертовски символично.  Молодой парень, который уже не единожды в этом сезоне признавался лучшим новичком и лучшим вратарём недели, а то и месяца, заслужил шанса в национальной команде. А то, что вынесенный матч с Финляндией пройдёт на родной для Коновалова «Арене-2000», практически не оставляет выбора, кто должен занять место на последнем рубеже.  Илья Воробьёв уже подтвердил, что автор десяти «сухарей» за «Локомотив» сыграет в Ярославле.  Третьим вратарём на третьем этапе Евротура должен был стать Пётр Кочетков. Один из героев молодёжного чемпионата успел сыграть один матч за «Сочи» после возвращения из Ванкувера. Его вызов в первую сборную был авансом,  но хотя бы просто потренироваться с лучшими игроками КХЛ ему помешала травма. Заменит его Александр Самонов, на счету которого в этом сезоне 12 игр за «Витязь». Захар Арзамасцев («Салават Юлаев»), Артём Зуб (СКА), Алексей Береглазов («Металлург»), Андрей Миронов («Динамо» М), Алексей Василевский («Автомобилист»), Рушан Рафиков, Александр Елесин (оба – «Локомотив»), Иван Мищенко («Адмирал»), Евгений Кулик («Спартак»). Если вратарская линия подверглась одному изменению, то в обороне наметился целый парад замен. По первоначальным планам в Швецию должны были отправиться Виктор Антипин, Андрей Педан и Николай Демидов, но всех постигли повреждение разной степени тяжести. Особенно жаль защитника «Сибири», для которого вызов на третий этап Евротура мог бы обернуться дебютом за первую сборную. Этот атакующий защитник, выступавший ещё на ЮЧМ в Сочи, пережил череду тяжёлых травм и окольными путями выбрался на высокий уровень. Без его подключений в атаку сегодня уже нельзя представить команду Александра Андриевского.Иван Мищенко. Фото: Артур ЛебедевДебют Демидова на Евротуре придётся отложить,  зато первые матчи за сборную России могут провести Иван Мищенко и Евгений Кулик. Обе фамилии не фигурировали в первоначальном списке, и были внесены тренерским штабом в состав только после эпидемии травм. Мищенко малоизвестен широкой публике, но играя на Дальнем Востоке, он стал одним из лидеров «Адмирала» по игровому времени, а по количеству силовых приёмов ему среди «моряков» и вовсе нет равных. Что до 25-летнего Кулика, то его возможности хорошо знакомы Алексею Жамнову. Помимо Артёма Зуба, Алексея Береглазова и Андрея Миронова, которые в сборной далеко не новички, а также Александра Елесина с Алексеем Василевским, есть в обороне и другие интересные персонажи. В частности, Захар Арзамасцев после неудачного прошлого сезона вернулся в сборную. Точно также, спустя два года, на Евротуре может вновь сыграть Рушан Рафиков. Для него, как и для Коновалова, матч в Ярославле станет особенным.  Дмитрий Кагарлицкий, Вадим Шипачёв (оба – «Динамо» М), Анатолий Никонцев («Спартак»), Сергей Шумаков, Денис Зернов, Илья Михеев (все – «Авангард»), Андрей Кузьменко, Алексей Кручинин (оба – СКА), Андрей Светлаков, Константин Окулов (оба – ЦСКА), Александр Кадейкин, Антон Бурдасов (оба – «Салават Юлаев»), Григорий Денисенко, Денис Алексеев, Кирилл Слепец (все – «Локомотив»).Нашлось место ярославцам и в линии атаки. Воробьёвым наигрывается целое звено «железнодорожников». Вот только номинально сочетание Слепец – Алексеев – Денисенко пятое, и ему вряд ли предоставят много игрового времени. Но если в случае с Кириллом Слепцом и Григорием Денисенко вызов на Евротур – это скорее реверанс в сторону их игры на молодёжном чемпионате мира, то Денис Алексеев всецело заслужил примерить форму первой сборной. Он уже сейчас чуть ли не сильнейший центральный нападающий «Локомотива», по очкам уступающий только Андрею Локтионову и Брендону Козуну.  Собственно,  клубные связки – это наше всё. Здесь вам и омская тройка, и экс-«армейская». Правда, если Денис Зернов и Илья Михеев почти весь сезон играют вместе, то рассчитывать на какую-то сыгранность с Сергеем Шумаковым им вряд ли приходится. Кстати, несостоявшийся одноклубник Александра Овечкина впервые вызван в сборную со времён выступлений за «Сибирь». Что касается сочетания Кузьменко – Светлаков – Окулов, то они вряд ли успели растерять былые связи. Даже после переезда Андрея в Санкт-Петербург, «химия» между молодыми форвардами должна была сохраниться.  А вот то, что Антона Бурдасова объединили с Александром Кадейкиным, выглядит спорным решением. Да, они оба выступают за «Салават Юлаев»,  но постоянным партнёром одного из лучших снайперов этого сезона является Пётр Хохряков. Кадейкин пересекался с Бурдасовым разве что по касательной. Любопытно было бы посмотреть на Антона в тройке с Вадимом Шипачёвым и Дмитрием Кагарлицким. Вадим Шипачёв. Фото: Владимир БеззубовДля суперпарочки из «Динамо» наконец-то расчистили место в первом звене сборной, а Шипачёва даже сделали капитаном, но им, как и в клубе, нужен подходящий напарник. Бурдасов с его-то броском, на первый взгляд, годится на эту роль куда больше Анатолия Никонцева, наигрывающегося в первом звене. Впрочем, уже сам вызов 28-летнего форварда, который с недавних пор стал капитаном «Спартака», выглядит мини-сенсацией. По всей видимости, тренерский штаб сборной рассчитывает использовать его в меньшинстве. В сборную Швеции на домашний этап Евротура вызваны знакомые все лица. Здесь и вратарь СКА Магнус Хелльберг, и защитники Клас Дальбек из ЦСКА с Филипом Хольмом из «Торпедо» и Виктор Лёв, представляющий «Йокерит». Из всех шведских нападающих, выступающих в КХЛ, чести сыграть в Стокгольме удостоился один Деннис Расмуссен из магнитогорского «Металлурга». Каждый из этой пятёрки уже вызывался на предыдущие этапы.  И только Антона Ландера, игравшего в Москве на Кубке Первого канала, на Шведские хоккейные игры Рикард Грёнборг не позвал.Финны, с которыми сборной России предстоит сыграть вынесенный матч в Ярославле, не смогут рассчитывать на Юкку Пельтолу. Капитан «Сибири» незадолго до перерыва на Евротур получил травму и вернётся в строй только с возобновлением регулярного чемпионата. Без него на Шведских хоккейных играх мы увидим всего трёх представителей КХЛ: «ястреба» Вилле Покку,  «сталевара» Ииро Пакаринена и Микаэля Руохамаа, который остался один из финской тройки «Нефтехимика». Если не вмешаются травмы,  то за первую сборную Суоми дебютирует суперперспективный Расмус Купари, который совсем недавно зажигал на молодёжном чемпионате мира.  Ну и, наконец, чехи. Милош Ржига, так же как и его шведский коллега, взял в Швецию пять игроков из КХЛ. В обороне сыграют Адам Полашек из «Нефтехимика» и Онджрей Витасек из «Куньлуня», которые год назад выступали на Олимпиаде, а также новичок «Амура» Марек Грбас. В нападении помимо Иржи Секача («Ак Барс») и Томаша Зогорны («Амура») можно будет встретить немало старых знакомых. Здесь вам и Матей Странски, до недавнего времени выступавший за «Северсталь», и Марек Квапил, успевший засветиться в разных клубах КХЛ, а также целый десант экс-«сталеваров»: Томаш Филиппи, Милан Гулаш и Ян Коварж, вернувшийся из-за океана на родину. Кажется, в Магнитогорске всё телеприёмники будут настроены на матч Россия – Чехия.  ]]></text>
</doc>
