<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Гиртс Анкипанс: «Хочу слепить из «Динамо» крепкую и неуступчивую команду»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/19/435983.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Динамо Рига, #Гиртс Анкипанс, #Мэтью Майоне, #Линус Виделль]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Учитывая, как ваша команда прошла заключительный отрезок регулярного чемпионата, можете сказать: «Мы сделали всё возможное для попадания в плей-офф»?- Да, мы отдали всех себя, сделали всё возможное. Но, если ты не попадаешь в плей-офф, в голове всегда сидит мысль, что ты мог достичь большего. Нам чуточку не хватило очков для участия в розыгрыше Кубка Гагарина. Будем стараться стать лучше в следующем сезоне. Но, считаю, что все – и хоккеисты, и тренеры, и руководство - отработали на сто процентов.- И всё же, чего не хватило для попадания в кубковую восьмёрку?- Анализируем этот момент… Сейчас как раз тот период, когда сезон окончен и пришла пора переосмыслить всё случившееся, посмотреть на слабые стороны, подумать о будущем. Есть нюансы, которые помешали нам пройти в плей-офф. Например, взять отрезок после выезда на Дальний Восток, когда мы попали в яму. Сыграли шесть матчей, где не зацепили ни одного очка. Возьми тогда хотя бы два-три балла, они бы и помогли нам на финише решить задачу выхода в плей-офф.- Когда поняли, что в лице никому доселе не известного защитника Майоне из чемпионата Словакии, вы получили ярчайшую звезду КХЛ?- Летом мы с тренерским штабом проводим достаточно много времени, анализируя потенциальных новичков. Мы знали, что Майоне очень артистичный парень и публика его любит. Но мы, в первую очередь, рассматривали его хоккейные качества. Мы изучали его результативно и было видно, что это атакующий защитник высокого уровня. Понятно, что, если хоккеист набирает много очков в такой команде как «Динамо» Рига, то он автоматически становится любимчиком публики. Но даже не предполагали, что слава Майоне станет всемирной (смеётся).- Расскажите подробно, как вы нашли его?- Мы видели, что нам не хватало сильного игрока на синей линии, который может начать атаку, помочь в большинству. С одной стороны, мы хотим слепить из «Динамо» крепкую и неуступчивую команду. С другой – нам необходимы и яркие хоккеисты, которые могут принести результат активными действиями впереди. Любой тренер хочет, чтобы в его команде играла звезда и, считаю, наше сотрудничество с Майоне получилось взаимовыгодным. Он получил, что хотел: важную роль в команде, много набранных очков. И клуб только выиграл от этого. Поэтому получилась, как говорят в США, good deal (перевод на русский - «хорошая сделка»). - Вы сами нашли Майоне или приехал агент, прокрутил диск с нарезкой его лучших моментов и после этого вы ударили по рукам?- У нас есть список игроков, которых мы хотели бы видеть. И Майоне входил в него, мы с тренерами отсматривали его игры в чемпионате Словакии.  Гиртс Анкипанс. Фото: Юрий Кузьмин- Связка Майоне – Виделль на старте регулярки выглядела просто потрясающе. Что помешало ей штамповать очки на протяжении всего гладкого сезона, как например, это делало сочетание Кагарлицкий – Шипачёв в московском «Динамо»?- Сезон долгий и не так всё гладко было у того же Кагарлицкого и Шипачёва. Я бы не сказал, что их взаимодействие куда-то пропало. Наверное, соперники подстроились, стали обращать на них больше внимания. К тому же Майоне надо было привыкнуть к КХЛ. Это трудный турнир, где много перелётов и огромная роль отводится восстановлению между играми. Но, считаю, что никакого сбоя в этой связке не было, она представляла опасность для соперника на протяжение всего сезона.- Причиной непопадания в плей-офф можно назвать долгое отсутствие Линуса Виделля из-за травмы?- Естественно, она повлияла на итоговый результат, Виделль был травмирован довольно долго, без повреждений не обошлось и у Майоне. Но это ни в коем случае не главная причина непопадания в плей-офф. Хоккей без травм немыслим и мы должны уметь справляться с этим. И я рад тому, как команда реагировала на отсутствие лидеров, как играла за себя и за того парня. С Виделлем или без него мы должны были решать поставленные на сезон задачи. Но с Линусом их решение оказалось бы более лёгким.- Когда тренер видит, что один лидер тащит всю команду в атаке, на него все играют, он держит в голове план Б на случай травмы своей звезды?- Мы всегда надеемся, что всё будет хорошо. Но такой план в голове мы, безусловно, держали. У нас случился один момент, когда после Нового года мы играли подряд с «Локомотивом», московским «Динамо», «Северсталью» и «Салаватом Юлаевым» на выезде и без Майоне и Виделля сумели привезти оттуда четыре очка. Команда была способна работать и без них, но это невероятно трудно. Игрокам необходимо затрачивать куда больше энергии, действовать максимально сконцентрировано, на повышенной самоотдаче. Естественно легче играть, когда на площадке люди, на которых ты можешь опереться. Когда ты выходишь на лёд, а в голове сидит, что один-два гола мы точно забьём, благодаря нашим лидерам.- По игре в меньшинстве ваша команда оказалась одной из лучший в лиге. Эта и есть проявление той неуступчивой команды вашей мечты?- Игра в неравных составах очень важна. Виделль и Майоне прекрасно действовали в большинстве. Но свои герои есть и в меньшинстве и для меня они не менее важны, чем те, кто реализует моменты при игре 5 на 4 или 5 на 3. Это и Макмиллан, и Мейя, и Дарзиньш, и многие – они выносят на себе меньшинство.- Во вторых периодах рижское «Динамо» часто проваливалось. Обычно это болезнь аутсайдеров, которые не могут справиться с «дальней лавкой» против более сильных команд. А в чём причина такого спада у такой команды как ваша?- Не сказал бы, что мы действовали плохо. Но второй период – очень специфическая часть матча и «дальняя скамейка» - один из тех нюансов, которые помешали нам пробиться в плей-офф. Во втором периоде лучше себя чувствуют опытные команды, ведь необходимо действовать очень грамотно, ответственно. Это время нюансов, когда одно удаление, одна неправильная смена или неосторожный выброс шайбы из зоны может запереть тебя в своей зоне на половину периода. У нас новое поколение игроков появилось и этот сезон для них был очень важным в плане становления. И как раз в таких ответственных моментах молодёжь и закаляется, понимает, как надо действовать.- В игровом плане рижское «Динамо» можно оценивать по-разному, но в медийном – за сезон пять с плюсом. Матч на открытом воздухе, KHL World Games в Цюрихе, выступление Мэтью Майоне на Матче Звезд. Это помогает или отвлекает от текучки регулярного сезона?- У нашего клуба богатый опыт участия в матчах такого рода. И это ни в коем случае не мешает, а только в плюс. «Мы играем ради зрителей» – это очень расхожая фраза. Но если говорить о рижском «Динамо» - это реальность. Мы хотим играть для болельщиков и это очень-очень важно. Зрители нам верят, они каждый матч возвращаются на трибуны. Нам приятно, что к «Динамо» такое внимание. Причём, мы не создаём его искусственно, а заслуживаем своей игрой. Это и есть самое главное.Гиртс Анкипанс на тренерской скамейке. Фото: Антон БасанаевГиртс АнкипансРодился 29 ноября 1975 года в Риге.Карьера игрока: «Эссамика» (1992 – 1996), «Юниорс-Рига» (1996 – 1998), «Лиллехаммер» (1997 – 1998), «Браунлагер» (1997 – 1999), «Нойвид» (1999), «Тиммендорфер» (1999 – 2001), ХК Рига (2001 – 2002, 2003 – 2008), «Фюссен» (2001 – 2002), «Ландсхут» (2002 – 2003), «Динамо» Минск (2006 – 2007), «Динамо» Рига (2008 – 2013), «Металлургс» Лиепая (2012 – 2013).Карьера тренера: «Динамо» Рига (2013 – 2015, ассистент), «Торпедо» (2015 – 2017, ассистент), «Динамо» Рига (2017 – по настоящее время, главный тренер/генеральный менеджер).Достижения: Бронзовый призёр чемпионата Белоруссии (2006).]]></text>
</doc>
