<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Сибирь» в погоне за плей-офф и без права на ошибку. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/12/431207.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Авангард (Омск) (начало в 12:30 мск)«Адмирал» набрал блестящую форму, впервые в сезоне одержав четыре победы подряд. Несмотря на призрачные шансы на попадание в плей-офф (подопечные Сергея Светлова занимают 12-е место на Востоке) команда продолжает бороться. Штампует голевые передачи Василий Стрельцов, результативная серия (0+5) форварда насчитывает четыре игры. «Моряки» отслеживают и медиа-поводы: на сегодняшний хоккей приглашал плакат со Степаном Захарчуком.«Авангард» перед перерывом одержал «сухую» победу над СКА (2:0). «Ястребы» борются за право домашнего льда в первом раунде, находясь на четвёртой строчке Востока. Блестяще выступил на Евротуре Илья Михеев - форвард вошёл в символическую сборную, забив три гола. Его партнёр по клубу и сборной России Сергей Шумаков может сегодня провести 300-ю игру в «регулярках».В двух матчах текущего сезона «Адмирал» уступил «Авангарду» (3:4, 1:3), 22 января «моряки» взяли реванш (4:1).Трансляция: КХЛ ТВ HD, Матч ТВ (12:20)наверхАмур (Хабаровск) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 12:30 мск)Хабаровская команда завершила выезд на минорной ноте, крупно проиграв «Северстали» (0:5). В шаге от обновления снайперского рекорда клуба Владислав Ушенин, у форварда 50 шайб за «тигров» - поровну с Якубом Петружалеком. Не пропускает на протяжении 133 минут голкипер Марек Лангхамер, два последних матча он пропустил по болезни.«Салават» во время паузы планировал поработать над игрой защитников: тренерский штаб был недоволен ошибками в последних матчах. Уфимский клуб уже не покинет шестую строчку Восточной конференции, это обстоятельство дало возможность предоставить отдых части основного состава. На выезд не взяли легионеров, Антона Бурдасова, Александра Кадейкина и ещё нескольких игроков.В текущем чемпионате «Амур» проиграл две встречи с «Салаватом» из трёх – 1:6, 3:0, 1:3.Трансляция: КХЛ ТВ (12:20)наверхБарыс (Астана) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 16:30 мск)«Барыс» перед Шведскими играми взял верх над «Салаватом» (3:2 ОТ), увеличив шансы завершить чемпионат в четвёрке лидеров Востока. Ложкой дёгтя стали травмы Мэттью Фрэттина и Брэндона Боченски – легионеры столкнулись на огромной скорости. Однако обошлось без серьёзных последствий оба уже приступили к тренировкам. Гроза соперников – форвард Андре Петерссон, в трёх матчах швед забил пять голов.«Сибирь» рвётся в лидерскую восьмёрку Востока, в пяти играх заработав девять очков из десяти возможных. Шансы коллектива Александра Андриевского на участие в розыгрыше Кубка Гагарина растут, но для этого нужно не проигрывать и ждать ошибок конкурентов. Лучший бомбардир – Дмитрий Саюстов (10+14), 30-летний форвард проводит самый результативный сезон в карьере.«Барыс» уверенно победил «Сибирь» 28 октября (5:2), следующие две встречи вышли более упорными – 2:1 ОТ, 1:2 ОТ. Каждый раз ворота сибиряков защищал Дэнни Тэйлор.Трансляция: КХЛ ТВ (16:15)наверх]]></text>
</doc>
