<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Супердень хет-триков. Семин, Виделль и Михеев! Обзор 20 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/20/422747.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – ХК Динамо М (Москва) 2 – 3 (2:0 0:3 0:0)«Динамо» прибыло в Шанхай из Владивостока, где в упорном поединке сумело одолеть «Адмирал» - решающий гол записал на свой счёт вернувшийся в строй Даниил Тарасов. Сегодня он занял место в первом звене вместе с Вадимом Шипачёвым и Дмитрием Кагарлицким. «Куньлунь» в предыдущем поединке уступил «Амуру» (2:3) и решал сменить голкипера – место в воротах занял Томи Кархунен, до этого проведший лишь один матч за китайский клуб. Для «драконов», этот матч был весьма принципиальным. Помимо упорной борьбы, которую команда ведёт за место в плей-офф, ей необходимо было ломать неприятнейшую традицию – за всю историю «Куньлунь» ни разу не побеждал «Динамо».И в первом периоде хозяева сделали всё для выполнения этой задачи. Они активизировались во второй половине стартового периода, начав обстрел ворот Александра Ерёменко, что привело к двум голам с интервалом чуть более, чем в две минуты за авторством Войтека Вольского и Патрика Лунда. Однако после перерыва всё изменилось. В середине периода гости ответили своим дублем. Сначала Владимир Брюквин сократил отставание, а затем в раздевалку с большим и дисциплинарным штрафом до конца игры отправился Зак Юйэнь. Интересно, что сегодняшний матч был китайского игрока юбилейным – сотым в «регулярках» КХЛ. Бело-голубые пятиминутное большинство воплотили в гол спустя минуту – и снова отличился Тарасов, выскочив на удобную позицию перед воротами Кархунена. К довершению всех бед, хозяева умудрились пропустить и третью шайбу до перерыва – на пятачке её в ворота подправил Дмитрий Моисеев. В заключительном периоде хозяева имели несколько отличных шансов сравнять счёт, однако динамовцы справились и удержали победный результат.наверхСибирь (Новосибирск) – Амур (Хабаровск) 4 – 3 (0:1 4:1 0:1)И «Сибирь», и «Амур» выиграли предыдущие матчи, за новосибирцев отличился вернувшийся в команду Егор Миловзоров, что помогло команде нанести третье подряд поражение «Локомотиву». Хабаровчане смогли увести два очка из Китая. За «Сибирь» была статистика – в этом сезоне на командой Александра Андриевского остались два матча в этом сезоне, получившиеся, правда, весьма упорными (2:1 Б, 3:2).Первый период остался за гостями, открывшими счёт. Новосибирцы недостаточно внимательно отнеслись к атаке соперника «три в три» и упустили Томаша Зогорну, который бросил практически в пустой угол ворот Алексея Красикова. После перерыва ход игры изменился сначала ошибка «Амура» в своей зоне привела к начале затяжной атаки, которую завершил Александр Шаров, а спустя четыре минуты Никита Михайлов реализовал большинство и вывел хозяев вперёд. После этого голы посыпались, как из рога изобилия, и на перерыв команды ушли при счёте 4:2 в пользу «Сибири». У «Амура» первым голом в КХЛ отметился чешский новичок Марек Грбас. В третьем периоде хабаровчане прибавили и забросили третью шайбу, однако она была отменена – арбитры усмотрели удар ногой. Самый реальный шанс зацепиться за игру «Амур» получил в концовке и забил, правда, лишь за секунду до сирены. наверхБарыс (Астана) – Локомотив (Ярославль) 1 – 2 (0:1 1:1 0:0)Вторая встреча «Барыса» и «Локомотива» в сезоне состоялась уже в Астане, в Ярославле сильнее были хозяева со счётом 5:3. Команда Андрея Скабелки подошла к отчетному поединку с двухматчевой серией побед, в то время, как подопечные Дмитрия Квартальнова проиграли три своих последних матча, а лидер Андрей Локтионов пропустит ближайший месяц из-за травмы. Поэтому место в первом звене занимает молодой форвард Павел Кудрявцев.Фотолента: 20.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Барыс» (Астана) - «Локомотив» (Ярославль)В дебюте встречи счёт открыл Степан Санников, удачно подставив клюшку под бросок от синей линии. Ответ «Барыса» случился через 20 минут, Роман Старченко в падении добил шайбу в пустые ворота после своего же броска. Вскоре ярославцы вновь вышли в лидеры – в атаке сходу Егор Аверин воспользовался передачей Дениса Алексеева. «Барыс» пробовал отыграться, но на последних минутах даже не смог создать по-настоящему опасный момент.наверхСпартак (Москва) – Салават Юлаев (Уфа) 2 – 1 Б (0:0 0:1 1:0 0:0 1:0)«Спартак» в предыдущем матче не оставил шансов «Йокериту», отгрузив финскому клубу пять безответных шайб и укрепился на пятом месте Запада. «Салават» же потерпел поражение в Сочи, и единственным светлым пятном в этом матче стало то, что одну из двух шайб в ворота южан забросил Линус Умарк, «молчавший» с сентября. Красно-белые вызвали из ВХЛ нападающего Дмитрия Черных, который в этом сезоне ещё не играл за основу из-за травмы, полученной летом. Накануне игры стало известно и о серьёзных потерях в составе – к заболевшему Илье Зубову добавился ещё один лидер атак красно-белых - Александр Хохлачёв.ФОТОЛЕНТА. 20.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Салават Юлаев» (Уфа)Первый период прошел с небольшим преимуществом хозяев, однако счёт так и не был открыт. Ближе к середине второго периода «Спартак» взвинтил темп и создал несколько опаснейших моментов у ворот Юхи Метсолы, однако успеха не добился, более того, нарвался на контратаку, в которой уфимские легионеры вывели на бросок Захара Арзамасцева, который точно бросил с кистей в девятку. С атакой у «Спартака» в отсутствии Зубова и Хохлачёва наметились явные проблемы. На помощь пришел игрок, лишь в прошлом матче отметившийся дебютным голом в КХЛ. 20-летний Максим Цыплаков сумел развернуться в круге вбрасывания и неожиданным броском поставить в тупик Метсолу. Правда, уже спустя три минут 20-летний игрок ушел в раздевалку, получив большой и дисциплинарный штраф до конца игры, жестко встретив в средней зоне Антона Бурдасова. В овертайме хозяев спас Гудачек, дважды отразив выходы один на один, а в серии бросков победу «Спартаку» принёс Артём Фёдоров. наверхЙокерит (Хельсинки) – ЦСКА (Москва) 4 – 1 (2:1 1:0 1:0)«Йокериту» предстояла непростая задача в матче против ЦСКА. Команда Лаури Марьямяки проиграла три последних матча, один из них «Спартаку» со счётом 0:5. К тому же с аналогичным счётом финны уступили ЦСКА в московском матче в этом сезоне. В составе отсутствовал ключевой защитник команды Сами Лепистё.Уже на 3-й минуте экс-игрок ЦСКА Джефф Плэтт открыл счёт, после его броска шайба после серии рикошетов всё же оказалась в воротах. Михаил Григоренко точным броском сравнял счёт, но вскоре Кристиан Весалайнен еще более красивым щелчком вывел «Йокерит» вновь вперёд. Позже Максим Мамин получил удаление до конца матча, а Никлас Енсен развил преимущество финской команды. Армейцы пытались отыграться, но лишь пропустили шайбу в пустые ворота. «Йокерит» взял убедительный реванш за гостевое поражение.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Динамо (Рига) 2 – 3 OT (2:1 0:1 0:0 0:1)Третья встреча СКА и «Динамо» (Риги) состоялась уже в Санкт-Петербург, в двух предыдущих в Риге и Цюрихе сильнее была российская команда. Этот матч стал 300-м в КХЛ для форварда армейцев Алексея Кручинина. Уже на 71-й секунде Линус Виделль хлёстким броском открыл счёт в матче, но на первый перерыв лидером в счёте уже ушёл СКА. Павел Дацюк продлил серию с набранными очками до семи матчей.В начале второго периода Виделль броском с острого угла в ближнюю «девятку» сравнял счёт. Третий период прошёл при тотальном преимуществе хозяев льда, но они не смогли больше переиграть Тимура Билялова. В овертайме победу «Динамо» принёс Линус Виделль, убежавший в контратаку. Для шведского нападающего этот хет-трик стал первым в КХЛ. Рижане продолжают борьбу за плей-офф.наверхВитязь (Московская область) – ХК Сочи (Сочи) 3 – 2 (1:0 1:0 1:2)Победа над лидером регулярного чемпионата ЦСКА воодушевила «Витязь», завершавший матчем с ХК «Сочи» короткую домашнюю серию. Мало того, что подмосковный клуб одержал четыре победы кряду, так ещё и статистика личных встреч нынешнего сезона на стороне «Витязя»: две победы из двух в нынешнем регулярном чемпионате над ХК «Сочи».Героем третьей встречи команд в этом сезоне стал Александр Сёмин, оформивший первый в карьере КХЛ хет-трик. Шайбы двукратного чемпиона мира аккуратно разместились в каждом из периодов. Однако минимум две из них заслуживают пристального внимания. Первый выстрел стал точным из-за того, что вратарь сочинцев Дмитрий Шикин не сумел зафиксировать шайбу. А третью шайбу, пущенную Сёминым под перекладину, как из пращи, судьи сначала не засчитали. И для того, чтобы официально оформить хет-трик форварда, потребовался просмотр видео эпизода.Но и при счёте 0:3 ХК «Сочи» не опустил руки и едва не сотворил камбэк. Менее полутора минут хватило Роберту Росену и Владиславу Калентику, чтобы сократить разрыв до минимума. Причём, шведский форвард набирает очки уже в пятом матче подряд. Однако спасти эту встречу гости так и не смогли, а «Витязь» одержал пятую победу подряд и обошёл ХК «Сочи» в турнирной таблице.наверхАвангард (Омск) – Северсталь (Череповец) 7 – 3 (2:0 0:2 5:1)Первая очная встреча этих команд в сезоне завершилась победой «Авангарда» со счётом 4:1. Новую дуэль «ястребы» выиграли ещё более убедительно, впервые в нынешнем регулярном чемпионате забросив в ворота соперника сразу семь шайб.ФОТОЛЕНТА. 20.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - «Северсталь» (Череповец)Однако победа со счётом 7:3 получилась не такой лёгкой, как может показаться на первый взгляд. При серьёзном игровом преимуществе (29-14 по броскам в створ) «Авангард» уходил на второй перерыв при равенстве в счёте. На точные броски Артёма Манукяна и Алексея Емелина «Северсталь» ответила голами Юрия Трубачёва и Алексея Михнова, для которого эта шайба стала первой в составе новой команды.Однако третий период вместил в себя сразу шесть шайб, пять из которых оказались на счету «Авангарда». Эффектную точку в матче поставил Илья Михеев, оформивший первый в карьере КХЛ хет-трик. Причём, 24-летний форвард «Авангарда» затратил на него всего 4 минуты 22 секунды. «Авангард» продлил победную серию до трёх матчей и продолжает погоню за лидером Востока «Автомобилистом».наверхДинамо (Минск) – Слован (Братислава) 2 – 1 (0:1 0:0 2:0)В матче аутсайдеров Западной конференции минское «Динамо» в тяжёлом матче одержало трудовую победу над «Слованом». Братиславский клуб, ещё месяц назад имевший небольшие шансы на попадание в плей-офф, нынче прописался на дне турнирной таблицы. Не добавляли позитива и статистические выкладки: минское «Динамо» накануне одержало победу, а в шести предыдущих встречах между этими командами хозяева льда неизменно выигрывали.Однако «Слован» решил сломать эту тенденцию: уже в дебюте Чед Рау добил шайбу с пятачка в большинстве и вывел гостей вперёд. Во втором периоде хозяева прибрали инициативу к своим рукам, позволив «Словану» гостить в своей зоне меньше двух минут, тогда как сами провели в атаке в три с половиной раза больше времени.Но шайбы пришли уже в третьем периоде, когда сначала Евгений Лисовец «доел» эпизод в сутолоке у ворота, а затем Тему Пулккинен воспользовался роскошным пасом через две зоны Патрика Уиркоша. наверх]]></text>
</doc>
