<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Автомобилист» - «Сочи». Неразгаданный ребус для лидера. Превью 2 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/02/414929.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #ХК СКА, #Амур, #Йокерит, #Металлург Мг, #Автомобилист, #ХК Сочи]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 17:00 мск)«Автомобилист» после окончания рекордной победной серии сразу начал новую удачную полосу, насчитывающую уже пять игр. Во встрече с «Йокеритом» (3:1) главным героем стал Якуб Коварж, отразивший 39 бросков. Чешский голкипер отыграл без замен семь матчей подряд, пропустив в них лишь девять шайб.«Сочи» уже месяц чередует победы с поражениями, в последней игре уступив «Металлургу» (1:4). Автором единственной шайбы стал Дамир Рахимуллин. Нападающий пропустит сегодняшний матч из-за дисквалификации. Может дебютировать в составе южан форвард Владислав Калетник, переехавший из Магнитогорска.«Автомобилист» никогда не обыгрывал «Сочи» в Екатеринбурге, проиграв черноморцам трижды. Зато в гостях уже в нынешнем сезоне команда Андрея Мартемьянова проблем не испытала, уверенно победив - 5:1. В том матче катастрофой для ХК «Сочи» обернулся третий период, в котором подопечные Сергея Зубова пропустили четыре безответные шайбы.Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхМеталлург (Магнитогорск) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 17:00 мск)«Металлург» начал домашнюю серию с побед над московским «Динамо» (2:1) и «Сочи» (4:1). Главный тренер Йозеф Яндач отметил, что его команде стали удаваться удачные первые периоды. Впервые за месяц забил форвард Роман Любимов, вернулся в состав после перерыва Архип Неколенко.Победная серия «Йокерита» прервалась в Екатеринбурге поражением от «Автомобилиста» (1:3). Финский клуб уступил СКА вторую строчку Запада, имея в активе 35 очков после 22 матчей. «Джокеры» много забивают, но снайперские подвиги даются не всем – опытный Стив Мозес не поражает ворота соперников на протяжении двух месяцев.19 сентября «Металлург» не смог набрать очки в столице Финляндии – 3:5, дублем отметился Джефф Плэтт.Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)Директор по маркетингу букмекерской компании «Фонбет» Алина Якиревич рассказала о ставках на этот матч.Кто победит в основное время?– По мнению букмекеров «Фонбет», шансы команд на победу равны. На победу магнитогорцев можно поставить с коэффициентом 2.45, на победу «Йокерита» – с коэффициентом 2.40, на ничью в основное время – с коэффициентом 4.20. Большинство клиентов «Фонбет» считает фаворитом встречи «Йокерит». Среди всех игроков, поставивших на исход матча в основное время, 85% выбрали «Йокерит», 12% ничью и только 3% – победу «Металлурга».Сколько забросят шайб?– Букмекеры «Фонбет» считают, что команды забросят меньше шести шайб. На тотал меньше 5,5 можно поставить с коэффициентом 1.63, на тотал больше 5,5 – с коэффициентом 2.27. Большинство клиентов «Фонбет» не согласилось с букмекерами. На тотал меньше 5,5 поставили 33% игроков, на тотал больше 5,5 – 67%.Кто одержит победу с учётом овертайма и буллитов?– «Фонбет» предполагает, что у команд равные шансы на итоговую победу. На победу «Металлурга» с учётом овертайма и буллитов можно поставить с коэффициентом 1.92, на итоговую победу «Йокерита» – с таким же коэффициентом 1.88. Большинство клиентов «Фонбет» считает, что по итогам встречи победу отпразднуют хозяева. На итоговую победу «Металлурга» поставили 57% игроков, на итоговую победу «Йокерита» – 43%.Как распределилось количество ставок между пятью самыми популярными котировками?– 75% клиентов «Фонбет» поставили на победу «Йокерита» в основное время, 12% – на то, что «Металлург» выиграет с учетом овертайма и буллитов, 7% - на то, что с учетом овертайма и буллитов победит «Йокерит». На тотал больше 5,5 сделали ставку 5% игроков, а на то, что «Йокерит» не проиграет в основное время поставил 1% игроков.А сколько ставят?– Самая крупная ставка – одинар 30 000 рублей на победу «Йокерита» в основное время. В среднем на матч «Металлурга» (Мг) и «Йокерита» ставят 500 рублей.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Амур (Хабаровск) (начало в 19:30 мск)СКА победил в третьем матче подряд, переиграв «Куньлунь» (5:1). Курьёзную шайбу в первом периоде пропустил голкипер Магнус Хелльберг. Не принимали участия в игре по состоянию здоровья именитые нападающие Павел Дацюк, Николай Прохоркин и Наиль Якупов. Тренерский штаб вновь прибег к необычному ходу: первая спецбригада большинства играет без центрфорварда, функции которого выполняет номинальный «край» Сергей Плотников.«Амур» приехал в город на Неве после поражения от «Витязя» (1:4). Главный тренер «тигров» Николай Борщевский причиной неудачи назвал слабую игру спецбригад. Хабаровский коллектив реализует лишь 11,1% попыток в большинстве и нейтрализует 73,5% численного преимущества соперника. Успешно играет Александр Горшков, результативная серия форварда (1+5) насчитывает пять игр.СКА не проигрывает «Амуру» на протяжении двух сезонов – 4:1, 2:1, 3:2, 5:0. Из 19 очных встреч за Хабаровском остались лишь две.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
