<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Ак Барс» обыгрывает «Трактор», победа «Магнитки» за 70 секунд. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/21/422972.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нефтехимик (Нижнекамск) – Металлург (Магнитогорск) 2 – 4 (0:0 2:4 0:0)Подопечные Андрея Назарова перед встречей с «Металлургом» проиграли два матча подряд, отстав от зоны плей-офф. Магнитогорский клуб прибыл в Нижнекамск после победы над «Ак Барсом» (4:3 Б), не оказалось в составе «лисов» американского форварда Ника Шора.

Хозяева выдали мощный старт, в первом периоде перебросали опытного соперника со счётом 12-8, но счёт на табло остался без изменений. Как оказалось, результативные чудеса команды берегли на второй период, где забросили сразу шесть шайб. Голы не были поделены поровну: в составе гостей отличились Иван Верещагин, Андрей Чибисов, Виктор Антипин и Ииро Пакаринен, у «Нефтехимика» шайбы на свой счёт записали Эмиль Галимов и Йоонас Няттинен. Ключевым оказался 70-й секундный отрезок, когда в воротах Ильи Ежова оказалось сразу три шайбы, после чего вратарь был заменён на молодого Фёдора Коротаева. Третий период прошёл без голов, несмотря на все попытки хозяев сократить разрыв в счёте – 2:4.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Автомобилист (Екатеринбург) 1 – 5 (0:1 0:2 1:2)«Торпедо» сегодня завершало домашнюю серию, вне состава остался опытный Антон Волченков. «Автомобилист» приехал в ранге лидера Востока и пятью победами в шести последних играх, не попал в заявку защитник Никита Трямкин. Подопечные Андрея Мартемьянова сразу захватили инициативу: «Автомобилист» в первом периоде доминировал, открыв счёт на 10-й минуте. Гостям принёс удачу мощный прессинг, в результате которого Дэн Секстон перехватил шайбу и технично переиграл голкипера Дениса Костина.Фотолента: 21.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Торпедо» (Нижний Новгород) - «Автомобилист» (Екатеринбург)После перерыва ситуация на площадке не изменилась: екатеринбургский коллектив упрочил преимущество, забив ещё дважды. На 32-й минуте Стефан Да Коста чётко реализовал большинство, а в самой концовке периода свой прекрасный бросок продемонстрировал Франсис Паре. «Торпедо», известное неуступчивым характером, не сдавалось: на 47-й минуте Михаил Орлов «размочил» Якуба Коваржа, удачно подставив клюшку. В концовке встречи поймал кураж форвард «Автомобилиста» Евгений Чесалин, забросивший две красивые шайбы и установивший окончательный счёт.наверхАк Барс (Казань) – Трактор (Челябинск) 5 – 3 (2:1 2:0 1:2)«Трактор» приехал в Казань в хорошем настроении, команда Алексея Тертышного выиграла три последних матча и поднялась в зону плей-офф. Но в столице Татарстана дела у челябинцев идут не лучшим образом и уже очень давно, последняя победа случилась пять с половиной лет назад, а в регулярных чемпионатах – семь лет назад. И с первых же секунд всё пошло не так, как хотелось бы гостям.Фотолента: 21.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Трактор» (Челябинск)26-я секунда наброс Даниса Зарипова – Пол Щехура подправляет шайбу в свои ворота. Вскоре Щехура исправился и сравнял счёт, но ещё в первом периоде случилась очередная курьёзная шайба. Наброс от борта Рафаэля Батыршина, шайба касается Щехуры и вновь залетает в ворота Василия Демченко. Во втором игровом отрезке «Ак Барс» уже забросил две хорошие шайбы – подставление Иржи Секача и бросок с пятака Владислава Кары – 4:1. Тем не менее гости отыграли две шайбы, а на последних секундах Артём Лукоянов установил окончательный счёт – 5:3.наверх]]></text>
</doc>
