<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Никита Трямкин: «Надо доказать, что два поражения – это просто ошибки»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/15/416663.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Никита Трямкин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Несмотря на два поражения в последних матчах, «Автомобилист» продолжает лидировать в турнирной таблице регулярного чемпионата. Защитник Никита Трямкин провёл 20 матчей, в которых набрал 5 (1+4) очков.- На всей команде нет лица, будто она проиграла не два матча подряд, а вылетела из плей-офф…- Проигрывать всегда неприятно и сейчас, сразу после игры это не более, чем сильные эмоции. Атмосфера в команде отличная, все понимают: надо работать дальше и не останавливаться.- На третий период «Автомобилист» выходил, ведя в счёте 3:1, а в итоге проиграл в овертайме. Что случилось в заключительном отрезке матча?- Мы не играли в свой хоккей, провалили тренерскую установку. По сути, мы доигрывали матч, а так нельзя поступать ни в коем случае.- Что значит доигрывали?- Было много непонятных потерь. Хотя в третьем периоде и представились три-четыре, как говорят, стопроцентных шанса забросить ещё одну шайбу. Но из-за того, что мы не работали на льду, как подобает, удача отвернулась от нас.Алексей Василевский и Никита Трямкин. Фото: Антон Басанаев- Нет ощущения, что «Спартак» побил вас вашим же оружием – реализацией? К тому моменту, когда Хохлачёв сравнял счёт, соперник нанёс всего четыре броска в периоде.- «Спартак» сделал то, что должны были мы: улучшал позицию, его игроки отдавали более острые передачи и больше атаковали.- Два месяца все искали ответ, в чём сила «Автомобилиста». Нет опасения, что сейчас начнутся разговоры, что ваша команда уже не та и не потянула бремя лидерства?- Да нам не особо важно, что говорят вокруг. Куда важнее то, что происходит в команде. Сейчас каждому из игроков нужно сделать правильные выводы. Причём, я имею ввиду не только тех, кто выходил на лёд против «Спартака», а вообще всех хоккеистов. На следующий матч против минского «Динамо» мы должны выйти и доказать, что две игры до этого – просто ошибки.- Как именно этого добиться?- Играть в свой хоккей, не разводить демагогию на льду, не отдавать друг другу бессмысленные передачи. И необходимо как можно чаще атаковать.- В матче со «Спартаком» вы чуть было не набрали очков больше, чем во всех предыдущих.- Давайте разбирать два момента с моими передачами. В первом Секстон убежал один в ноль, отлично подстроился под пас, не залез в офсайд, сделал всё идеально. А Артём Гареев замкнул прострел на дальней штанге: он молодчик, играл первый матч после травмы и сразу забил. Так что спасибо партнёрам, превратившим мои передачи в результативные.- Что для вас значит попадание в стартовый состав Матча Звёзд КХЛ?- Спасибо большое болельщикам, которые выбрали именно меня!- Травма, полученная перед Кубком Карьяла, сильно нарушила ваши планы?- Повреждение оказалось достаточно серьёзным, поэтому лучше было остаться в Екатеринбурге и готовиться самостоятельно. Со СКА не сыграл именно потому, что только восстановился и лишь два дня тренировался на льду.- Следили за сборной на первом этапе Евротура?- Смотрел каждый матч, переживал за всю команду, за своих одноклубников, за то, чтобы у них всё получилось хорошо. Леша Василевский стал лучшим игроком матча с чехами: забросил, отдал результативную передачу. Жаль только, что наша сборная в той встрече проиграла.Никита Трямкин. Фото: Антон БасанаевДОСЬЕ Никита Андреевич ТРЯМКИНРодился 30 августа 1994 года в ЕкатеринбургеКарьера: 2011-2015 - «Авто» (МХЛ), 2012-2016, 2017 - н.в. - «Автомобилист» (Екатеринбург), 2016-2017 - «Ванкувер Кэнакс» (НХЛ)Достижения: бронзовый призёр молодёжного чемпионата мира (2014)]]></text>
</doc>
