<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Суперматч лидеров, дебют нового тренера в Минске. Превью 12 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/12/416156.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Динамо Минск, #Трактор, #Спартак, #Металлург Мг, #Автомобилист, #ХК СКА, #Витязь, #Локомотив, #Авангард, #Амур, #Сибирь, #Барыс, #Северсталь, #Адмирал]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – Барыс (Астана) (начало в 15:30 мск)«Сибирь» ушла на перерыв на последнем месте в таблице, заработав 23,1% от возможного числа очков.  Клуб потерпел четыре поражения подряд, пропустив 16 шайб при восьми заброшенных. Не спасали команду даже отличные голы с центра площадки от защитников Александра Логинова и Романа Савченко. «Барыс» в октябре сделал мощный рывок, забравшись на четвёртую строчку Восточной конференции с 37 очками после 24 матчей. Настоящим «мотором» стал защитник Даррен Диц, набирающий в среднем больше балла за игру (9+17). Вровень с канадцем идёт форвард Роман Старченко (11+15), в два раза опережающий свой прошлогодний график результативности. Первая встреча команд в сезоне завершилась в пользу Астаны (5:2). В Новосибирске «Сибирь» традиционно играет с «Барысом» удачно, не проигрывая с 2013 года. Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (15:20)наверхСеверсталь (Череповец) – Адмирал (Владивосток) (начало в 19:00 мск)«Северсталь» не набирает очков на протяжении четырёх матчей, но отставание череповецкого клуба от зоны плей-офф пока не критическое. Главный тренер Александр Гулявцев после поражения от «Йокерита» (0:4) подверг подопечных жёсткой критике, негативно оценив игру спецбригад. Есть проблемы и с игрой в атаке, 38 заброшенных шайб – худший показатель в лиге.У «Адмирала» неудачная серия также составляет четыре игры. Дальневосточный коллектив заработал лишь четверть от возможного числа очков, расположившись на 12-м месте Востока. Достойные 91,6% бросков отражает голкипер Никита Серебряков, хотя оборона «моряков» далека от надёжности (86 голов).В сезоне 2017/2018 «Северсталь» дважды обыграла «Адмирал» в волевом стиле - 3:2 Б, 3:2,наверхАвангард (Омск) – Амур (Хабаровск) (начало в 19:30 мск)«Авангард» подошёл к паузе на Евротур с серией из трёх побед и но втором местом Востока. Три матча подряд не покидает лёд без очков (1+3) лучший бомбардир клуба Сергей Широков (12+9), лишь на балл отстаёт от него Илья Михеев (11+9). Закрепился в основном составе 20-летний Артём Манукян, в прошлом сезоне сыгравший лишь в трёх встречах.«Амур» отстаёт от зоны плей-офф на 10 очков, забивая в среднем два гола за игру. Перерыв на Евротур команда использовала для трансфера – из стана сегодняшнего соперника выменян вратарь Алексей Мурыгин, не сумевший стать основным вратарём «ястребов». Именитый голкипер может сыграть за «тигров» уже сегодня, а вот Либор Кашик больше не выступает за Хабаровск – с вратарём расторгли контракт.24 сентября «Авангард» с трудом одолел «Амур (4:3 ОТ), несколько раз отыграв отставание в счёте.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхВитязь (Московская область) – Локомотив (Ярославль) (начало в 19:30 мск)Подопечные Валерия Белова в октябре угодили в кризис, но ближе к перерыву сумели одержать несколько побед и сохранить место в зоне плей-офф. Лидер «Витязя» - вернувшийся из-за океана Миро Аалтонен, набравший 22 (12+10) очка. Старается не отставать опытный Александр Сёмин (6+10), а вот Марек Хривик чуть сдал – безголевая серия форварда длится девять матчей.«Локомотив» сбавил обороты, проиграв три из последних пяти встреч. Позициям «железнодорожников» в таблице пока ничего не угрожает – они удерживают четвёртое место Запада едва ли не со старта чемпионата. Закрепился в основе залечивший травму голкипер Александр Салак, усадивший на лавку молодого Илью Коновалова.«Витязь» и «Локомотив» встречались в Подольске накануне паузы, верх взяли хозяева со счётом 4:3. С таким же счётом завершилась и первая игра команд в сезоне, но верх взяли уже «железнодорожники».наверхСКА (Санкт-Петербург) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 19:30 мск)Победная серия подопечных Ильи Воробьёва завершилась во встрече с ЦСКА (1:3). Тренер подчеркнул, что причиной поражения стали индивидуальные ошибки подопечных. Не получили вызова в сборную России на Кубок Карьяла Павел Дацюк и Никита Гусев, на двоих заработавшие 50 (11+39) очков. Ветеран Дацюк признался, что небольшой отдых может хорошо повлиять на его игру. Не оказалось в сборной и Андрея Зубарева, следующий матч станет для защитника 500-м в КХЛ.«Автомобилист» не проигрывает на протяжении семи матчей, уступив только в одной игре сезона. Отлично чувствует себя в Екатеринбурге Найджел Доус, набирающий очки пять игр кряду и забравшийся на вершину списка бомбардиров лиги (11+22).В этом сезоне команды ещё не встречались, а в прошлом чемпионате обменялись победами – 6:2, 3:4.Трансляция: Матч ТВ (19:20)12 ноября СКА сыграет с «Автомобилистом» в матче регулярного Чемпионата КХЛ. Встреча начнётся в 19:30 по московскому времени. Директор по маркетингу букмекерской компании «Фонбет» Алина Якиревич рассказала о ставках на этот матч.Кто победит в основное время?– По мнению букмекеров «Фонбет», в матче выиграет СКА. На победу петербуржцев можно поставить с коэффициентом 2.10, на победу «Автомобилиста» – с коэффициентом 2.97, на ничью – с коэффициентом 4.00.Большинство клиентов «Фонбет» не согласно с прогнозом букмекеров. Среди всех игроков, поставивших на исход матча в основное время, 59% выбрали «Автомобилист», 37% – СКА, 4% – ничью.Сколько забросят шайб?– Букмекеры «Фонбет» предполагают, что команды забросят больше четырёх шайб. На тотал больше 4,5 можно поставить с коэффициентом 1.72, на тотал меньше 4,5 – с коэффициентом 2.12.Большинство клиентов «Фонбет» тоже уверено в том, что матч будет результативным. На тотал больше 4,5 поставили 97% игроков, на тотал меньше 4,5 – всего 3%.

Кто одержит победу с учётом овертайма и буллитов?– «Фонбет» считает, что победит СКА. На победу команды Ильи Воробьёва с учётом овертайма и буллитов можно поставить с коэффициентом 1.68, на победу «Автомобилиста» – с коэффициентом 2.20.Большинство клиентов «Фонбет» считает, что с учётом овертайма и буллитов выиграет «Автомобилист». На итоговую победу екатеринбуржцев поставили 56% игроков, на итоговую победу СКА – 44%.Как распределилось количество ставок между пятью самыми популярными котировками?– 29% клиентов «Фонбет» поставили на победу «Автомобилиста» в основное время, 24% – на то, что екатеринбуржцы выиграют с учётом овертайма и буллитов. 19% игроков выбрали итоговую победу СКА, столько же – победу петербуржцев в основное время, 9% клиентов «Фонбет» предпочли тотал больше 4,5.А сколько ставят?– Самая крупная ставка – 100 000 рублей на итоговую победу «Автомобилиста». В среднем на матч СКА и «Автомобилиста» ставят 590 рублей.наверхСпартак (Москва) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 19:30 мск)«Спартак» завершил первую треть чемпионата непростыми победами над «Салаватом Юлаевым» (4:3) и московским «Динамо» (2:1). Высокую оценку от тренерского штаба заработал голкипер Юлиус Гудачек, отражающий 92,8% бросков при коэффициенте надёжности 2,12. В стане полевых игроков положительных оценок заслуживает Анатолий Никонцев, результативная серия форварда (2+3) насчитывает четыре игры.Магнитогорский коллектив взял максимум очков в четырёх встречах, забравшись на пятую строчку Востока. Постепенно набирает ход Василий Кошечкин, признанный лучшим вратарём последней игровой недели. Здорово проявляет себя новичок Михал Булирж, набирающий очки (2+2) на протяжении четырёх матчей.«Металлург» записал поздравление с Днём полиции при участии игроков и тренеров клуба.История встреч «Спартака» и «Металлурга» в КХЛ насчитывает 18 матчей, у москвичей только три победы.Трансляция: КХЛ ТВ (19:15)наверхДинамо (Минск) – Трактор (Челябинск) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» выиграло два из трёх последних матчей, но это не спасло от увольнения Горди Дуайера и весь тренерский штаб клуба. Поднимать команду с последнего места на Западе призван опытный Андрей Сидоренко, имеющий опыт работы в КХЛ. Сегодняшней игрой минчане откроют серию встреч, которые проведут на «Чижовка-арене» - это дебют стадиона в Континентальной хоккейной лиге.«Трактор» пока не может вернуться в зону плей-офф, заработав 23 очка в 25 играх. Во встрече с «Сочи» (2:4) челябинский коллектив упустил преимущество в две шайбы, но Алексей Тертышный призвал не обвинять игроков. Три матча подряд набирает очки (0+4) юный Виталий Кравцов, но с голами у форварда не всё гладко – три шайбы в 24 играх.Три последних встречи «Динамо» и «Трактора» завершились с «сухим» счётом – 0:2, 3:0, 0:2.наверх]]></text>
</doc>
