<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Избежит ли «Сибирь» антирекорда? Превью 24 сентября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/24/409085.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Динамо Москва, #Барыс, #Сибирь, #Ак Барс, #Авангард, #Амур, #Нефтехимик, #Куньлунь, #Трактор, #Салават Юлаев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 17:00 мск)«Трактор» сумел прийти в себя после двух крупных поражений, вырвав победу у «Сочи» за секунду до конца овертайма (4:3 ОТ). Главный тренер Герман Титов отметил, что его хоккеисты выходили на матч, как на последний бой. Пропустил встречу с черноморцами нападающий Пол Щехура, два предыдущих матча закончивший досрочно из-за травм.Подопечные Николая Цулыгина завершили домашнюю серию разгромом «Барыса» (7:3). Игра стала бенефисом для Линуса Умарка, записавшего в актив 5 (1+4) очков, результативная серия шведа насчитывает четыре матча. Может принять участие во встрече восстановившийся после травмы защитник Захар Арзамасцев, не выходивший на лёд с 4 сентября.Летом клубы трижды сыграли между собой, и Челябинск не победил ни разу. Зато удача сопутствовала «Трактору» в плей-офф-2018, когда он сломил сопротивление «Салавата» в седьмом матче серии второго раунда (2:1).Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 19:00 мск)Подопечные Андрея Назарова прервали победную серию, уступив в упорной встрече «Ак Барсу» (1:2). Единственный гол забил Юусо Пуустинен, не покидающий лёд без очков семь матчей подряд (6+3). Пропустил лишь 34 минуты в чемпионате Илья Ежов, следующая победа станет для голкипера 100-й в регулярных чемпионатах КХЛ.Китайский клуб выиграл лишь один матч из пяти последних, расположившись на 12-й строчке Восточной конференции. «Куньлуню» пока не хватает результативности, в восьми играх заброшено только 15 шайб. Лучший бомбардир команды - финский защитник Вилле Лаюнен (2+3).«Нефтехимик» и «Куньлунь» встречались между собой четыре раза, поделив победы поровну. «Драконы» никогда не выигрывали в Нижнекамске.наверхАвангард (Омск) – Амур (Хабаровск) (начало в 19:30 мск)Подопечные Боба Хартли продолжают погоню за лидером Востока «Автомобилистом», выиграв три матча подряд. Тренер отметил, что «ястребам» следует тщательнее работать над большинством. Продолжает залечивать травму защитник Никита Пивцакин, его партнёр Евгений Медведев набирает очки (2+1) три игры кряду.«Амур» удачно провёл домашнюю серию, выиграв три из пяти встреч. Однако последний матч не задался – «тигры» без шансов проиграли ЦСКА (0:4). Тренерский штаб извинился перед болельщиками за робкую игру команды. Прочно закрепился в основном составе вратарь Евгений Аликин, отражающий 94,6% бросков по воротам.В чемпионате 2017/2018 «Авангард» и «Амур» обменялись победами – 0:1, 4:0.наверхАк Барс (Казань) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 19:30 мск)Действующий чемпион впервые в сезоне сумел выиграть два матча подряд, одолев «Нефтехимик» (2:1). После первого периода Зинэтула Билялетдинов неожиданно посадил на скамейку Александра Бурмистрова и Даниса Зарипова. Очередную удачную игру провёл вратарь Владислав Подъяпольский, Эмиль Гарипов вновь остался в запасе. Находятся в лазарете Роман Манухов и Александр Свитов.Новосибирский клуб продолжает проигрывать. Не помогла команде замена Владимира Юрзинова на Александра Андриевского на тренерском мостике. Если «Сибирь» уступит в Казани, то повторит антирекорд «Витязя» по поражениям на старте сезона (10). Ещё одна головная боль клуба – длинный список травмированных. Может дебютировать в «Сибири» новичок, 25-летний нападающий Максим Казаков.В прошлом сезоне «Ак Барс» обыграл «Сибирь» дома (3:2), но уступил в Новосибирске (1:4).Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхХК Динамо М (Москва) – Барыс (Астана) (начало в 19:30 мск)Неудачно стартовавшее московское «Динамо» одержало важную победу над минскими одноклубниками (5:2). Первый хет-трик в КХЛ оформил ветеран Максим Афиногенов. Главный тренер Владимир Воробьёв выразил надежду, что подобных матчей у его команды будет больше. Следующее очко станет 200-м в КХЛ для защитника Юусо Хиетанена. Продолжают находиться вне состава травмированные Андрей Алексеев и Андрей Миронов.«Барыс» приезжает в Москву после разгромного поражения от «Салавата Юлаева» (3:7). Андрей Скабелка взял вину на себя, назвав неудачу «тренерской». В отличной форме опытный Роман Старченко, пополняющий бомбардирский счёт (12+8) 14 матчей кряду. Если форвард наберёт очки во встрече с «Динамо», то повторит клубный рекорд Брэндона Боченски (15 игр).«Барыс» не обыгрывает «Динамо» на протяжении трёх последних матчей – 0:3, 3:5, 3:5.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:15)наверх]]></text>
</doc>
