<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Салават», пятым будешь? Лишь четыре команды выиграли серию, уступая 1-3]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/05/437519.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Салават Юлаев, #Авангард, #Трактор, #Ак Барс, #Динамо Москва, #Барыс, #Металлург Мг]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Впервые в истории КХЛ команда, уступающая в серии 1-3, смогла пройти дальше в марте 2011 года. Знаковый камбэк совершил «Атлант», возглавляемый Милошем Ржигой. С первого же матча это противостояние чешского тренера с его будущей командой захватывало дух. Правда, первый мини-камбэк совершил именно СКА, играючи превратив счет 1:3 в 5:3. Поражение в Ледовом в следующем матче особо никого не смутило. Переехав в Подмосковье, петербуржцы подтвердили статус фаворитов двумя победами. Пусть в игре №4 им для этого потребовалось чудесное спасение в концовке и почти полноценный овертайм.Казалось, что у СКА нет проблем не только с мастерством, но и с характером. Две из трёх побед «армейцев» оказались волевыми. Но как только «Атлант» оказался припёртым к стенке, всё перевернулось с ног на голову. Вместо того, чтобы красиво закончить серию дома, петербуржцы сподобились на один-единственный гол, на который подопечные Ржиги ответили тремя. СКА открыл счёт и в шестом матче, проходившем в Мытищах, но первая шайба вновь стала для «армейцев» последней. Причём забивали исключительно чехи: на гол Петра Чаянека «Атлант» ответил шайбами Збынека Иргла и Яна Марека. Прямо-таки услада для тренерского штаба сборной Чехии.20.03.11. Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. 2 раунд плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - «Атлант» (Московская область). Александр Нестеров. Фото: Юрий КузьминРешающий матч между СКА и «Атлантом» запомнят по фатальной ошибке Якуба Штепанека, который буквально подарил гол Александру Нестерову. Благодаря крайне неудачным действиям вратаря «армейцев» счет стал равным, а в овертайме Дмитрий Быков шокировал весь хоккейный Петербург. За этим забылось, что будущие финалисты Кубка Гагарина снова пропустили первыми, что не помешало им выиграть матч и всю серию. Хороший пример для «Салавата Юлаева», который в этом плей-офф крайне редко одерживает волевые победы и сильно зависит от того, удаётся ли открыть счет.Следующего кубкового подвига долго ждать не пришлось. Уже спустя год после камбэка «Атланта» этот трюк повторил «Металлург», а в чем-то магнитогорцы даже превзошли подмосковную команду. Но обо всём по порядку. Серия между «Магниткой» и «Барысом» начиналась так же, как СКА – «Атлант»: фаворит одержал домашнюю победу. Вроде бы всё по плану и предсказуемо? Как бы не так. Уже в следующем матче на уральском льду «Барыс» одерживает победу. Первую не только в плей-офф 2012 года, но и вообще в истории КХЛ! За три года выступлений в лиге астанчане трижды попадали в восьмерку, но первый раунд неизменно проигрывали всухую. Главным творцом исторической победы стал Виталий Еремеев, остановивший нападение «сталеваров».09.03.12. Чемпионат КХЛ сезона 2011/12. 1 раунд плей-офф. «Барыс» (Астана) - «Металлург» (Магнитогорск). Виталий Еремеев, Сергей Мозякин. Фото: Марат АкимжановС переездом в столицу Казахстана, форварды «Магнитки» всё-таки проснулись. Первую шайбу в плей-офф забросил Сергей Мозякин, но и этого не хватило для победы. «Барыс» вошел в раж, одержав вслед за второй победой третью. Счет 4:1 стал жёсткой пощёчиной для хоккеистов из Магнитогорска. Кажется, она-то и привела «Металлург» в чувство. Вернувшись домой, свое слово сказал Максим Сушинский. Нынешний президент «Авангарда», на тот момент уже имевший ветеранский статус, нанес победный бросок в овертайме при счете 3:3. Так «Магнитка» отыграла первый матчбол.В серии «Авангард» - «Салават Юлаев» нынешнего плей-офф был всего один овертайм, и его выиграла команда из Балашихи. Если уфимцы действительно хотят играть в большом финале, им нужно брать пример даже не с «ястребов», а с «Магнитки»-2012. Команда Фёдора Канарейкина выиграла не один матч с экстра-временем, а сразу три, причём подряд! Помимо Сушинского победные броски наносили другие ветераны: Даниил Марков и Сергей Мозякин. Любопытно, что ворота «Металлурга» тогда тоже защищал финский вратарь. Правда, в отличие от «юлаевца» Юхи Метсолы, «сталевар» Ари Ахонен не особо помогал своей команде.Плей-офф 2012 года был во многом уникальным. Семь лет назад сразу две команды сумели спастись с 1-3 в серии. Примером «Магнитки» вдохновилось московское «Динамо». Правда, задача у бело-голубых была не в пример сложнее. Во-первых, в соперниках у москвичей был не «Барыс» с его отсутствием победного кубкового опыта, а мощный «Авангард». Во-вторых, дело было не в первом раунде, а в финале Кубка Гагарина. На этой стадии риск сводится к минимуму, а значит, отыграться как в отдельном матче, так и в целой серии значительно сложнее.13.04.12. Чемпионат КХЛ сезона 2011/12. Финал плей-офф. «Авангард» (Омская область) - «Динамо» (Москва). Александр Ерёменко, Александр Пережогин. Фото: Владимир БеззубовВпрочем, для начала отыгрываться пришлось омичам. Команда Раймо Сумманена стартовый матч финальной серии проиграла. Через день «Динамо» взяло реванш, что не выбило «Авангард» из колеи. В московских играх живые легенды омского хоккея Александр Пережогин и Александр Попов сообща добыли две победы, а в качестве надёжного тыла выступил Карри Рямё. Финский вратарь, ныне находящийся в списке травмированных омского клуба, за два матча пропустил одну-единственную шайбу.На пятый матч в Омск привезли Кубок Гагарина. «Авангард» был в шаге от того, чтобы впервые в своей истории стать чемпионом КХЛ и второй раз – чемпионом России. Вместо праздника омичи получили 0:3 уже к началу второго периода, а окончательный надлом в финале 2012 года случился, когда динамовское нападение расщедрилось на пять шайб, сравняв счёт в серии. В матче №7 хватило одного точного броска Якуба Клепиша, который цинично добил занервничавший «Авангард». Омичи, даже переехав в Балашиху, должны помнить, что 3-1 в серии ничего не гарантируют.Самый свежий пример, когда команда, уступающая в серии 1-3, не опустила руки. С тех пор прошло уже шесть лет, но именно на «Трактор» стоит опираться «Салавату Юлаеву», если уфимцы настроены на спасение. Во-первых, дело было на той же стадии - в финале Восточной конференции. Во-вторых, челябинцы – единственная команда в истории КХЛ, которая сумела довести до победы серию, в которой уступала сначала 0-2, а потом 1-3. Исходные позиции у уфимцев, проигравших два стартовых матча в Балашихе, идентичны. «Трактор» в 2013 году тоже не смог взять первые игры в Казани, забивая строго по одной шайбе.04.04.13. Чемпионат КХЛ сезона 2012/13. 3 раунд плей-офф. «Ак Барс» (Казань) - «Трактор» (Челябинск). Майкл Гарнетт. Фото: Юрий КузьминЧелябинская атака не перестала барахлить и с переездом на Урал, но на этот раз одного точного броска Антона Глинкина хватило для победы. Настоящей стеной выступил Майкл Гарнетт, который в том плей-офф демонстрировал не менее впечатляющую игру, чем Метсола-2019. В четвёртом матче серии атаку «Трактора» наконец-то прорвало, но из безумной перестрелки с 11 шайбами живыми выбрались казанцы. В дальнейшем такого голевого чревоугодия болельщики не увидели, точно так же, как и поражений команды Валерия Белоусова.Помимо еще одной домашней победы «Трактор» одержал две тяжелые выездные. На это стоит настраиваться и подопечным Николая Цулыгина, которым в текущей серии удастся сыграть при своей публике в лучшем случае один раз. И у лучшего бомбардира нынешнего розыгрыша Кубка Гагарина Тему Хартикайнена есть вполне осязаемый ориентир. В 2013 году героем восточного финала стал его соотечественник Петри Контиола. В пятом матче он записал на свой счет победный гол в овертайме, а в решающей битве соорудил на пару с Андреем Костицыным шайбу, которую на Урале вспоминают по сей день.]]></text>
</doc>
