<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: Уфа «размагнитила» серию. «Авангард»: снова шесть шайб чемпиону]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/27/433577.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кубок Гагарина]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Салават Юлаев (Уфа) 1 – 4 (0:2 0:2 1:0)Президент магнитогорского «Металлурга», председатель Совета директоров ПАО «ММК» Виктор Рашников – из числа тех руководителей, которые активно участвуют в жизни команды. Виктор Филиппович старается посещать максимальное количество домашних матчей «Магнитки» – насколько позволяет плотный рабочий график. Рашников посетил первый матч четвертьфинала между Магнитогорском и Уфой, который длился без малого 100 минут и завершился победой хозяев.
А накануне второго поединка противостояния Виктор Филиппович провел собрание с командой. В раздевалке он обратился к тренерскому штабу и игрокам: отметил успехи в последних матчах «регулярки» и плей-офф, напомнил о том, что перед «Металлургом» всегда стоят самые высокие задачи, а также пожелал удачи в борьбе за Кубок Гагарина.
Вице-президент «Металлурга» Геннадий Величкин вручил президенту подарок – именной свитер из лимитированной серии альтернативной формы «Магнитка», в которой магнитогорцы играли в конце января. В изготовлении джерси использовали части настоящих суконок сталеваров, трудящихся на металлургическом гиганте, – из войлока выполнена шестерня на груди, пять зубцов которой символизируют пять чемпионств «Металлурга».Состав «Салавата Юлаева» поверг в недоумение болельщиков уфимской команды и вселил оптимизм в тех, кто поддерживает «Магнитку». Вне заявки на матч оказался Филипп Ларсен – защитник, начинающий все раскаты ударного легионерского звена. Серьезная потеря! 
Не в составе у «Магнитки» по-прежнему Андрей Чибисов, а в остальном Йозеф Яндач принял решение не менять победный состав. 
Магнитогорцы начали матч активно. Уже на второй минуте на убойной позиции оказался Мэтт Эллисон, но шайба не легла на крюк. «Сталевары» владели территорией, провели еще пару неплохих атак, однако счет открыли гости. Сначала шайба, пущенная на пятак Тему Хартикайненом, едва не срикошетила в ворота от конька Максима Матушкина, а затем подоспевший на добивание Линус Умарк хладнокровно отправил ее под перекладину. 0:1 – Уфа впервые в серии оказалась в роли лидера.
А спустя пять минут уфимцы удвоили преимущество. Молниеносная атака удалась четвертому звену: в два паса Дмитрий Кугрышев и Петр Хохряков вывели на пустой угол Максима Майорова, которому оставалось не промахнуться. 0:2.ФОТОЛЕНТАСекундомер отсчитал ровно 14 минут, когда в зоне «Магнитки» столкнулись Антон Бурдасов и Яков Рылов. И оба отправились в раздевалки. Форварда «Салавата» увели под руки доктора, а защитник «Металлурга» получил матч-штраф за удар в колено. Магнитогорцы героически выстояли пятиминутное меньшинство, но тут же вновь остались вчетвером. За грубость был наказан Ииро Пакаринен.2019-02-27-01-rus-T.jpgХозяева сумели отбиться и в первые минуты второго периода – несколько раз выручил Василий Кошечкин. Шансом на перелом в матче вполне могло стать удаление Захара Арзамасцева, но в большинстве у «Металлурга» пока не клеится. Следом уже «Магнитка» вновь оказалась вчетвером. Уфимцы не забили, но продолжили атаковать по инерции, активнее всех был Умарк. Но Кошечкин справился и с коварным подставлением легионера и с его выходом один на один. 
А вот шайба, пущенная Хартикайненом, предательски нырнула под ловушку вратарю Магнитогорска. Место на последнем рубеже занял Загидулин, но и его вскоре гости распечатали. В большинстве Йоонас Кемппайнен поразил пустой створ, поставив точку в академичном розыгрыше. Уфа с восьмой попытки использует численный перевес – в этом случае вратарь бессилен – 0:4. А главным козырем «Салавата» по-прежнему остаются его легионеры: нападающие обостряют впереди, а Юха Метсола надежен на последнем рубеже. Третий период превратился в формальность. Серия переезжает в Уфу при равном счете.Николай Цулыгин, главный тренер «Салавата Юлаева»:– Хорошая боевая игра. Рад, что удалось выиграть. Счет в серии 1:1. Готовимся к домашним матчам. Что с Бурдасовым? Пока не могу сказать – посмотрим снимки МРТ, будет ясность. Ларсен пропустил матч из-за повреждения. По срокам восстановления ничего не могу сказать.Йозеф Яндач, главный тренер «Металлурга»:– Сегодня ничего не получилось. Такие игры бывают. Мы в первом периоде проигрывали 0:2, а потом получили несколько удалений. Уфа играла хорошо в обороне. Хотим поскорее забыть об этом матче и готовиться к следующему. Почему не дали отдохнуть некоторым игрокам, когда счет стал 0:4? Вы знаете, мы думали об этом. Но сами игроки хотели помочь команде, попытаться зацепиться за игру. И я решил: сейчас мы все в дерьме, надо и справляться с этой проблемой вместе. Сыграть в три звена? Зачем – только потеряли бы силы. Такие игры тяжелые для всех. Но игроки работали до конца.наверхАвангард (Омск) – Ак Барс (Казань) 6 – 3 (2:0 2:2 2:1)После сокрушительного поражения (0:6) в первом матче четвертьфинала Востока Зинэтула Билялетдинов внешне выглядел очень спокойно. Тренер, выигравший три Кубка Гагарина, отлично знает разницу между сиюминутными неудачами и результатом на дистанции. Однако, чтобы не превратить поражение в стартовой встречи серии в тенденцию наставник «Ак Барса» пошёл на серьёзные перестановки в составе. Главное касалось вратарской позиции: вместо Вячеслава Подъяпольского пост номер один занял Александр Шарыченков. В первой встрече он появился на льду при счёте 0:4. Вернулся в состав и Данис Зарипов, пропускавший первую игру. Бобу Хартли не было никакого смысла менять то, что принесло шикарный результат в понедельник. Что касается развлекательной части матча, то «Авангард» продолжил традицию приглашения на матч звёздных болельщиков. Встречу с «Ак Барсом» посетила олимпийская чемпионка по фигурному катанию Аделина Сотникова.Для «Авангарда» словно и не было двух дней паузы и он продолжил играть также агрессивно и неистово, как и в первой встрече. Мощное давление в зоне соперника уже в первом периоде привело к двум заброшенным шайбам. Вилле Покка дважды бросал с расчётом на подставление клюшки партнёром, но те в итоге вывели на ворота Семёна Кошелева. Его выстрел с ползоны стал неразрешимой задачей для Шарыченкова. Через две минуты хозяева удачно сыграли в формате 4 на 3. Илья Михеев ворвался в зону, стянул на себя двух защитников, но вместо того, чтобы отпасовать абсолютно свободному партнёру, бросил сам и прошил вратаря.2:0 после первого периода – точное повторение стартового отрезка прошлого матча. Понедельничное дежа вю укрепил в сознании Сергей Широков, завершивший совершенно изумительную и геометрически выверенную контратаку. За без малого четыре с половиной периода «Авангард» выигрывал у действующего обладателя Кубка Гагарина с общим счётом 9:0… Но в критический момент у «Ак Барса» прорезалось большинство, которое в регулярном чемпионате оставляло желать лучшего (15,3%). Гости по максимуму выжали реализацию лишнего в формате 5 на 3. Сначала Пол Постма точно бросил в пустой угол, а затем слово взял лучший бомбардир «Ак Барса» в нынешнем сезоне Иржи Секач. Всего за полторы минуты казанцы вернулись в игру.ФОТОЛЕНТАНо ещё до перерыва Тэйлор Бек вернул «Авангарду» комфортное преимущество в счёте. Причём, сделал это в большинстве, прицельно бросив с кистей в девятку. В итоге канадец набрал четыре очка, став одним из героев матча. Поразительно, что команды, которые довольно средне играли в неравных составах в регулярке, вдруг разразились отменной реализацией в плей-офф. Уже в третьем периоде Пол Постма оформил дубль, также отличившись в большинстве. Но к тому времени на табло уже горел счёт 5:2 и у «Ак Барса» оставалось лишь три с половиной минуты на спасение. Замена вратаря на шестого полевого игрока успехом не увенчалась: Сергей Широков забросил в пустые ворота. Таким образом, «Авангард» повёл в серии со счётом 2-0, в каждом матче забрасывая действующему обладателю Кубка Гагарина по шесть шайб. Зинэтула Билялетдинов, главный тренер «Ак Барса»:- Получилась хорошая игра. Ребята старались и сделали очень много хороших вещей, внесли изменения в нашу игру. Сработало сегодня большинство, но есть моменты, которые необходимо исправлять. Мы понимаем, что это за проблемы и что нужно делать. 12 пропущенных шайб в двух матчах – это очень много, даже чересчур много. Обычно в плей-офф столько шайб не пропускают. На сегодняшний день есть то, что есть. Пытаемся исправить ситуацию. Команда играла с большей отдачей, я не хотел бы выделять игру одного Шарыченкова. Будем решать, кто сыграет в следующем матче. Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Мы внесли некоторые изменения в план на игру. Обе команды работали очень хорошо и усердно. Посмотрите, какую работу проделали наши ребята. Мы полностью контролировали ход игры, но затем сопернику удалось забросить две шайбы в большинстве. Затем был ключевой момент матча, когда Бобков спас нашу команду, потому что со скамейки показалось, что это стопроцентный гол. Затем Тейлор Бек реализовал наше большинство. Мы вновь получили преимущество в две шайбы.В начале третьего периода отдали инициативу? Это сочетание нескольких факторов. Мы имели преимущество, но начали в формате «4 на 4». Это не самая благоприятная обстановка. Ты обороняешься, не хочешь пропустить, оглядываешься на оборону. Это, конечно, не то, какой хоккей мы хотим показывать, поэтому говорили ребятам идти вперёд. Нам потребовалось несколько смен, чтобы снова войти в игру и завладеть инициативой.Кирилл Петров катается с командой, тренируется вместе с нами. Ждём его к третьему матчу в строю. Завтра тренерским штабом проведём собрание, оценим ситуацию, посмотрим на состав. Может, понадобится свежая кровь или оставим прежних ребят. (Комментарии тренеров - Чемпионат.com).наверх]]></text>
</doc>
