<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Невские крепкие: СКА снова победил ЦСКА в Питере]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/07/437756.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В воскресенье в Питере начался самый настоящий плей-офф - тот, где нет места ошибкам и шуткам. Одно поражение и хозяева завершили бы сезон. Видимо, поэтому утром в день игры социальные сети обоих армейских клубах были тихими, как никогда. ЦСКА еще в субботу порадовался победе футбольных одноклубников над «Спартаком» и замолчал. СКА в 8 утра поздравил с днем рождения вице-президента клуба Романа Ротенберга и тоже взял паузу. Никакого разогрева, никаких подколов.Москвичи не шумели до самого начала игры - приехали в Ледовый, вышли из автобуса с максимально сосредоточенными лицами и без лишних слов отправились готовиться к игре. Петербуржцы на правах хозяев все-таки позволи себе минутную слабость - по пути от «Хоккейного города» к арене хоккеистов подкараулили детишки и заставили Игоря Шестерина сотоварищи отбивать пять.ЦСКА еще до игры понес первые потери - во время сухой разминки армейцы ухитрились загнать за трубы вентиляции сразу два мяча. Всезнающие сотрудники Ледового тут же сообщили, что это плохая примета. Решали проблему традиционно - с помощью стремянки и автора неудачного приема мяча. Константин Окулов взял в руки швабру, залез на лесенку и за пару минут вернул потерянное имущество.ФОТОЛЕНТА. 07.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - ЦСКА (Москва)Игорь Никитин обошелся без количественных изменений в составе - на лед вышли все те же хоккеисты, что и в пятой игре, зато звенья изменились до неузнаваемости. Кирилл Капризов отправился в четвертую тройку к Андрею Светлакову и Максиму Мамину, а опытнейший Александр Попов сыграл с Линденом Веем и Михаилом Григоренко. Примерно так ЦСКА заканчивал пятый матч.Илья Воробьев сделал ход ферзём - впервые в серии на площадку вышел Павел Дацюк. Правда не в связке с Никитой Гусевым, а вместе с Сергеем Плотниковым и Виктором Тихоновым.Однако главным петербургским героем первого периода стал вовсе на Дацюк и даже не Гусев. Растранжиривший массу моментов в прошлых матчах Наиль Якупов наконец-то поставил голы на поток. В первом периоде форвард обыгрался с Максимом Карповым, лихо убежал к воротам Ильи Сорокина и открыл счет. После шайбы Якупова на первый план вышли арбитры. Сначала им пришлось смотреть видео после гола Линдена Вея. Канадец забросил через считанные секунды после того, как СКА вышел вперед, но сделал это ногой - в этом сезоне такие голы не засчитывают. Затем случился забавный эпизод с Плотниковым. Петербургский форвард отправился на скамейку штрафников после того, как Михаилу Науменкову прилетела в лицо чья-то клюшка, но даже из-за стекла продолжил спорить с арбитрами. И отспорил свое - при внимательном рассмотрении оказалось, что защитнику ЦСКА досталось от Максима Шалунова. Якупов продолжил зажигать и после перерыва - удачно подобрал отскок  и сделал дубль. СКА понесся добивать соперника, но у гостей нашелся свой «дублер» с удачным отскоком. Мэт Робинсон простреливал вдоль ворот, угодил в Игоря Шестёркина и забил рикошетом от петербургского вратаря. Две минуты спустя неутомимый канадец лучше всех разобрался в большинстве - подкараулил пас перед пустым углом и сравнял счет.В третьем периоде Гусев и Дацюк все-таки сыграли вместе и принесли победу СКА. Два петербургских лидера вышли в одной бригаде большинства после удаления Андрея Светлакова и общими усилиями переиграли Сорокина - Дацюк перекрыл обзор голкиперу, а Гусев точно бросил. Арбитры долго смотрели повтор, но нарушений не увидели. Минимальное преимущество СКА удержал до конца матча и снова сравнял счет в серии. Битва на Западе будет идти все семь матчей.Илья Воробьёв, главный тренер СКА: - Здорово начали, забили два гола. Курьезный первый гол из трафика пропустили, потом в меньшинстве. Ребята молодцы, что нашли ключи к победе. Готовимся к самому интересному. Седьмая игра — что-то особенное в любой серии. Ключевым будет сохранение нервов и ошибки. Посмотрим на состояние Прохоркина и решим, сыграет ли он во вторник. Сегодня него была уважительная причина. Хорошо, что Наиль (Якупов) забил, он молодец. Тут вопрос в команде, каждый отдает себя, в меньшинстве ребята пластались под шайбу. Никого не хочется выделять.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА: - Тяжелая игра, обе команды показали хороший хоккей, где-то мы не дотерпели. Все будет решаться в седьмой игре, это справедливо. В пятом матче три забили, сейчас три пропустили. По игре разбирать не готов.]]></text>
</doc>
