<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Авангард (Омск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Прогнозы на матчи плей-офф КХЛ 22 марта от «Фонбет»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/22/436310.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#фонбет]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[22 марта «Автомобилист» примет на своей площадке «Салават Юлаев», а «Барыс» сыграет против «Авангарда» в пятых матчах серий 1/2 финала Восточной конференции. Мы подготовили интересные варианты для ставок на эти матчи. «Салават» потерпел всего одно поражение в основное время в этом плей-офф. Уфимцы делят с «Авангардом» первое место в Восточной конференциипо этому показателю. В серии против «Автомобилиста» «Салават» превосходит соперника практически во всем: уфимцы чаще забивают (7 голов против 5), лучше реализуют большинство (20% реализации против 6,7%), реже удаляются (15 двухминутных штрафов против 20), лучше реализуют броски (6,6% против 3,2%) и делают больше блокшотов (80 против 35). «Салават» играет лучше «Автомобилиста» и заслуженно ведет в серии со счетом 3:1. «Автомобилист» нерезультативно играет в серии против «Салавата». Екатеринбуржцы забросили всего пять шайб в четырех матчах – в среднем 1,25 за встречу. Слабо «Автомобилист» действует и в большинстве – всего 6,7% реализации и один гол за 15 попыток розыгрыша лишнего игрока. Не в пользу екатеринбуржцев говорит и болезнь лучшего бомбардира «Автомобилиста» в регулярке и капитана команды Найджела Доуса. Из-за инфекции форвард пропустил четвертый матч в серии, его участие в пятой игре под вопросом. Даже если Доус выйдет на площадку, то наверняка будет в неидеальной форме и вряд ли покажет свой лучший хоккей. «Авангард» – самая результативная команда плей-офф КХЛ. В восьми матчах «ястребы» забросили 32 шайбы – в среднем 4 за игру. В истории лиги еще не было команды, которая заканчивала бы плей-офф с таким высоким показателем. Лучший результат установил СКА в сезоне 2012/13 – 3,73 гола в среднем за матч. Если «Авангард» удержит нынешний показатель, то войдет в историю КХЛ. «Ястребы» много забивают за счет высокой эффективности бросков (12,7% реализации, первое место в плей-офф) и отличной игры в большинстве (34,2% реализации, первое место в плей-офф).Последний показатель важен в противостоянии против «Барыса». Клуб из столицы Казахстана – самая грубая команда плей-офф. В среднем за матч «Барыс» получает больше 20 минут штрафа. «Авангард» пользуется удалениями соперника и часто забивает в большинстве – восемь голов в четырех матчах серии. «Авангард» открывал счет в 6 из 8 матчей в этом плей-офф. «Барыс» пропускал первым в 6 из 11 встреч в Кубке Гагарина. «Авангард» делает ставку на активное начало матчей и много прессингует в стартовом отрезке. Соперники редко справляются с таким давлением и часто пропускают первыми. В пользу ставки говорит и история очных встреч «Авангарда» и «Барыса». «Ястребы» забивали первыми в восьми из десяти последних официальных матчей против «Барыса» на чужой площадке.]]></text>
</doc>
