<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Старт ЧМ: Россия обыгрывает Норвегию, Канада теряет Тавареса]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/10/451604.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная России, #сборная Норвегии, #сборная Канады, #сборная Финляндии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сборная России вылетела и благополучно прибыла в Братиславу 8 мая, а на следующий день традиционно приняла участие в церемонии возложения цветов к памятнику павшим в Великой отечественной войне. На сей раз таким монументом стал Славин, посвященный воинам, павшим за освобождение столицы Словакии от фашистских войск.В этот же день россияне провели и первую тренировку в Братиславе, пообщались с журналистами и провели фотосессию на льду. В ней не принял участие защитник Богдан Киселевич. Накануне же стало известно о вызове в Словакию игрока обороны из-за океана – Никиты Задорова. Киселевич в этот же день покинул расположение сборной, а в тренировке приняли участие семь игроков обороны – Михаил Сергачёв – Никита Нестеров, Дмитрий Орлов – Никита Зайцев, Динар Хафизуллин – Артём Зуб, Артём Блажиевский.- Киселевич был у нас основным игроком два чемпионата мира подряд, но пауза без игр в НХЛ сказалась на нём. У нас высокая конкуренция, - заметил по поводу перемен в оборонительной линии главный тренер сборной России Илья Воробьёв.В итоге вечером 9 мая стала известна заявка российской команды на чемпионат, в которую вошёл 21 игрок. Помимо Киселевича, в ней не оказалось также Блажиевского и Зуба, таким образом перед стартовой игрой против Норвегии у России осталось 5 защитников. Ожидаемо шестым стал Владислав Гавриков, прибывший в лагерь сборной незадолго до конца матча и тут же заявленный на чемпионат мира.Таким образом, на матч с норвежцами состав звеньев сборной России был следующим:Василевский; Сергачёв – Нестеров, Григоренко – Малкин – Дадонов; Орлов – Зайцев, Овечкин – Кузнецов – Капризов; Хафизуллин – Гавриков, Гусев – Анисимов – Кучеров; Ковальчук – Андронов – Плотников, Барабанов.Незадолго до начала матча стало известно, что на все игры группового этапа чемпионата мира проданы все билеты. Помимо поддержки болельщиков, россияне получили напутствие и от коллег-футболистов.«Желаем нашей сборной удачи и победы! Вперед, Красная машина, верим в вас»! – опубликовала обращение пресс-служба сборной России по футболу.Также ИИХФ обнародовала несколько интересных изменений в регламенте. Так состав полуфинальных пар будет сформирован на основе рейтинга по итогам группового этапа. Рейтинг определится по следующим параметрам: 1) позиция в группе 2) количество очков 3) разница шайб 4) количество заброшенных шайб 5) рейтинг сборной.Кроме того, в финале чемпионата мира теперь не будет серии бросков в случае ничейного результата основного времени и овертайма. Команды будут играть до заброшенной шайбы в формате «три на три».Что касается сборной Норвегии – в первом звене вышел хорошо знакомый болельщикам КХЛ по выступлениям за «Салават Юлаев» и СКА Патрик Торесен. Пока норвежцы в рамках чемпионатов мира ни разу не выигрывали у россиян, уступив во всех шести поединках, самым упорным оказался первый – в 1992 году сборная России одолела соперника (3:2). Интересно, что тот чемпионат также проходил в Братиславе.Чемпионат мира по хоккею 2019. Россия - Норвегия. Команда России.Вряд ли кто-то всерьёз рассматривал другой результат матча, кроме уверенной победы сборной России. По сути, единственный вопрос был в том, сколько команда Ильи Воробьёва забросит шайб. Тем не менее, в первом периоде норвежцы смотрелись неплохо и создали несколько опасных моментов у ворот Андрея Василевского. Особенно опасными стали их атаки после того, как россияне открыли счёт: лишь 12 секунд потребовалось для того, чтобы реализовать первое же большинство. Малкин из-за ворот выложил шайбу точно на крюк Дадонову, который в касание отправил в сетку первую шайбу сборной России на чемпионате мира. Охладил пыл норвежцев второй гол: на 15-й минуте Артём Анисимов, приняв передачу от Михаила Григоренко перед воротами, хладнокровно переиграл Хенрика Хаукеланда.ФОТОЛЕНТА. Чемпионат мира по хоккею 2019. Россия - НорвегияПоле перерыва преимущество россиян не вызывало уже никаких сомнений, и они спокойно забросили ещё дважды в течение полутора минут, причём четвёртый гол стал точной копией первого – снова Малкин в большинстве выдал идеальный пас из-за ворот на Дадонова. У этой связки, если использовать выражение главного тренера Ильи Воробьёва, явно «кликает».В начале третьего периода россияне довольно быстро довели счёт до 5:0 усилиями Гусева. К чести норвежцев, команда не развалилась, продолжала проводить контратаки, а ближе к сирене и вовсе завладела инициативой, пользуясь успокоенностью соперника и даже превзошла и россиян по количеству бросков. Наградой стали неожиданные два гола в ворота Василевского – сначала россияне оставили в одиночестве Томаса Вялквяе Ольсена, а спустя полторы минуты цели достиг дальний бросок Йонаса Холоса.СтатистикаРоссия – Норвегия – 5:2 (2:0, 2:0, 1:2).Голы: 1:0 Дадонов (Малкин, Кучеров, 8:39, б.), 2:0 Анисимов (Григоренко, Орлов, 14:33), 3:0 Кучеров (Сергачёв, 28:13, б.), 4:0 Дадонов (Малкин, Гусев, 29:47, б.), 5:0 Гусев (Кучеров, Хафизуллин, 41:26), 5:1 Вялквяе Ольсен (Райхенберг, 56:07), 5:2 Холос (Мартинсен, 57:47).Вратари: Василевский – Хаукеланд. Канадцам предстояло начинать чемпионат мира в группе А матчем со сборной Финляндии, а накануне в лагере «кленовых» произошло пренеприятное событие. На тренировке получил травму лидер команды Джон Таварес и улетел в Торонто на медобследование. Довольно скоро стало известно, что всё очень серьёзно, и повреждение верхней части тела не позволит игроку принять участие в мировом первенстве.В отсутствие лидера канадцы не сумели начать чемпионат с победы, а у Финляндии на первый план вышел 18-летний Каапо Какко. Именно он забросил первую шайбу на мировом первенстве, реализовав выход один на один. Канадцы почти сразу же отыгрались – вовремя подоспело удаление соперника, и Джонатан Маршессо кистевым броском застал врасплох Кевина Ланкинена. Судьба матча решилась в третьем периоде. Сначала финны реализовали большинство – Артту Иломяки лучше всех сориентировался на пятаке. Точку броском в пустые ворота поставил всё тот же Какко.СтатистикаФинляндия – Канада – 3:1 (1:1, 0:0, 2:0)Голы: 1:0 Какко (Райаяла, Иломяки, 6:47), 1:1 Маршессо (Стоун, Теодор, 8:03, б.), 2:1 Иломяки (Райала, Лехтонен, 42:36, б.), 3:1 Какко (59:26 – п.в.)Вратари: Ланкинен – Мюррей.]]></text>
</doc>
