<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кубок Первого канала: волевая победа Швеции]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/16/421955.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #Кубок Первого канала, #сборная Швеции, #сборная Чехии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как и в стартовом матче турнира против России место в воротах сборной Швеции занял голкипер ЦСКА Ларс Юханссон. Помимо него на лёд в составе шведов вышли защитники «Торпедо» Филип Хольм и ЦСКА Клас Дальбек. Вместо голкипера «Северстали» Доминика Фурха, заменённого по ходу вчерашнего матча против команды России, пост номер один чешской команды достался Патрику Бартошаку. Первый период удался сборной Чехии. Несмотря на три удаления команда Милоша Ржиги смогла перебросать соперника и на перерыв ушла при счёте 1:0, благодаря шайбе форварда «Амура» Томоша Зогорны. К середине второго периода чехи упрочили своё преимущество. Однако, как зачастую случается на нынешнем Кубке Первого канала, уступающий в счёте соперник сумел переломить ход матча.Ещё до перерыва шведы смогли сравнять счёт, а за три минуты до конца основного времени забросили победную шайбу. Ассистентом в этом эпизоде выступил защитник ЦСКА Клас Дальбек.Таким образом, в четырёх из пяти завершившихся к этой минуте матчей Кубка Первого канала были одержаны волевые победы. Они случались в каждом из матчей сборной Швеции. Успех во встрече с командой Чехии позволил «Тре Крунур» подняться на третью строчку и финишировать на российском этапе Евротура с четырьмя очками.Чехия - Швеция – 2:3 (1:0, 1:2, 0:1)Голы: 1:0 Зогорна (Ганзл, Немец, 13:19), 2:0 Здрагал (Беранек, 28:21), 2:1 Ларссон (Й. Петерссон, Ведин, 29:34), 2:2 Ларссон (Й. Петерссон, 34:06), 2:3 Линдквист (Дальбек, Боквист, 56:53).Вратари: Бартошек – Йоханссон.]]></text>
</doc>
