<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Хочу, чтобы серия продлилась как можно дольше». Эксперты о финале]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/13/438449.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #ЦСКА, #Авангард, #Александр Фомичёв, #Алексей Бадюков, #Кирилл Корнилов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фомичёв, экс-вратарь ЦСКА и «Авангарда», бронзовый призёр чемпионата России:- Мои лучшие годы прошли в ЦСКА и «Авангарде». Обе команды оставили хороший след в моей карьере и памяти. Поэтому никаких командных пристрастий в этой серии у меня нет. Буду болеть за то, чтобы в финале было сыграно как можно больше матчей больше матчей. Насколько велика вероятность такого развития событий? С одной стороны, армейцы фавориты: они провели более ровный регулярный сезон, их состав посильнее и по ровнее. С другой стороны, у «Авангарда» есть Боб Хартли, который с первых матчей сезона играет в быстрый, стремительный, атакующий хоккей, с помехой сопернику на пятаке. В плей-офф «ястребы» действуют в той же манере. Никитин поосторожнее: пять игроков сзади, пять спереди. ЦСКА защищается и обороняется всей командой. Не стоит сравнивать ЦСКА и «Авангард» с их прошлых матчей. Шестые, а особенно седьмые матчи серий команды обычно проводят очень скованно. А сегодня первый матч противостояния. Даже, если ты проиграешь, то будет очень много времени на исправление ситуации. Поэтому жду яркого и раскрепощённого хоккея. В этом плей-офф ЦСКА практически не выезжал из своего региона, только на серию в Санкт-Петербург. У армейцев получилась хорошая турнирная сетка в плане логистики, они подойдут к плей-офф не такими потрёпанными. Но, если это и даст им преимущество, то оно измеряется несколькими десятыми долями процента. ЦСКА действует очень активно, но не застрахован от удалений, а у «Авангарда» просто шикарное большинство. Каждая третья попытка заканчивается заброшенной шайбой. Классное взаимодействие форвардов с защитников: они постоянно меняются. Думаю, Боб Хартли шепчет им на ухо какую-нибудь заокеанскую хитрость. Тренеров подобного уровня отличает данное качество – находить необычные выходы из стандартных ситуаций. Считаю, что во многом благодаря Хартли большинство «Авангарда» действует столь ярко. Игорь Никитин умеет разбирать моменты. Что касается вратарской линии, то Игорь Бобков очень прибавил в этом сезоне. А Илья Сорокин стал тем вратарём, который может решить исход противостояния. Думаю, что от игры голкиперов в этом финале будет зависеть очень многое.ЦСКА добился выхода в финал в драматичной серии против СКА. Фото: Владимир БеззубовАлексей Бадюков, двукратный обладатель Кубка Гагарина, эксперт и комментатор телеканалов «Матч ТВ» и «КХЛ ТВ», начальник отдела селекции московского «Динамо»:- В финале нас ждёт столкновение разных стилей: прагматичного ЦСКА и смелого, атакующего «Авангарда». Думаю, армейцы оставят тот же состав, что и в решающей встречи серии против СКА. Глубина состава позволяет им держать отличный темп и угрожать сопернику каждым звеном. У «Авангарда» должен вернуться Тэйлор Бек – очень грозное оружие в большинстве. У «ястребов» прекрасное звено легионеров, вернулись все травмированные. Надо понимать, что те, кто начинал предсезонную подготовку в составе ЦСКА и «Авангарда» и те, кто они есть сейчас – это совершенно разные люди. Как ребёнок сначала идёт в школу, потом в институт, так и здесь – это матёрые, сложившиеся команды. Они стали единым организмом и пришли к финалу с таким багажом, после которого ничего не страшно. ЦСКА проиграли уже два финала Кубка Гагарина, а «Авангард», по сути, выполнил задачу на сезон – выход в финал конференции. Но не, думаю, что армейцы выйдут зажатыми, а «ястребы» расслабленными. Финал будет давить на обе команды. Что касается вратарской линии, то здесь преимущество отдам ЦСКА и Ильей Сорокину. Можете послушать интервью его партнёров по команде, которые часто хвалят своего голкипера. Чувствуется тренерская рука, особенно отмечу Дмитрия Юшкевича, который поставил классную оборону команде. И вратарь с защитой отлично взаимодействуют. В первой игре жду осторожного, даже разведывательного хоккея. Нельзя посмотреть матч против СКА и понять, как играть против ЦСКА. И наоборот по встрече с «Салаватом Юлаевым» не найдёшь противоядия против «Авангарда». Новая серия – это новая, маленькая жизнь. Всё начнётся с начала и от того, как тренеры сумеют подстроиться под соперника, найти его слабые стороны по ходу серии и будет зависеть результат.«Авангард» пробился в финал Кубка Гагарина впервые с 2012 года. Фото: Владимир БеззубовКирилл Корнилов, комментатор Матч ТВ, КХЛ ТВ:- Команды провели яркие матчи в регулярном чемпионате. Думаю, что финал получится интенсивным в плане игры. «Авангард» будет заставлять ЦСКА показывать более атакующий хоккей, взвинчивать темп и играть в остроатакующий хоккей.Если армейцы продолжат играть с точки зрения обороны, то «Авангард» наверняка их сможет задавить. Команда Боба Хартли не отходит от своей игры, они у каждого соперника выиграли в силовом аспекте, с каждым соперником было колоссальное преимущество по броскам и блестяще работали спецбригад. Про результативность этой серии говорить сложно. И Илья Сорокин, и Игорь Бобков могут выдать шикарные матчи.ЦСКА обладает длинной скамейкой, поэтому они смогут поддерживать и отвечать тем же темпом, жду от них больше атакующих действий, большего времени в атаке. Кроме этого нас ждет интересное тренерское противостояние Игорь Никитин – Боб Хартли. Оба специалиста показали гибкость в этом плей-офф. В серии со СКА Никитин сделал прекрасные ходы, разбив первое звено Григоренко – Вей – Капризов.В обоих командах выделю вратарей, от которых будет зависеть итог финальной серии. У «Авангарда» заслуживают упоминания Дэвид Деарне и Илья Михеев. Деарне полезен в абсолютно любых игровых ситуациях – вбрасывания, неравные составы. Михеев пропустил часть матчей, но в серии с «Салаватом» вышел и как будто никакой травмы не было. У ЦСКА лидерских качеств будут ждать от двух топ-форвардов Михаила Григоренко и Кирилла Капризова.]]></text>
</doc>
