<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Земчёнок приносит победу сборной России над немцами]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/08/415661.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Германии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Команда Олега Браташа начинала свой путь на Кубке Германии в матче с хозяевами турнира немцами. Для бундестим этот турнир является особенным, после него команду покинет главный тренер Марко Штурм, с которым команда дошла до финала Олимпиады-2018 в Пхёнчхане. Место в воротах занял Игорь Бобков из омского «Авангарда», а капитаном сборной стал форвард СКА Николай Прохоркин. Вне заявки остались защитники Игорь Исаев, Роман Абросимов и форвард Артём Манукян.Именно звено Прохоркина было самым продуктивным в этот вечер. Сначала россияне показали, как нужно обороняться в меньшинстве с пользой для атаки, отличился Николай Демидов. Во второй трети игры большинство немцев начало давать результат – Леонард Пфёдерль оформил дубль, но его шайбы разделила шайба Дмитрия Юдина. За 22 секунды до конца игрового отрезка Франк Мауэр вывел немцев вперёд. Россияне ушли от поражения, благодаря шайбе Андрея Чибисова на 51-й минуте. На 22-й секунде овертайма Артём Земчёнок принёс победу команде Олега Браташа.В другом матче игрового дня сборная Швейцарии добилась успеха над командой Словакии, капитаном которой является защитник «Слована» Михал Серсен. Словаки первыми открыли счёт, но во втором периоде швейцарцы перевернули ход матча. В начале заключительной двадцатиминутки Марцел Гашчак сравнял счёт, но тут же Инти Пистони забросил победную шайбу. В следующем матче словаки сыграют с российской командой, а швейцарцы – с немцами.Словакия – Швейцария – 2:3 (1:0, 0:2, 1:1)Голы: 1:0 Бондра (Сукель, Малец, 01:54), 1:1 Симион (Бертши, 29:03), 1:2 Род (Бертши, 37:53), 2:2 Гашчак (Пулиш, Гернат, 42:50, бол), 2:3 Пестони (Бертши, Фукс, 47:54, бол)Вратари: Янус 20/23 – Деклу 23/25Германия – Россия – 3:4 ОТ (0:1, 3:1, 0:1, 0:1)Голы: 0:1 Демидов (Чибисов, 16:08, мен), 1:1 Пфёдерль (Плахта, Акдаг, 20:53, бол), 1:2 Юдин (Прохоркин, 23:50), 2:2 Пфёдерль (Вольф, Плахта, 28:05, бол), 3:2 Мауэр (39:38), 3:3 Чибисов (Юдин, Прохоркин, 50:17), 3:4 Земчёнок (Светлаков, Окулов, 60:22).Вратари: Нидербергер 35/39 – Бобков 38/41]]></text>
</doc>
