<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[300-е очко Умарка, Капризов в шаге от рекорда. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/18/432332.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Илья Зубов, #Линус Умарк, #Кирилл Капризов, #Роберт Росен, #Эрик О'Делл, #ЦСКА, #СКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 500 матчей в КХЛДата: 20 февраля с «Сочи», 22 февраля с «Северсталью»На этой неделе нападающий «Спартака» Илья Зубов станет 101-м хоккеистом в истории Лиги, который проведет 500-й матч в КХЛ. В настоящий момент у 32-летнего форварда 498 матчей и 250 (76+174) очков. В разбивке по клубам 498 матчей Зубова выглядят следующим образом: ЦСКА (184), «Салават Юлаев» (73), «Адмирал» (67), «Авангард» (120), «Спартак» (54).Илья Зубов. Фото: Андрей ГоловановЦель: 300 очков в регулярных чемпионатахДата: 20 февраля с «Ак Барсом»Шведский форвард «Салавата» Линус Умарк пропустил поездку команды на Дальний Восток, но в это же время у него в семье родился второй ребенок. В текущем сезоне 32-летний нападающий набрал 49 (10+39) очков, а следующий результативный балл в регулярном чемпионате станет для него 300-м. В истории КХЛ лишь 18 хоккеистов преодолевали эту отметку. Умарк выступал за московское «Динамо» (36 очков в «регулярке»), «Йокерит» (46), «Салават Юлаев» (217).Линус Умарк. Фото: Светлана СадыковаЦель: 44 очка в регулярном чемпионате / 22 шайбы в регулярном чемпионатеДата: 20 февраля с «Спартаком», 22 февраля с «Слованом»«Сочи» продолжает борьбу за выход в плей-офф, а два форварда команды Роберт Росен и Эрик О’Делл приблизились к клубным рекордам за регулярный чемпионат. В сезоне 2015/2016 швед Андре Петерссон набрал 44 (22+22) очка и установил рекорды по очкам и голам за одну «регулярку». Эти достижения могут перекрыть его соотечественник Роберт Росен, уже набравший 40 очков, и канадец Эрик О’Делл, забросивший 21 шайбу.Роберт Росен. Фото: Артур ЛебедевЦель: 12 победных шайб за регулярный чемпионатДата: 18 февраля с «Витязем», 20 февраля с «Локомотивом», 22 февраля с «Динамо» (Рига)Форвард Кирилл Капризов провёл шикарную неделю, выйдя в лидеры списка снайперов и повторив достижение Алексея Терещенко 10-летней давности. В первом сезоне Лиги Терещенко, выступая за «Салават Юлаев», забросил 11 победных шайб. Капризов повторил этот рекорд и в ближайших трех матчах может его обновить, а заодно впервые стать лучшим снайпером регулярного чемпионата КХЛ.Кирилл Капризов. Фото: Алексей БеззубовЦель: менее 87 пропущенных шайб за регулярный чемпионатДата: 18 февраля с «Витязем», 20 февраля с «Локомотивом», 22 февраля с «Динамо» (Рига) / 18 февраля с «Локомотивом», 20 февраля с «Нефтехимиком», 22 февраля с «Трактором»Голкиперы ЦСКА Илья Сорокин и Ларс Юханссон, СКА Магнус Хелльберг и Игорь Шестеркин проводят уникальные сезоны. Они бьют не только рекорды своих клубов по длительности «сухих» серий и числу матчей «на ноль», но и рекорды Лиги (19 шатаутов у ЦСКА). До этого сезона рекордом по минимальному числу пропущенных шайб являются 87 шайб, которые пропустили голкиперы ЦСКА в сезоне 2015/2016. В настоящий момент московские армейцы пропустили 73 шайбы, а питерские – 79.Магнус Хелльберг. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
