<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Глинкин и Судницин приносят «Трактору» важнейшую победу. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/18/432368.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Барыс (Астана) 2 – 1 (1:0 0:0 1:1)«Барыс» приехал во Владивосток в ранге победителя дивизиона Чернышева. Из игроков основного состава в обойме не оказалось Брэндона Боченски, Романа Старченко, Дастина Бойда и Виктора Сведберга. Место в воротах занял нечасто появляющийся на льду Доминик Граховина, впервые попал в заявку 21-летний защитник Артём Бакушин. Помимо желания финишировать как можно дальше от последнего места Востока, проводящий неплохую концовку чемпионата «Адмирал» наверняка хотел одержать хотя бы одну победу над Астаной – три предыдущие встречи завершились поражениями дальневосточников.Стремясь порадовать болельщиков, которые, несмотря на отсутствие турнирной мотивации у команды, продолжают заполнять трибуны «Фетисов Арены» «Адмирал» с первых же минут завладел инициативой, доставляя много хлопот Граховине. И на 11-й минуте он всё же не совладал с броском Александра Мерескина. Второй период запомнился многочисленными удалениями, по большей части у хозяев, однако реализовать лишнего у одного из лидеров Востока не получилось.Третий период выдался более богатым на события. Почти сразу после перерыва отлично действовавший Никита Серебряков, тем не менее, не смог задержать шайбу после убойного броска Никиты Михайлиса. И всё же к восторгу местных зрителей последнее слово осталось за «Адмиралом» - на 59-й минуте Владимир Бутузов завершил кистевым броском рядом со штангой массированную атаку хозяев и принёс дальневосточникам третью победу подряд.наверхАмур (Хабаровск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 7 – 2 (1:1 4:0 2:1)«Амур», занимающий последнее место на Востоке, безусловно, не намерен мириться с таким положением дел. Команда Александра Гулявцева бьётся, одержав три победы подряд. «Куньлунь» же продолжает опускаться всё ниже и перед матчем в Хабаровске имел за плечами невесёлую серию из пяти поражений подряд.Первый период остался за гостями, который смогли открыть счёт уже на второй минуте усилиями Блэйка Парлетта – в этом эпизоде явно сплоховал Марек Лангхамер, не справившись в набросом игрока «драконов». Хозяева ответили братской комбинацией Ушениных, но самое интересное началось после перерыва. На второй период вышел уже другой «Амур», и к 29-й минуте счёт был уже 4:1, а по итогам 20 минут – 5:1 при соотношении бросков в створ 30-5. Тренерский штаб «Куньлуня» решился на замену голкипера, и вместо Александра Лазушина в рамке появился китаец Сунь Цзэхао, до этого выходивший на лёд лишь однажды. И спустя три с небольшим минуты в его воротах побывали две шайбы. Правда, правильность второй арбитрам пришлось определять при помощи просмотра видео. Последнее слово, впрочем, осталось за гостями – подсластил пилюлю Брэндон Ип, установив окончательный результат – 7:2.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Нефтехимик (Нижнекамск) 5 – 3 (3:1 1:2 1:0)«Автомобилист» завершал пятиматчевую домашнюю серию матчем с «Нефтехимиком». Ранее днем команда Андрея Мартемьянова обеспечила себе первое место в Восточной конференции, а нижнекамцы уже потеряли шансы на выход в плей-офф, поэтому с турнирной точки зрения игра не вызывала большого интереса, но командам удалось порадовать зрителей обилием заброшенных шайб.Уже к 5-й минуте хозяева дважды поразили ворота Федора Коротаева, которого затем в воротах сменил Илья Ежов. Первый период команды завершили со счётом 3:1. Одним из главных действующих был Анатолий Голышев, который отличился сам и помог Стефану Да Косте, отпраздновав рождение второго ребенка в семье. Второй период остался за командой Вячеслава Буцаева – Павел Порядин оформил дубль, а у «Автомобилиста» Найджел Доус забросил 28-ю шайбу в сезоне и приблизился к лидеру спора снайперов Кириллу Капризову (29). Все вопросы о победителе снял второй в матче гол Анатолия Голышева, а на последних секундах Доус упустил возможность догнать Капризова, попав в штангу броском по пустым воротам.наверхЙокерит (Хельсинки) – Спартак (Москва) 5 – 4 (2:1 1:2 2:1)«Спартак» остаётся главным претендентом на шестое место Запада. И сегодня в случае победы и одновременного поражения «Витязя» от ЦСКА в основное время красно-белые себе его гарантировали. Для «Йокерита» матч с турнирной точки зрения ничего не значил – финны уже точно четвёртые и знают своего соперника по первому кубковому раунду – это московское «Динамо».В первом периоде хозяева смотрелись лучше, что нашло отражения и на табло. Оба гола «Йокерита» стали плодами осмысленных и выверенных комбинаций, когда на завершающий бросок выводили соответственно Виктора Лёва и Сами Лепистё, и они в упор расстреливали Юлиуса Гудачека. Спартаковская же шайба стала во многом результатом случайности. Шайба после прорыва Робина Ганзла отскочила в ворота от ноги спартаковского форварда. Просмотр показал, что движения ногой Ганзл не делал, и гол был засчитан. Имели красно-белые возможность уйти на перерыв и при равном счёте, но Антон Злобин не смог реализовать выход один на один.После перерыва характер игры изменился – пошёл открытый атакующий хоккей, в котором поначалу преуспел «Спартак» - в середине периода красно-белые с интервалом в две минуты отыгрались, а затем и вышли вперёд. Третья шайба на счету Артёма Фёдорова, отметившего ей юбилей – этот матч был для него 200-м в КХЛ. Однако хозяева до перерыва снова уравняли шансы, поймав «Спартак» на смене и реализовав выход два в одного. Третий период начался с сольного прохода Стива Мозеса – бросок нападающего не был из разряда неберущихся, но Гудачек с ним не совладал. Великолепный шанс отыграться спартаковцы получили в середине периода, когда в раздевалку с дисциплинарным штрафом был отправлен Джон Норман. Однако закончилось большинство курьёзом – Илья Зубов упал в своей зоне, и три финна отправились забрасывать пятую шайбу. Не сумел «Спартак» воспользоваться и ещё одной роскошной возможностью, оставшись в концовке впятером против троих соперников. Сократить разрыв до минимума Ганзлу удалось уже за секунды до сирены.наверхЦСКА (Москва) – Витязь (Московская область) 6 – 1 (3:0 1:0 2:1)К концу регулярного чемпионата московский ЦСКА набрал приличный ход, выиграв семь матчей подряд. С «Витязем» у них отношения складываются тяжело: одно поражение и две победы, из которых одна произошла в овертайме. Команда Валерия Белова проиграла пять последних матчей и усложнила задачу попадания в плей-офф. Место в воротах «Витязя» вновь занял Александр Самонов, который удачно действовал в предыдущих встречах с ЦСКА.Фотолента: 18.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Витязь» (Московская область)Но в этот раз у него не сложилось, уже к 9-й минуте армейцы повели в две шайбы после точных бросков Класа Дальбека и Антона Слепышева. Тренеры гостей приняли решение поменять Самонова на Йони Ортио. Счет стал 3:0 после гола Андрея Светлакова за четыре секунды до конца первого периода. «Витязь» испытывал проблемы с бросковой агрессивностью, нанеся угрозу воротам Ларса Юханссона всего шесть раз за два периода, а ко второму перерыву счёт был уже 4:0 после гола Константина Окулова. В третьем периоде армейцы развили преимущество после первой шайбы в КХЛ Артема Чмыхова и гола Мэта Робинсона. В концовке «Витязь» не дал Ларсу Юханссону сыграть в 10-й раз в сезоне «на ноль», отличился Алексей Макеев.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Локомотив (Ярославль) 4 – 0 (1:0 2:0 1:0)Все три матча СКА и «Локомотива» в текущем сезоне получились упорными, примечательно, что во всех из них победы добивались именно гости, к тому же домашние команды ни разу не смогли отличиться. С точки зрения турнирной таблицы «Локомотив» уже останется третьим на Западе, а СКА еще имеет шанс догнать ЦСКА в споре за Кубок Континента.Неудачная для хозяев традиция была прервана уже на 7-й минуте, когда Сергей Плотников отлично подставил клюшку под передачу Патрика Херсли. Во втором периоде Плотников оформил дубль, а вскоре Александр Барабанов добил шайбу в пустые ворота после броска Никиты Гусева. После этой шайбы тренеры ярославцев приняли решение выпустить Александра Салака вместо Ильи Коновалова. Чешский голкипер последний раз выходил на лёд в матчах КХЛ 18 декабря. Салак мог завершить свою часть матча «на ноль», но в конце встречи Александр Барабанов оформил дубль. Игорь Шестеркин сыграл в 25-й раз за СКА «на ноль» и повторил клубный рекорда в КХЛ Микко Коскинена.наверхХК Динамо М (Москва) – Трактор (Челябинск) 0 – 1 (0:0 0:0 0:1)Московское «Динамо» не только обеспечило себе путёвку в плей-офф, но и уже получило соперника по первому раунду Кубка Гагарина. А вот «Трактор» продолжает борьбу за место в кубковой восьмёрке. Даже после четырёх поражений подряд челябинский клуб не выпал из зоны плей-офф. В состав бело-голубых после паузы на матч с ХК «Сочи» вернулись Андрей Миронов и Михал Чайковски.В первом периоде команды действовали максимально осторожно, нанеся на двоих всего девять бросков в створ ворот. Следующая 20-минутка также получилась не слишком результативной. Однако создавалось ощущение, что бело-голубые провели весь период в большинстве. Первый бросок в створ «Трактор» нанёс только на 15-й минуте периода, а до этого Александр Судницин отразил 18 подряд выстрелов соперника в створ.Развязка наступила в третьем периоде, когда после затяжной атаки Игорь Исаев отдал из-за ворот передачу на Антона Глинкина и форвард «Трактора» открыл счёт. 1 октября московское «Динамо» также уступило «Трактору» - 0:1, и «сухарь» тогда оформил Александр Судницин, защищавший ворота и в сегодняшнем матче. Бело-голубые уже в восьмой раз в нынешнем сезоне ушли с площадки без заброшенных шайб. А «Трактор» прервал серию поражений и одержал важнейшую победу и в разы увеличил шансы на попадание в плей-офф.наверхАк Барс (Казань) – Металлург (Магнитогорск) 5 – 4 (1:1 2:2 2:1)«Ак Барс» и «Металлург» ведут борьбу за третье место Восточной конференции. И в заключительном домашнем матче сезона действующие обладатели Кубка Гагарина встречались с магнитогорцами. В первой же смене хозяева льда открыли счёт: Антон Ландер забросил шайбу и продлил свою результативную серию до четырёх встреч. Также на отметке 98:47 прервалась «сухая» серия лучшего голкипера прошедшей недели Василия Кошечкина.Однако подавляющее преимущество «Металлурга» по броскам в створ (16-2) в первом периоде обязано было вылиться в заброшенную шайбу. И её автором стал Сергей Мозякин, реализовавший большинство. И теперь уже оборвалась серия без пропущенных шайб вратаря «Ак Барса» Александра Шарыченкова. 27-летний голкипер сохранял свои ворота в неприкосновенности 99 минут 29 секунд.В самом начале второй 20-минутки шайба после необычного отскока от борта очень удачно пришла на клюшку Архипу Неколенко и тот отдал пас на абсолютно пустой угол Роману Любимову. Голевой фейерверк случился в конце периода: Данис Зарипов, Роб Клинкхаммер и Мэтт Эллисон в интервале полутора минут забросили три шайбы. Причём, канадский форвард «Магнитки» отличается уже в четвёртой встрече подряд.В третьем периоде команды опять молниеносно обменялись голами и, казалось, что дело идёт к овертайму. Но у Вячеслава Основина было другое мнение на этот счёт. За три минуты до сирены он снова вывел «Ак Барс» вперёд. Победа казанцев до предела запутала клубок интриг в битве за третье место Востока.наверхДинамо (Рига) – Слован (Братислава) 5 – 0 (0:0 2:0 3:0)Рижское «Динамо» со стопроцентным результатом завершило домашнюю серию, обыграв «Йокерит», минское «Динамо» и «Слован». Заключительный в регулярном чемпионате матч на своём льду «Динамо» начало довольно спокойно: в первом периоде соперники обошлись без заброшенных шайб и удалений. А вот после перерыва счёт открыл Оскарс Батня, отличающийся во втором матче кряду. Перед самой сиреной преимущество удвоил Линус Виделль, набравший 45-е очко в регулярке. В самом начале третьего периода не выдержали нервы у вратаря «Слована» Якуба Штепанека. За оскорбление судей и неспортивное поведение он получил удаление до конца матча, а всего за свою несдержанную речь голкипер заработал 32 минуты штрафа. А всего же в этот вечер гости заработали 47 штрафных минут. Место в воротах гостей занял 18-летний Михал Войвода, для которого этот матч стал дебютным в КХЛ. Почти тут же юному голкиперу пришлось вынимать шайбу из своих ворот: Андрис Джериньш в большинстве довёл преимущество «Динамо» до 3:0. Окончательный же счёт установили Рихардс Маренис и Андрис Джериньш. Победа позволила рижанам ещё больше сократить отставание от кубковой восьмёрки. После поражения «Витязя», отставание «Динамо» от подмосковного клуба составляет всего одно очко.  наверх]]></text>
</doc>
