<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Витязь»: испытание чемпионом. Превью матчей 7 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/07/425867.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Металлург Мг, #Адмирал, #Нефтехимик, #Торпедо, #ХК Сочи, #Сибирь, #Витязь, #Ак Барс, #Спартак, #Авангард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Адмирал (Владивосток) (начало в 15:00 мск)«Металлург» ударно выступил после Кубка Шпенглера, в результативном матче обыграв «Торпедо» (7:3). Главным героем стал нестареющий Сергей Мозякин, оформивший хет-трик и отдавший голевой пас, теперь на счету форварда 42 (17+25) очка. Победная серия подопечных Йозефа Яндача составляет пять игр, команда находится на пятом месте Востока с 68,9% от возможного числа очков.«Адмирал» в последнем матче уступил «Куньлуню» (3:4), хотя по ходу встречи сумел отыграть три шайбы. Отметился первым голом с 2017 года Степан Захарчук. «Моряки» продолжают чередовать победы с поражениями, оставаясь на последнем месте Востока с 27 баллами после 43 игр.5 октября «Металлург» с трудом одолел «Адмирал» во Владивостоке – 4:3, решающий гол забил уже покинувший клуб Войтек Вольский.Трансляция: КХЛ ТВ (14:50)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 17:00 мск)«Нефтехимик» проиграл восьмой матч подряд, уступив «Авангарду» (1:2). Не вошёл в состав Йоонас Няттинен, игрой финского нападающего недоволен новый главный тренер Вячеслав Буцаев. Нижнекамский клуб, ещё недавно находившийся в зоне плей-офф, после серии неудач серьёзно отстал от восьмой строчки Востока.«Торпедо» приезжает в Нижнекамск после поражения в матче с «Металлургом» (3:7), где из-за дисквалификации отсутствовал на скамейке Дэвид Немировский. У нижегородцев непростой период - в восьми играх одержана только одна победа, но позиции в восьмёрке остаются крепкими. Забил лишь один гол в десяти встречах лучший бомбардир (12+21) клуба Денис Паршин.Месяц назад «Нефтехимик» уступил «Торпедо» в гостях – 3:5.Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхХК Сочи (Сочи) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 17:00 мск)«Сочи» сегодня завершит домашнюю серию, в рамках которой выиграл два матча из пяти. Поражение от «Барыса» (0:3) стало третьим подряд, тренер черноморцев Сергей Зубов остался недоволен большим количеством ошибок. Вернулся после травмы опытный Константин Барулин, но игру с Астаной голкипер смотрел со скамейки запасных.«Сибирь» приезжает в Сочи после разгрома в Москве, от «Спартака» (0:7). Игра вышла неудачной для голкипера Дэнни Тэйлора, покинувшего лёд во втором периоде после двух шайб за 12 секунд. Наставник новосибирцев Александр Андриевский принёс извинения за результат, пообещав, что его подопечные всё равно продолжат биться за плей-офф.Это первое противостояние команд в нынешнем сезоне, а в прошлом игры ХК «Сочи» и «Сибири» получились весьма упорными и обе завершились победой новосибирцев – 4:3 ОТ, 4:3.наверхВитязь (Московская область) – Ак Барс (Казань) (начало в 17:30 мск)«Витязь» проиграл третий матч подряд, уступив ЦСКА (1:2 ОТ). Назвал результат «обидным» главный тренер клуба Валерий Белов, и с главным тренером трудно не согласиться – его команда была в двух секундах от второй подряд победы над лидером чемпионата. «Витязь» имеет в активе 44 очка после 44 встреч и ведёт борьбу плей-офф с рижским «Динамо», остальные преследователи сильно отстали.«Ак Барс» оформил серию из трёх побед, вновь обыграв «Салават» в «зелёном дерби» (3:1). Впервые с октября сумел отметиться голом Станислав Галиев, поблагодаривший за отличный пас Даниса Зарипова. Подопечные Зинэтулы Билялетдинова претендуют на лидерство на Востоке, постепенно приближаясь к «Автомобилисту».5 сентября «Витязь» неожиданно победил чемпиона на его территории со счётом 5:3, не дрогнув после утери преимущества в два гола.Трансляция: КХЛ ТВ (17:20)наверхСпартак (Москва) – Авангард (Омск) (начало в 17:30 мск)5 января «Спартак» одержал разгромную победу над «Сибирью» (7:0), повторив клубный рекорд. Отметились очками в матче сразу 14 хоккеистов красно-белых, оформил четвёртый «сухарь» в сезоне Никита Беспалов. Отлично начался 2019-й год для Артёма Воронина, форвард «молчал» со старта чемпионата, но в январе забил уже дважды.«Авангард» сегодня завершит выездную серию, в рамках которой уступил «Ак Барсу» (3:4 ОТ) и переиграл «Нефтехимик» (2:1). На протяжении трёх матчей подряд забивает (3+1) Евгений Медведев, защитник – четвёртый по результативности игрок «ястребов» (6+16). Лучшим бомбардиром остаётся Илья Михеев (17+18), но в 2019-м он ещё не набирал очков.В нынешнем чемпионате соперники встречаются впервые, прошлом сезоне они обменялись победами – 2:4, 3:2.Трансляция: Матч ТВ (17:00)наверх]]></text>
</doc>
