<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Коди Франсон: «Чувствовал себя студентом, когда приехал в КХЛ»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/07/420734.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#разговор на беру, #Коди Франсон]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Авангард» занимает второе место в Восточной конференции, добившись 24 побед в 37 матчах регулярного чемпионата. 31-летний защитник Франсон проводит свой первый сезон в КХЛ и в 31 матче набрал 13 (5+8) очков, завершив их с показателем полезности «+5».- Коди, как оцените второй в сезоне матч с ЦСКА (2:3), был ли он похож на первую игру в Балашихе (2:4)?- Прежде всего, у ЦСКА – очень хорошая команда. Они никогда не дадут вам шанса на победу сами, мы сыграли хорошую игру. Конечно, нужно меньше удаляться, так как большинство у них неплохое. Вообще, это был матч «плей-офф». Несмотря на поражение, мы видим положительные изменения в нашей игре. Если сравнивать два матча, то они были копией друг друга.- Если в начале сезона клуб скорее был на взлёт, то сейчас вы играете больше с перепадами.- Мы в поиске правильного баланса игры, пытаемся справляться с трудностями и работаем над тем, чтобы стать лучше. Пытаемся понять, что помогает нам, а что наоборот делает только хуже. Матч с ЦСКА показал, что мы прогрессируем. Если смотреть вперёд, то именно так мы должны будем действовать в плей-офф. Конечно, сейчас пара поражений уменьшают уверенности команды в себе, но этого точно не скажешь о последней игре.- Сказывается ли усталость в середине регулярного чемпионата?- Тяжело играть в жёсткий хоккей постоянно, в КХЛ много команд любят бороться. Не думаю, что мы стесняемся этого, мы продолжаем действовать в своём стиле. К сожалению, мы проиграли последний матч, но с другой стороны мы могли и победить.Майк Пелино, Коди Франсон. Фото: Владимир Беззубов- «Авангард» можно назвать командой, действующей в канадском стиле.- Очевидно это так, Боб Хартли очень долго тренировал в Северной Америке, мы пытаемся действовать в этом ключе. Ментально мы действуем иначе, чем большинство команд в КХЛ. Это помогает в матчах, мы берём лучшее из того, что есть, но всё ещё учимся и движемся в правильном направлении.- Канадский хоккей может быть успешен на большой площадке?- И да, и нет. Нужен правильный баланс, необходимо адаптироваться к каждой команде. Нужно понять, как получить преимущество в играх, где одна команда любит работать с шайбой, а другая любит больше обороняться. Так или иначе, всё зависит от твоей собственной команды, от уровня вашего мастерства. Мы скорее стараемся играть проще и сокращать число ошибок.- В этом плане, вам наверняка было намного проще приспособиться к игре в России?- Я к тому же сделал домашнюю работу, когда ждал визу, то был в Риге и посмотрел их матч, чтобы понять, как они играют в большинстве, как действуют с шайбой, как прессингуют. На самом деле чувствовал себя студентом, который хочет понять, как здесь играют в хоккей. Здесь больше пространства для манёвра, ты должен знать против кого играешь, кто силён один-на-один, очень много вещей, в которых нужно разобраться с самого начала.- Почувствовали, что у многих команд есть свой стиль и нужно приспосабливаться к каждому.- Определённо. Тот же ЦСКА играет примерно, как мы, но у них меньше передач назад, есть глубина состава. Их менталитет – двигать шайбу всегда вперёд и креативить в зоне атаки. Нужно систематически готовиться к соперникам.- «Авангард» - самая бросающая команда лиги. Не кажется, что нужно больше подготовленных бросков, чем просто бросков с любой дистанции?- В чём-то можно согласиться, а в чём-то нет. Любой бросок может дать отскок и возможность для добивания, а это уже затрудняет жизнь защите. Если мы найдём правильный баланс, когда нужно действовать проще, а когда созидать, то мы сможем серьёзно прибавить.- Что вам больше всего понравилось в России за эти месяцы?- Здесь очень хороший хоккей. Столько классных игроков и команд, что одно удовольствие выходить на лёд. В клубе всё построено на высшем уровне, меня всё устраивает, плюс поездки в новые города. Великолепный жизненный опыт, в том числе и для моей семьи, которая сейчас здесь. Скоро уже праздники и будет интересно посмотреть, как в России празднуют Новый год. Коди Франсон. Фото: Роман КокшаровДосьеКоди Франсон родился 8 августа 1987 года в Сикамус (Канада)Карьера: 2003-2007 – «Ванкувер Джайнтс» (WHL), 2007-2010 – «Милуоки Эдмиралз» (АХЛ), 2009-2011, 2015 – «Нэшвилл Предаторз» (НХЛ), 2011-2015 – «Торонто Мэйпл Лифс» (НХЛ), 2012 – «Брюнэс» (Швеция), 2015-2017 – «Баффало Сэйбрз» (НХЛ), 2017-2018 – «Чикаго Блэкхоукс» (НХЛ), «Рокфорд Айсхогс» (АХЛ), 2018 – н.в. – «Авангард».Достижения: победитель Мемориального кубка (2007), победитель молодёжного чемпионат мира (2007)]]></text>
</doc>
