<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: «Зелёный ноябрь» в Казани, Майоне лишили шикарной бороды]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/04/415229.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Зинэтула Билялетдинов, #Александр Логинов, #Александр Ерёменко, #Мэтью Майоне, #Хенрик Карлссон, #Илья Сорокин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Защитник «Автомобилиста» Никита Трямкин - один из самых габаритных игроков лиги (200 см роста и 120 кг веса). Форвард «Йокерита» Ессе Йоэнсуу не побоялся вступить в бой с великаном, но досталось от могучих кулаков Трямкина.Главный тренер «Ак Барса» Зинэтула Билялетдинов отметил значимый юбилей – 500 побед во главе казанского клуба. Данис Зарипов искренне поздравил наставника от имени команды и вручил юбилейную шайбу.Форвард «Нефтехимика» Эмиль Галимов получает много внимания от главного тренера Андрея Назарова. На видео попала часть тренировки, где наставник индивидуально работает с хоккеистом.Астанинский «Барыс» подвёл итоги конкурса фотографий. Рассказал о победителях голкипер Хенрик Карлссон, с удовольствием отметивший болельщиков за интерес, а главным призом стал вратарский шлем.Голкипер московского ЦСКА наклонился, чтобы подобрать ловушку. Шлем поднят на голову, из-за чего лица вратаря почти не видно. Болельщики «армейцах» в комментариях быстро раскрыли тайну – на фото Илья Сорокин.Маскот рижского «Динамо» старается развлекать зрителей в Латвии по максимуму. Помимо танцев, талисман также попытался изобразить гитарное соло, но использовал для этого неподходящий инструмент - клюшку.В Казани объявили о наступлении «Зелёного ноября» - масштабного комплекса благотворительных акций. Все домашние игры месяца «Ак Барс» проведёт в альтернативной форме зелёного цвета со специальной нашивкой.Раздевалку «Авангарда» посетили маленькие омские флорболисты. Дети пришли в гости пожелать удачи и сказать напутственное слово любимой команде. Хоккеисты встретили пожелания аплодисментами.Один из лучших футболистов России начала века Дмитрий Сычёв – постоянный гость на матчах «Авангарда». В этот раз экс-форвард призвал болельщиков из Омска активнее ехать в Балашиху и поддерживать любимцев.У «Северстали» дела в текущем сезоне складываются с переменных успехом, но клуб не забывает о задаче развлекать болельщиков. На специальном видео можно прочувствовать атмосферу скамейки в настоящем матче КХЛ.Один из самых красивых силовых приёмов недели случился во встрече «Локомотива» и «Сочи»: форвард черноморцев Александр Акмальдинов красивым приёмом отправил в полёт защитника ярославцев Максима Афанасьева.«Спартак» принял участия в вынесенном матче в Эстонии, не забыв заглянуть на пруд, где «красно-белая» команда в 1946 году провела вторую игру в своей истории. Вскоре из Таллина приехал подарок – фото с исторической встречи.В нынешнем сезоне участились голы, забитые броском с центра площадки. Новым автором подобного шедевра стал защитник «Сибири» Александр Логинов, поразивший ворота Марека Чилиака пушечным выстрелом.Защитник рижского «Динамо» Мэтью Майоне лишился своей шикарной бороды. Один из лучших бомбардиров лиги решился на подобный шаг не просто так – игрок примет участие в благотворительной акции «Усабрь».К хоккею не стоит относиться с абсолютной серьёзностью, что старается доказать «Ак Барс». Татарстанский коллектив представил вниманию болельщиков забавный клип, полный весёлых моментов.В московском «Динамо» играет один из самых опытных вратарей лиги – Александр Ерёменко. Ветеран не так часто выходит на лёд в текущем сезоне, но использует своё игровое время для создания сэйвов-шедевров.«Сибири» исполнилось 56 лет – солидный возраст для хоккейного клуба. На необычном фотоколлаже можно увидеть, как начинала новосибирская команда в 1962 году и как выглядит сейчас.Игроки «Салавата Юлаева» не забывают о корнях команды, проводя уроки башкирского языка. Болельщикам предлагается угадать, что именно сказали хоккеисты уфимцев.На матче «Трактора» в Челябинске с размахом отметили 100-летний юбилей ВЛКСМ, максимально использовав символы ушедшей эпохи. На трибунах находился даже крайне активный двойник Владимира Ленина.Фото: официальный сайт «Ак Барса»]]></text>
</doc>
