<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Жидков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Умарк и Ко в погоне за рекордом КХЛ. Статистические итоги второго раунда]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/26/436625.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В полуфиналах конференций главным поставщиком сенсаций стал Восток. Именно здесь за победу поспорят две команды, имевшие более низкий посев по сравнению со своими соперниками - «Авангард» и «Салават Юлаев». В 2011 году таких команд было три. Лишь в 2015 году дальше прошли все команды, имевшие более высокий посев. Более того – впервые в истории в финал Востока не прошли команды, занявшие по итогам «регулярки» первые три места. Настоящий бунт против фаворитов! Впервые во втором раунде играл «Автомобилист», а для СКА выход во второй раунд был уже девятым, причем подряд. Теоретически во втором раунде может быть сыграно 28 встреч, но на практике пока более 24 матчей не играли (2011 год). В этом сезоне было проведено 20 встреч. Серий из 7 матчей на этой стадии розыгрыша не было в шестой раз. В седьмой раз не зафиксировано «сухих» серий. Лишь в трёх встречах победитель определялся в овертаймах. Это повторение минимального количества 2016 года. Ни одного овертайма не было в серии «Барыс» - «Авангард». Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Авангард» (Омск) - «Барыс» (Астана). Боб Хартли. Фото: Владимир Беззубов«Сухих» игр во втором раунде арбитры зафиксировали 6. В 2013 году было 9, а в 2014 и 2016 годах только по 3. Игр, закончившихся с преимуществом одной из команд в 1 шайбу, зафиксировано только 7. Это повторение минимальных показателей 2013 и 2015 годов. А максимальный показатель (14 игр) зафиксирован в 2014 году. Суммарная продолжительность игр второго раунда в этом сезоне самая короткая за время проведения всех серий до 4 побед – всего 1218 минут и 28 секунд. В играх второго раунда принимали участие 205 игроков. Это максимальный показатель за все годы КХЛ. Средний возраст составил 27,53 лет. Это минимальный показатель для игр второго раунда за 11 сезонов розыгрыша Кубка Гагарина. В шестой раз на играх второго раунда побывало более 180 тысяч человек. Нынешний сезон (181557) по суммарному количеству зрителей до рекорда 2011 года (213481) не дотянул, но по средней посещаемости одного матча стал рекордным – 9077 зрителей, превзойдя показатель 2011 года (8895). Впервые средняя посещаемость второго этапа превысила 9 тысяч. По сравнению с прошлым сезоном (8410 зрителей) это 107,9%. Средняя посещаемость игр Кубка Гагарина после двух раундов также рекордная – 8516 зрителей. Двумя годами ранее было 8334.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Локомотив» (Ярославль) - СКА (Санкт-Петербург). Фото: Ярослав НееловТеперь немного о личных достижениях. У Давида Рундблада (СКА) на счету 4 победные шайбы. Это повторение рекорда по итогам двух стадий. У Сергея Мозякина (2014 г.) и Джастина Азеведо (2018 г.) было тоже по 4 победных гола. Звено Линус Умарк – Йоонас Кемппайнен – Тему Хартикайнен уже забросило 14 шайб. Это больше, чем было у лучшего звена прошлого сезона (Иржи Секач – Антон Ландер – Джастин Азеведо) за весь розыгрыш (13 шайб). А не замахнуться ли уфимским лидерам на рекорд Кубка Гагарина? Это 26 шайб, и такой результат дважды показывало звено магнитогорского «Металлурга» Данис Зарипов – Ян Коварж – Сергей Мозякин. И несколько слов о тренерах. Только один (Илья Воробьёв) из 4 «оставшихся в строю» наставников поднимал над головой Кубок Гагарина. В этом розыгрыше главного трофея приняли участие 7 тренеров-дебютантов. Борьбу продолжают «новички» Боб Хартли и Николай Цулыгин. 17 главных судей обслуживали матчи второго раунда. По 4 матча на этой стадии провели Виктор Гашилов и Константин Оленин. Наибольшее количество игр в этом розыгрыше Кубка Гагарина провели Виктор Гашилов, Роман Гофман, Сергей Кулаков, Денис Наумов, Константин Оленин (по 8).]]></text>
</doc>
