<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 13. Определены все пары плей-офф второго раунда]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/11/435041.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Дэвид Немировски, #Андрей Скабелка, #Брэндон Боченски, #Мэттью Фрэттин, #Даррен Диц, #Антон Волченков, #Барри Браст, #Михаил Варнаков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Встречей в Астане завершился первый раунд розыгрыша Кубка Гагарина. Определены все пары второго раунда, в каждой интрига будет на высочайшем уровне. В Западной конференции выигравший регулярный чемпионат ЦСКА сыграет в дерби с московским «Динамо», а СКА померяется силами с молодым и задорным «Локомотивом». Не менее интересно будет на Востоке: проводящий лучший сезон в истории «Автомобилист» попробует остановить разогнавшийся «Салават Юлаев», «Барыс» будет искать ключи к уничтожившему чемпиона «Авангарду». Могут иметь небольшое преимущество в свежести ЦСКА, «Автомобилист» и «Авангард», закончившие свои серии в четырёх играх. Запад начнёт игры 13 марта, Восток стартует днём позже.«Барыс» завершил чемпионат на второй строчке Восток, но успех не гарантировал ему лёгкой прогулки в первом раунде. В соперники команде Андрея Скабелки досталось неуступчивое «Торпедо», закончившее регулярный чемпионат на седьмом месте только из-за спада во второй половине сезона. Астане удалось начать серию с двух побед, но противостояние на этом только начиналось. Каждая игра получалась максимально напряжённой, оба клуба проявили чудеса стойкости и самоотдачи - чего стоят только потрясающие камбэки.Серия закономерно дошла до седьмой встречи, судьба последней путёвки во второй раунд Кубка Гагарина решалась в столице Казахстана. Матч начался с быстрого гола лучшего бомбардира-защитника «регулярки» Даррена Дица, но «Торпедо» в очередной раз «вцепилось» в оппонента и за матч сумело дважды сравнять счёт. В третьем периоде Диц оформил дубль, его гол стал решающим – «Барыс» выиграл со счётом 3:2 и отправился в следующий раунд. Для Астаны достижение стало историческим: это первая победа в седьмой игре плей-офф. Тренер Андрей Скабелка, несмотря на радость от успеха, отметил недостаток опыта у подопечных: «У нашей команды пока нет большого опыта игры в плей-офф. Многие только первые шаги делают на этом пути. Любая игра, особенно в плей-офф, важна. Важна для опыта, для становления команды. Все понимали, что такое плей-офф, и просто так здесь ничего не будет».Перед решающим матчем серии с «Торпедо» значительная часть надежд «Барыса» возлагалась на разыгравшихся легионеров: Брэндона Боченски и Мэттью Фрэттина. Оба нападающих набирали в плей-офф очки на протяжении пяти игр кряду, прервав свои результативные серии только в шестой встрече. В решающем матче «Торпедо» вновь не сумело полностью закрыть лидеров соперника: Фрэттин сотворил великолепный гол без какой-либо помощи от партнёров. 31-летний канадский форвард подстерёг ошибку Ильи Назаревича и перехватил шайбу, после чего бросился к воротам. На пути Фрэттина был ещё один оппонент, но хоккеист «Барыса» разобрался с ним с помощью блестящего финта и отправил шайбу в сетку мимо Барри Браста.В напряжённых играх плей-офф у любого могут открыться скрытые резервы, не стал исключением и защитник «Торпедо» Антон Волченков. В 37-летнем ветеране «проснулись» снайперские навыки – за серию с «Барысом» он записал в актив сразу три заброшенных шайбы. Кажется, что это не слишком много, но ровно столько же Волченков забил за предыдущие 118 игр до плей-офф-2019.Нельзя не отметить и другого ветерана «Торпедо», 34-летнего форварда Михаила Варнакова. Нападающий набрал в серии 5 (2+3) баллов, а в решающем матче стал одним из организаторов важного гола во втором периоде. Настырность помогла Варнакову забраться с шайбой на пятачок соперника, где после неудачного броска форвард в падении отдал тончайший пас на Дмитрия Сёмина, который не упустил шанса забить.Игроки «Торпедо» не сумели пройти «Барыс», но могут гордиться своим уровнем самоотдачи. На последних минутах серии в бой бросился даже голкипер Барри Браст, сделавший силовой приём против Боченски.Главный тренер «Торпедо» Дэвид Немировски:- «Не смогли забить в конце, проиграли, тяжело сейчас думать об этой игре. В целом получился хороший сезон, было бы ещё лучше, если прошли дальше. Думаю, что все увидели в этом сезоне, как команда бьётся и какой у неё характер. Жалко, что проиграли»..]]></text>
</doc>
