<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 36. У Кубка Гагарина будет новый владелец]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/10/438038.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Николай Прохоркин, #Динар Хафизуллин, #Сергей Плотников, #Павел Дацюк, #Кирилл Капризов, #Илья Воробьёв, #Игорь Никитин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нападающий СКА Николай Прохоркин, несмотря на отличный регулярный чемпионат (41 очко в 41 матче), в плей-офф не всегда попадал в состав. В серии с ЦСКА форвард отметился двумя важными шайбами, но пропустил шестую встречу. Главный тренер Илья Воробьёв на пресс-конференции рассказал, что «Прохоркин отсутствовал по уважительной причине», но и в заявке решающего матча нападающего не оказалось. Не было в составе гостей также защитника Динара Хафизуллина, которого заменил Артём Земчёнок. У ЦСКА не играл форвард Максим Мамин, зато вернулся пропустивший неделю Грег Скотт.Нападающий Кирилл Капризов - один из лидеров ЦСКА. Форвард провёл классную «регулярку» и здорово играет в плей-офф, но тренерский штаб дозирует нагрузки. В серии со СКА Капризов путешествовал между звеньями и даже опускался в четвёртое, что могло удивить поклонников игрока. Игорь Никитин прокомментировал ситуацию: «Я в своё время разговаривал с Виктором Васильевичем Тихоновым, он рассказывал про молодого Фёдорова, Могильного. С молодых игроков иногда нужно снимать давление. Кирилл – не исключение. Каким бы он не был талантливым, он – молодой человек. Кто постарше должен был брать на себя роль лидеров. Что будет дальше – посмотрим».Первый период решающего матча завершался яростными атаками ЦСКА: тройка Кирилла Капризова, Михаила Григоренко и Антона Слепышева буквально «разрывала» соперника в большинстве. После серии добиваний москвичи затащили шайбу в ворота Игоря Шестёркина и бросились бурно праздновать гол. Однако судья охладил пыл команды хозяев отрицательными взмахами рук. Шайба была заброшена после сирены на перерыв и команды сохранили нули на табло.Красивых голов в плей-офф забивают немало: шайбы забрасывают дальними бросками, закатывают после финтов и даже закидывают в девятку из-за ворот. Однако нападающий Сергей Плотников сумел выделиться - во втором периоде игроку СКА удался настоящий шедевр. Плотников отчаянно сражался на пятачке с вратарём и двумя полевыми игроками, упал, но не сдался. Форвард бросил по воротам уже лёжа на льду и снаряд не без доли везения перескочил через Илью Сорокина. Гол напомнил легендарную шайбу Александра Овечкина, считающейся одной из самых красивых в истории хоккея. Помимо зрелищности, шайба Плотникова имела важное значение, позволив сократить отставание.Седьмой матч серии плей-офф – зрелище, способное увлечь даже далёкого от хоккея человека. Увидеть победителя серии ЦСКА – СКА приехал знаменитый боец смешанных единоборств Александр Емельяненко. Во время игровой паузы спортсмен записал видео, предложив командам свои услуги в качестве тафгая и скромно заметил, что стал бы незаменимым звеном любого клуба. Однако Емельяненко подчеркнул, что сначала необходимо научиться кататься на коньках. Вряд ли СКА и ЦСКА заинтересуются кандидатурой Емельяненко – в рядах «армейцев» достаточно закалённых бойцов, к тому же умеющих здорово владеть клюшкой.ЦСКА в упорной борьбе оказался сильнее СКА в седьмой игре, одержав победу со счётом 3:1. Московский коллектив - опытный кубковый боец, в истории которого было два финала, но победа в седьмом матче добыта ЦСКА впервые. Ранее «армейцы» проиграли две седьмых встречи в плей-офф со СКА (в сезоне 2014/2015) и «Металлургом» в финале Кубка Гагарина (сезон 2015/2016). Главный тренер Игорь Никитин рассказал, что нужно для победы над «Авангардом»: «В прошлом году было много потрачено сил на серию со СКА. Выложились, на финал нас не хватило. Это был большой опыт для нас. Сейчас посмотрим, сможем ли мы сделать выводы».Московский ЦСКА и омский «Авангард» - финалисты Кубка Гагарина 2019 года. Клубы заслуженно добрались до решающей серии, одолев в трёх раундах ряд могучих оппонентов. Несмотря на статус грандов Запада и Востока, ЦСКА и «Авангард» ещё никогда не выигрывали главный трофей КХЛ, хотя до нынешнего сезона имели три финала на двоих. Серия будет потрясающей по накалу – команды и их наставники Игорь Никитин и Боб Хартли выложатся на 200%, чтобы завоевать дебютный трофей.Главный тренер СКА Илья Воробьёв: «У Прохоркина и Хафизуллина температура, вирус. Не только у них, ещё люди есть. Но это не оправдание, это факт. Дацюк играл через боль? Да, у него были проблемы. Играл через не могу».]]></text>
</doc>
