<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА: прерванная победная серия и новый рекорд российского хоккея]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/28/409940.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Ак Барс, #Амур, #Нефтехимик, #Адмирал, #Торпедо, #Куньлунь, #Витязь, #Салават Юлаев, #ХК СКА, #Авангард, #Динамо Минск, #Сибирь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – Амур (Хабаровск) 3 – 1 (0:0 0:1 3:0)Чемпион пока далек от стабильности. Позавчера «Ак Барс» неожиданно уступил дома «Куньлуню» (3:4). Накануне игры с «Амуром» стало известно, что на лёд в составе казанцев не выйдут Данис Зарипов и Андрей Марков. Тренер «Ак Барса» Александр Смирнов объяснил отсутствие игроков ротацией и тем, что все хоккеисты «должны быть в обойме». Хабаровчане подошли к поединку, имея за плечами серию из трёх поражений подряд.В первом периоде ближе к успеху были хозяева – опасно с пятака атаковал ворота Евгения Аликина Роб Клинкхаммер, в большинстве зряче бросал Михаил Глухов, однако нули на табло сохранились. А под занавес второго периода «Амур» и вовсе открыл счёт – Александр Горшков, несмотря на противодействие Пола Постмы, сумел не только дойти с шайбой до ворот, но и прицельно бросить с неудобной руки в ближний угол. Отыграться хозяева смогли в самом начале третьего периода, причём для определения правильности гола Иржи Секача судьям потребовалось прибегнуть к помощи видео, просмотрев эпизод на предмет помехи вратарю. А уже спустя шесть минут казанцы идеально разыграли большинство, выведя на завершающий бросок Антона Ландера. Точку в матче поставил Александр Бурмистров, наказавший хабаровчан за ошибку в средней зоне.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Авангард (Омск) 2 – 3 Б (1:0 0:1 1:1 0:0 0:1)Одна из главных интриг поединка команд из лидирующих групп Запада и Востока состояла в том, сумеют ли питерцы побить рекорд чемпионатов страны по количеству «сухих» матчей. Последние четыре победы СКА одержал на ноль, и до рекорда тольяттинской «Лады» образца сезона 2003/2004 питерцам оставалось сохранить свои ворота в неприкосновенности восемь с половиной минут.И они без особых проблем выполнили эту задачу – «Авангард» не создал ничего серьёзного у ворот Магнуса Хелльберга, более того, шайба в одном из эпизодов вылетела на скамейку омичей и угодила в лицо Алексею Емелину, которому пришлось оказывать помощь в раздевалке. Уже в ранге рекордсменов СКА открыл счёт – Ярно Коскиранта завершил стремительную контратаку хозяев. Моменты гостей и во втором периоде не таили большой опасности для ворот Хелльберга, пока в дело не вмешался случай. После борьбы у борта шайба неожиданно отскочила на пятак, где на счастье омичей находился Максим Тальбо, в касание отправивший шайбу в сетку и таким образом остановивший-таки рекордную серию СКА. Теперь рекорд равен 326 минутам 27 секундам, а личное достижение Хелльберга - 205:23. На данный момент это рекорд сезона. Кроме того питерскому голкиперу не хватило минуты до попадания в топ-10 серий в регулярках КХЛ.Гол выровнял игру, омичи стали всё чаще беспокоить Хелльберга. Всё самое интересное началось в третьем периоде – на роскошную комбинацию СКА, разорвавшую оборону «Авангарда», гости ответили вскоре супер-передачей Александра Пережогина на Кирилла Семёнова и голов последнего. В итоге матч перетёк в овертайм, а затем и в буллитную серию, где удачливей оказались омичи, прервав семиматчевую победную серию СКА.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 3 – 2 OT (0:0 1:1 1:1 1:0)Команда Дэвида Немировски принимала гостей из Китая после побед над «Металлургом» (3:2) и «Адмиралом» (5:1). Не сумели принять участие в игре травмированные Станислав Галимов и Мэтью Боди. «Куньлунь» также выиграл последние два матча, одолев «Нефтехимик» (2:0) и «Ак Барс» (4:3). Впервые в форме «драконов» вышел на лёд подписавший контракт два дня назад форвард Мартен Сен-Пьер.В первом периоде зрители не увидели голов. Небольшое игровое преимущество было за хоккеистами «Куньлуня», которые провели в зоне соперника шесть минут. Следующая 20-минутка вышла куда ярче: противники обменялись заброшенными шайбами, а игроки гостей Юхан Сундстрём и Виктор Бартли заработали «5+20» и отправились в раздевалку.На 53-й минуте цепочка удалений привела к пропущенному голу «Торпедо»: Сен-Пьер забросил первую шайбу за «Куньлунь», реализовав большинство «5 на 3». Хозяева быстро отыгрались усилиями Дмитрия Сёмина, впервые забившего после возвращения в Нижний Новгород. Встреча перетекла в овертайм, который продлился всего 15 секунд – Денис Паршин броском в девятку принёс победу «Торпедо».наверхВитязь (Московская область) – Салават Юлаев (Уфа) 3 – 2 (0:1 2:1 1:0)Команды подошли к очному матчу в диаметрально противоположном настроении, если уфимцы добились четырёх побед подряд, то команда Валерия Белова уступила в последних четырёх поединках. В состав подмосковной команды вернулся словацкий нападающий Марек Хривик и это дало команде дополнительную энергию. Правда, после первого периода вели в счёте уфимцы после шайбы хорошего знакомого «Витязю» Вячеслава Солодухина.Хривик в начале второго игрового отрезка игры успешно открылся на пятачке и сравнял счёт. Этот гол разбудил другого легионера Борну Рендулича, который «молчал» три последние игры. Но уфимцы сравняли счёт, сделал это Пётр Хохряков хитрым броском с острого угла в ближний угол. Всё же «Витязь» был злее в этот вечер, Артём Швец-Роговой в самом конце матча прицельно бросил от синей линии и принёс своей команде долгожданную победу. Хозяева прервали серию неудач, а победная серия команды Николая Цулыгина подошла к концу.наверхДинамо (Минск) – Сибирь (Новосибирск) 5 – 1 (2:0 1:0 2:1)В Минске встречались последние команды своих конференций, если «Динамо» добилось трёх побед в десяти матчах, то «Сибирь» уступила во всех своих 11 матчах на старте чемпионата. При этом летом новосибирцы в контрольном матче уже побеждали минчане. Совсем недавно главным тренером гостей стал белорус Александр Андриевский, а команду пополнил защитник Павел Воробей, признавшийся лучшим игроком Беларуси, что придало ещё больший интерес к матчу в союзной стране.Ключевым моментом стали 23 секунды в начале первого периода, когда за этот период времени Тему Пулккинен и Евгений Лисовец поразили ворота Дэнни Тэйлора. Минчане чувствовали себя комфортно и развили свой успех, никак на них не повлияла даже ответная шайба «Сибири» от Дмитрия Саюстова. Отличился в матче Денис Казионов, проводивший 400-й матч в регулярках КХЛ. Точку поставил всё тот же Лисовец, оформивший дубль, а Пулккинен суммарно набрал 3 (1+2) очка.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Адмирал (Владивосток) 1 – 2 Б (1:0 0:1 0:0 0:0 0:1)Подопечные Андрея Назарова сегодняшним матчем завершали домашнюю серию, в которой выиграли одну встречу из трёх. Дебютировал в «Нефтехимике» форвард Павел Падакин, которого выменяли из «Ак Барса». Вернулся в основу Ильдар Шиксатдаров, на старте сезона отправленный в фарм-клуб. «Адмирал» приехал в Нижнекамск с надеждой прервать неудачную серию из четырёх поражений. Основным вратарём был выбран Никита Серебряков, пропускавший матч с «Торпедо» (1:5).Хозяева быстро взяли инициативу в свои руки, в первом периоде перебросав «моряков» в три раза. «Нефтехимик» заставлял соперника удаляться, реализовав одну из попыток большинства – Андрей Нестрашил здорово вкатился в зону и хлёстким ударом поразил ворота. Во втором периоде эмоции накалились, команды заработали 20 минут штрафа. «Адмиралу» удалось сравнять счёт благодаря точнейшему броску Александра Угольникова.Заключительные 20 минут основного времени и овертайм прошли без голов, а в длинной серии буллитов удача улыбнулась гостям. Победный бросок реализовал Сергей Коньков.наверх]]></text>
</doc>
