<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 23. «Авангард» и «Салават» скрестят клюшки в финале Востока]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/23/436424.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Алексей Маклюков, #Боб Хартли, #Алексей Скабелка, #Николай Цулыгин, #Николай Чудинов, #Александр Бурмистров, #Стефан Да Коста]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Главным героем предпоследнего матча серии «Барыс» - «Авангард» стал защитник «ястребов» Максим Чудинов, оформивший дубль. Один из голов опытный игрок обороны забил потрясающим броском из своей зоны, заслужив овации болельщиков. Такие события случаются всего один-два раза за сезон и никто не ожидал, что в следующей игре Чудинов повторит свой снайперский подвиг. Защитник оказался практически на той же позиции, грамотно оценил ситуацию и мощно щёлкнул по воротам.Вратарь «Барыса» Хенрик Карлссон, незадолго до этого сменивший своего коллегу Доминика Граховину, явно не ожидал подобного развития событий. Гол с такого расстояния всегда неприятен для голкипера, швед же пропустил подобные шайбы в двух играх кряду.Для «Барыса» пятый матч серии с «Авангардом» имел ключевое значение и хозяева не стали откладывать голы в долгий ящик. Благодаря стартовому рывку Астана обеспечила себе преимущество в два гола, автором которых стал Мэттью Фрэттин. 24-я минута стала для подопечных Андрея Скабелки «холодным душем»: «Авангард» восстановил равновесие в счёте, потратив на две шайбы всего 31 секунду.Подобный камбэк стал для «Барыса» ударом – казахстанский клуб до конца игры пропустил ещё трижды, ответив только удачным броском в концовке.Летом «Авангард» пережил серьёзные перемены, в частности, клубу пришлось временно сменить место прописки, переехав из Омска в Балашиху. Перестройке подвергся и состав, а на тренерский мостик встал североамериканский специалист Боб Хартли. Старт чемпионата вышел удачным, но по ходу сезона «ястребы» чуть сбросили обороты и завершили «регулярку» на четвёртой строчке Востока. Видимо, «Авангард» просто копил силы на плей-офф: уже в первом раунде клуб устроил громкую сенсацию, легко расправившись с действующим чемпионом «Ак Барсом» (4-0). После такого триумфа подопечные Хартли считались фаворитом в серии с «Барысом», занявшим вторую строчку в конференции. «Ястребы» подтвердили своё реноме, отдав коллективу своего бывшего тренера Андрея Скабелки только одну встречу. Как признал Скабелка на пресс-конференции, всё решила игра спецбригад: «Единственное сожаление, что мы проиграли эту серию, скажем так, в неравных составах. Не смогли мы справиться с большинством соперника». «Авангард» добился серьёзного достижения, впервые за семь лет выйдя в финал Восточной конференции. На пути к третьему раунду «ястребы» проиграли лишь единожды, что может стать подспорьем для выхода в финал Кубка Гагарина.В пятой игре серии «Автомобилиста» и «Салавата» решалось многое и градус эмоций соответствовал важности встречи. Особенно жёстким получился первый период, когда сразу два хоккеиста схватили удаления «5+20». На 19-й минуте форвард «Автомобилиста» Стефан Да Коста жёстко ударил клюшкой Тему Хартикайнена, после чего судьи отправили игрока хозяев в раздевалку. Для француза это не первое подобное удаление в нынешнем плей-офф, ранее он уже был дисквалифицирован.Уже через 45 секунд «Салават» восстановил равновесие по удалениям: «5+20» получил от судей Александр Бурмистров. Уфимский нападающий двинул клюшкой форварда соперников Анатолия Голышева.После ставки на финских тренеров «Салават Юлаев» решил обратиться к собственным кадрам. Летом обновившуюся уфимскую команду возглавил молодой по тренерским меркам Николай Цулыгин. В регулярном чемпионате Уфа не блистала, заняв только шестое место на Востоке и неожиданно проведя заключительную выездную серию полурезервным составом. Тренерский штаб получал от журналистов и экспертов немало критики, но продолжал гнуть свою линию. В первом раунде «Салават» поджидал грозный «Металлург» во главе с Сергеем Мозякиным и Василием Кошечкиным, но «зелёный» клуб сумел всех удивить. Двукратный обладатель Кубка Гагарина был повержен в шести матчах (2-4), а во втором раунде «Салават» встречался с «Автомобилистом». Казалось, что впервые в истории выигравший «регулярку» на Востоке Екатеринбург должен проходить неуступчивую Уфу, но выиграл у «Салавата» только одну встречу (1-4). Уфимскому коллективу можно только аплодировать, а вот от «Автомобилиста» после шикарного регулярного чемпионата ждали чуть большего.Розыгрыш второго раунда Кубка Гагарина завершился необычным фактом. ЦСКА, СКА, «Авангард» и «Салават Юлаев» выиграли свои серии с одинаковым счётом 4-1. Так быстро полуфиналы конференций завершались только один раз в истории КХЛ, в сезоне 2014/2015. Теперь нас ждут финалы конференций, там стоит ждать более длительных схваток.Защитник «Барыса» Алексей Маклюков: «Как говорится, «нас мало, но мы в тельняшках». Не важно было, кто есть, кого нет в составе, нужно было выходить и отдать всё на льду, в принципе так и сказал тренер. Не знаю, удалось ли отдать всё, но нам не стыдно за игру. Мы бились, ну, да, не хватило чего-то».]]></text>
</doc>
