<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ-5 трансферов недели. Захарчук вернулся в КХЛ, Рыков снова будет играть]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/09/411338.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Вячеслав Кулёмин, #Карел Кубат, #Виктор Комаров, #Степан Захарчук, #Егор Рыков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В КХЛ вернулся один из самых грубых игроков в её истории. Степану Захарчуку далеко до лидера по штрафным минутам Евгения Артюхина, он редко вступает в драки, но репутация защитника идёт впереди него. Только за прошлый сезон на его счету было несколько дисквалификаций, а самая резонансная произошла после столкновения с игроком «Магнитки» Александром Будкиным. Пострадавший получил сотрясение мозга и травмы головы, а провинившийся – восемь матчей без хоккея. На протяжении восьми сезонов Захарчук-старший верой и правдой служил «Ак Барсу», но по ходу прошлого сезона покинул Казань. Кубок Гагарина клуб из столицы Татарстана выиграл уже без него. Доиграв чемпионат в «Торпедо», Степан не нашёл работу в элитной лиге и отправился на родину. Шесть матчей на старте сезона он провёл в Высшей лиге за родной ЦСК ВВС. В Самаре понимали, что рано или поздно Захарчук пойдёт на повышение. Клубом, для которого плюсы известного защитника перевесили его недостатки, стал «Адмирал». Во Владивостоке рискнули, пригласив опытного, но не самого дисциплинированного защитника. И надо же было такому случиться, что в первом же матче за новый клуб Захарчук заработал удаление до конца игры, толкнув в борт форварда «Трактора» Артёма Пеньковского. Челябинец получил перелом челюсти и открытую черепно-мозговую травму, а новоявленный «моряк» - 15 матчей дисквалификации. Свой второй матч за дальневосточников он проведёт не скоро.  Степан Захарчук. Фото: Ярослав НееловКазалось бы, совсем недавно Егор Рыков считался одним из самых перспективных защитников страны. Он ездил на юниорский и дважды на молодёжный чемпионат мира, при этом регулярно играя за СКА. Ему помогал статус «лимитчика», но при этом талант Рыкова не поддавался сомнению. Скауты критиковали молодого оборонца за неидеальное катание, но его видение площадки, первый пас и другие качества, необходимые для блюлайнера, были на уровне. В сезоне-2016/2017 он даже сыграл несколько матчей на Евротуре, а минувшим августом Егор выступал в составе олимпийской сборной России. В общем, у него были все предпосылки к тому, чтобы построить блестящую карьеру. Однако смена главного тренера СКА и лишение статуса «лимитчика» серьёзно осложнили жизнь молодому защитнику. Сумасшедшую конкуренцию в обороне питерского клуба он не выдержал. Когда в команде есть ещё десяток взрослых защитников, получать даже крохи игрового времени – задача из разряда невыполнимых. Тем более, что Рыкову жизненно необходима практика в большинстве. Её он отныне сможет получить на берегу Чёрного моря. Недаром в августе Егор неплохо проявил себя на Sochi Hockey Open. Теперь ему предстоит выступать за местный клуб. В качестве разменной монеты в этой сделке выступили права на Ивана Просветова. 19-летний вратарь, который как и Рыков является выпускником московской школы «Русь», последние три года играет юниорских лигах Северной Америки.Егор Рыков. Фото: Сергей ФедосеевПереход Егора Рыкова в «Сочи» - не единственная сделка с участием СКА, когда в дело шли права на хоккеистов. И если в обмене с южным клубом был задействован молодой российский вратарь, то с «Сибирью» замешен игрок совсем иного калибра. Новосибирцы отдали права на Филипа Форсберга. Это, конечно, не Петер Форсберг, но тоже фигура весьма серьёзная. 24-летний форвард – не только новоявленный чемпион мира, но и лучший бомбардир «Нэшвилла» образца прошлого сезона. Как права на него оказались у сибирского клуба? Разумеется, по средствам драфта КХЛ. В 2011 году, когда под первым номером новокузнецкий «Металлург» выбрал Антона Слепышева, их соседи во втором раунде задрафтовали талантливого форварда «Лександа». Если звезда НХЛ и приедет в Россию, то только на время локаута. Так что у СКА есть ещё один козырь в рукаве. Ну а «Сибирь», пытающаяся всеми силами уйти с последнего места в лиге, заполучила в обмен Виктора Комарова. Этот умный, но не самый физически крепкий челябинец вернулся летом в Санкт-Петербург из московской командировки, где не смог проявить себя в составе «Спартака». Не особо удались ему и семь матчей за фарм-клуб СКА. Зато в Тольятти Комарова вспоминают в основном добрым словом. Два года назад он стал третьим снайпером «Лады», сумев проявить свои сильные качества.Виктор Комаров. Фото: Владимир БеззубовПопытки усилить состав московские динамовцы предпринимали ещё до смены главного тренера. При Владимире Воробьёве на просмотр были приглашены Игорь Макаров и Вячеслав Кулёмин. Мало того, что практика заключения пробных контрактов в разгар чемпионата не особо распространена. Так ещё и соглашаются на испытательный срок обычно молодые, а не опытные хоккеисты, коими являются Макаров с Кулёминым. И вот, после трёх матчей за бело-голубых, Вячеслав получил полноценный контракт. За отведённый ему срок очков форвард не набрал, а показатель полезности оказался отрицательным – «-1». Тем не менее, за среднее время около 10 минут новобранец столичного клуба действовал максимально полезно. Кулёмин блокировал броски, совершал силовые приёмы и зарабатывал на себе удаления. За свою карьеру он не набирал и 20 очков за сезон, но заработал при этом репутацию бойца и трудяги. Неслучайно его ценил Петерис Скудра. Вот и «Динамо» Кулёмин должен добавить, прежде всего, характера. В составе бело-голубых есть те, кто готов играть на рояле: Вадим Шипачёв, Дмитрий Кагарлицкий, легионеры. А вот таскателей различных музыкальных инструментов до недавнего времени явно недоставало. Новичок москвичей – идеальный кандидат на роль форварда четвёртого звена.Вячеслав Кулёмин. Фото: Владимир БеззубовДальневосточный клуб, начинавший сезон без единого иностранца в составе, начинает постепенно заполнять легионерские вакансии. Вслед за Мареком Говоркой и Войтехом Полаком, которым очки в КХЛ пока даются с большим скрипом, «Адмирал» подписал контракт с ещё одним представителем чехословацкой школы хоккея. На этот раз «моряки» завербовали защитника. Им стал 30-летний чех Карел Кубат. За свою карьеру он ни разу не покидал родную страну, выступая за два клуба: «Спарту» и «Литвинов». Три года назад Кубат становился чемпионом Экстралиги, и тот же сезон стал для него самым результативным. А вот с национальной командой отношения у Карела особенно не складываются. На его счету всего один матча за сборную Чехии на Евротуре, и ни одного чемпионата мира за спиной. Быть может, успешная игра в сильнейшей лиге Европы поможет Кубату пробиться в число лучших чешских хоккеистов?]]></text>
</doc>
