<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В Ярославле состоялась медицинская конференция КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/25/439478.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#медицина]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Форум, названный в честь врача «Локомотива» Андрея Зимина, бывшего одним из его основателей, становится не только местом, где врачи хоккейных команд могут познакомиться с новейшими разработками в области спортивной медицины, но и обменяться мнениями. Для этого в программе конференции были предусмотрены круглые столы.Традиционно спектр тем, затронутых на конференции, был весьма широк. От чисто практических вопросов врачебной практики до нюансов антидопингового законодательства. Перед участниками семинара выступила заместитель начальника отдела организации тестирования РУСАДА Камила Шафеева, вопросов ответственности спортивных врачей при нарушениях антидопинговых правил в своём докладе коснулся спортивный юрист, управляющий партнер Юридической группы КлеверКонсалт Артём Пацев.8-я международная научно-практическая конференция имени Андрея Зимина. Фото: Ярослав НееловНаибольший акцент был сделан на диагностику, лечение и восстановление спортсменов после травм. Также несколько компаний-производителей товаров и услуг показали свои новинки и рассказали о них участникам конференции.В первый день встречи её участники посетили мемориал на месте гибели команды «Локомотив», а также памятник около ярославской арены.- Конференция традиционна, она организована для профессионального обмена мнениями, получения современной актуальной информации, в этом её главная цель, - отметил один из организаторов форума, главный врач ООО ЦСМ «Локомотив» Андрей Заводчиков. – Но немаловажна и, скажем так, культурная наполняемость этой встречи. Мы постарались сделать так, чтобы люди могли и немного отдохнуть после многомесячного марафона чемпионата. Врачи хорошо потрудились, теперь есть возможность немного перевести дух. Думаю, нам удалось учесть все пожелания участников, я бы оценил уровень организации конференции на твёрдую четвёрку. Не может не радовать традиционный, постоянный состав участников, прежде всего компаний, представляющих свои новинки.8-я международная научно-практическая конференция имени Андрея Зимина. Фото: Ярослав НееловОдна из таких компаний - «Вулфспорт», на протяжении многих лет представляющая свои новинки на медицинской конференции КХЛ.- Наша компания производит и продаёт профессиональное спортивное питание, многие наши продукты по-настоящему уникальны, и я рад, что из года в год имею возможность рассказать о них врачам КХЛ, - отметил её основатель и генеральный директор Олег Волков. - Кроме того, мы занимаемся реабилитацией, в том числе и аппаратной, представляя несколько известных мировых брендов.Участие в выставке лично для меня и для моей компании очень важно, поскольку каждый год мы имеем возможность общаться практически со всеми врачами КХЛ и не только обсудить какие-то рабочие вопросы, но и обменяться мнениями по новинкам, которые появились за год на рынке, посоветовать что-то врачам, услышать новое от них. Такой обмен мнениями очень важен, он заряжает на год вперёд. Хотел бы подчеркнуть: наша компания работает со многими спортивными федерациями, но такого форума, такой площадки, какую организует КХЛ, нет нигде. Это надо ценить и всячески поддерживать. Хотел бы поблагодарить медицинское управление Лиги.Одной из самых актуальных тем в спортивной медицине является тема соблюдения антидопинговых правил.- Врачи КХЛ – не новички в вопросах антидопинга, - заметил спортивный юрист Артём Пацев, - Поэтому, выбирая тему доклада я, в первую очередь ориентировался на новеллы в нашем спортивном законодательстве, а также на то, что, возможно, нам предстоит ожидать в будущем в плане ответственности за несоблюдение антидопинговых правил. Для того, чтобы врачи, другие медицинские работники и представители персонала понимали, что действовавшие ранее правила, а вернее, отсутствие таковых, закончилось. На сегодняшний день существуют нормы, регламентирующие привлечение врачей к ответственности за нарушение антидопинговых правил спортсменом. Это надо знать и понимать. Кто предупреждён – тот вооружён.Возвращение полных прав РУСАДА ни в коей мере не помешает той работе, которую уже давно ведёт КХЛ совместно с ИИХФ. Другое дело, что на первом этапе стоит ждать некоей притирки в работе антидопинговых инспекторов. Тех, которые направлены ИИХФ и тех, которые направлены РУСАДА. В части планирования тестирования. Например, не исключены случаи, когда на один и тот же матч, за одним и тем же хоккеистом придут два разных допинг-офицера. Основным же положительным моментом возвращения прав РУСАДА я вижу возвращение российскому агентству рассмотрение вопросов по выдаче терапевтических исключений.8-я международная научно-практическая конференция имени Андрея Зимина. Фото: Ярослав НееловМнением о конференции поделились её главные участники – врачи клубов.Дмитрий Батушенко, врач ХК «Авангард»:- Эти встречи врачей, не только КХЛ, но и других лиг, остаются неизменными из года в год. Все ребята, которые собираются здесь – опытные врачи, имеющие уникальные наработки. И нигде ты не сможешь обменяться с ними опытом, только на подобных конференциях. Конечно, мы встречаемся друг с другом, но, в основном, на играх, поэтому полноценно пообщаться не получается.Нравится то, что в этих конференциях принимают участие докладчики очень высокого уровня и поднимаются темы, наиболее актуальные для специалистов, работающих с хоккейными командами. Отметил бы доклады, посвящённые инфекционным заболеваниям, прививочной кампании, практическому использованию кинезиотейпирования. Великолепный доклад по лучевой диагностики. Состоялся оживлённый диспут по вопросам антидопингового обеспечения. Это особенно актуально в связи с возобновлением деятельности РАСАДА. Все подчеркнули, что КХЛ всячески поддерживает и реализует идею чистого спорта в России. Мы всецело готовы помогать в этом, чтобы восстановить доброе имя наших антидопинговых служб.Алексей Анисимов, врач ХК «Югра»:- По ходу сезона неизбежно накапливаются вопросы, на которые очень хочется получить ответы, и это очень часто удаётся здесь. Зачастую ответы я получаю именно в результате общения с коллегами. Причём не всегда самые опытные дают решение, новички также привносят свежий взгляд на некоторые проблемы. Что касается докладов – всегда с удовольствием слушаю Тимофея Яшина. В этот раз он говорил о водно-минеральном балансе организма спортсмена, и я уверен, что очень многое из услышанного смогу использовать в следующем сезоне. Кроме того, очень интересны были проблемы реабилитации, восстановления. Разрывы мышц, лучевая диагностика, - это то, с чем мы регулярно сталкиваемся на протяжении сезона.Евгений Харченко, врач ХК «Амур»:- Я постоянный участник конференции КХЛ, был на шести встречах и могу говорить, насколько она важна. Дважды такие встречи не проводились (после трагедии с ярославской командой), и, по крайней мере, я ощутил это в сезоне. Здесь есть возможность не только узнать о новых веяниях, методиках, но и по-настоящему включиться в них. Когда ты занят повседневной работой в клубе, следить за всем этим зачастую нет возможности – очень плотный график. Перелёты, смены часовых поясов, - всё это не позволяет учиться во время работы. В этом смысле очень хорошо, что конференция проходит несколько дней. Есть время пообщаться в официальной обстановке с преподавателями и в неофициальной – с коллегами. В этом году было интересно практически всё, несмотря на то, что я уже 15 лет работаю в спорте. Доклад по кардиологии, мастер-классы, оживлённые дискуссии после выступления представителей РУСАДА.Игорь Шмелёв, врач ХК «Динамо» (Москва):- Такие семинары просто необходимы. Время движется вперёд, и здесь мы всегда узнаём что-то новое для себя. Так было и на этот раз. Плюс – всегда хорошо встретиться со старыми друзьями, пообщаться в приятной атмосфере. Кроме того, конференция позволяет завязать новые связи, которые будут необходимы для работы в дальнейшем.8-я международная научно-практическая конференция имени Андрея Зимина. Асхаб Гаджиев (слева). Фото: Ярослав НееловПодвёл итоги конференции руководитель медицинского управления КХЛ Асхаб Гаджиев.- Главной особенностью нынешней конференции я вижу то, что её уровень, и организационный, и уровень программ, связанных с околоспортивными и медицинскими темами, был выше, чем в прошлом году. Он повышается постоянно, мы, ничего кардинально не меняя, просто стараемся расти в собственных глазах.Основной упор был сделан на антидопинговое обеспечение. Это неслучайно, поскольку со следующего сезона вводится обязательная сертификация всех сотрудников клубов, от персонала до хоккеистов после прохождения обучения на сайте РУСАДА. Именно поэтому к нам приезжали специалисты антидопингового агентства и разъясняли технические моменты этого обучения. Без сертификата игроки до заявки допускаться не будут. Что касается новых тем, затронутых на конференции, я бы отметил, прежде всего, доклад по инфекционным заболеваниям, вакцинации и профилактике. Он вызвал живой интерес, поскольку касался не только спортсменов, но и самих врачей, их семей. Не секрет, что за последние годы у нас было три вспышки «детских» инфекционных заболеваний – ветрянки и кори. Поэтому вполне понятны вопросы – что делать, если неизвестно, привит человек, или нет, каков в данном случае алгоритм действий. Кроме того, немного отличался в этом году формат общения. Больше было дискуссий в формате «круглых столов», а также мастер-классов. Причём врачи выступали на них в том числе в качестве пациентов. Прежде всего, речь идёт о кинезиотейпировании. В заключение от себя лично и от лица Лиги хотел бы выразить огромную благодарность организаторам конференции в Ярославле. Высочайший уровень отметили все – и участники, и партнёры. От Лиги и от себя лично хотел бы поблагодарить ХК «Локомотив».]]></text>
</doc>
