<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Степан Старков: «Мой путь в сборную - необычный, даже странный»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/11/421445.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#разговор на бегу, #Степан Старков, #мчм-2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В эти дни молодёжная сборная России проводит недельный сбор на базе в подмосковном Новогорске, в конце недели команда Валерия Брагина отправится в Канаду. Перед чемпионатом мира россиянам предстоит сыграть со сборными Швеции, США и Швейцарии. Сейчас в расположении сборной находится 28 игроков, в Канаде присоединятся ещё пять, выступающих в местных лигах.19-летний Степан Старков дебютировал в КХЛ в ноябре 2017 года и до сегодняшнего дня успел в 51 матче набрать 6 (3+3) очков. В ноябрьской суперсерии против сборных юниорских лиг Канады Старков стал лучшим бомбардиром с 6 (2+4) очками и помог российской команде добиться успеха.- Степан, самая интересная часть сезона начинается?- Согласен, эмоции переполняют сейчас, хочется попасть в окончательный состав сборной, а значит - показать себя с самой лучшей стороны.- Конкуренция огромная, в связи с этим какая атмосфера в коллективе?- Все понимают важность этого сбора и ждут решения тренеров. Но при этом атмосфера позитивная, никто за рамки не выходит.- Выступление на суперсерии в ноябре помогло поверить в свои силы, понять, что у вас есть команда?- Естественно, победы ободряют, дадут дополнительные силы. Мы понимаем, что можем добиваться результата.Степан Старков. Фото: Юрий Кузьмин- Это ещё и возможность привыкнуть к маленькой площадке.- Для нас хорошо, что представилась такая возможность, провели шесть матчей. Хоккей на маленьких площадках совсем другой, и сейчас мы готовимся именно на таком льду здесь, в России.- Цель на турнир?- Только победа!- Перейдём к клубным делам. В ХК «Сочи» сейчас выступает много ребят-участником молодёжных чемпионатов мира в прошлые годы, как они провожали вас?- Все ребята пожелали удачи, кто-то дал напутствие. Андрей Алтыбармакян, который играл год назад в Баффало, сказал несколько своих особенных слов.- В этом году у «Сочи» два представителя в сборной. Это большое событие для клуба?- Конечно. Впрочем, для любой команды чем больше игроков в сборной, тем лучше.- До своего дебюта в КХЛ могли представить, что сможете попасть в состав сборной перед чемпионатом мира?- Знаете, всегда мечтал выступить на чемпионате мира, верил в свои силы. Может, какое-то время назад был далёк от этого, но сейчас я здесь. Конечно, мой путь в сборную - необычный, может, даже странный. Ещё в прошлом сезоне выступал в ступинском «Капитане», и вот - сбор национальной команды. - Как оцените клубный сезон? Ваша команда уверенно идёт на шестом месте Запада.- Достаточно неплохо выступаем и считаю, что идём на своей позиции. Конечно можно играть лучше и быть в таблице выше. Сейчас мы немного сбавили ход, и надо возвращаться. Некоторые матчи складываются непредсказуемо... Но хорошо то, что мы можем обыгрывать любого соперника.- Насколько в молодёжной сборной помогает опыт игры в КХЛ?- Игра против взрослых мужиков в матчах КХЛ определённо помогает. После этого легче против сверстников бороться. Чувствуешь этот опыт, он даёт тебе преимущество. К тому же, привыкаешь к переездам, новым городам и площадкам.Степан Старков. Фото: Юрий КузьминДосьеСтепан Константинович СТАРКОВРодился 18 июня 1999 года в г. Шебекино.Карьера игрока: 2017-2018 – «Капитан» (МХЛ), 2017 – н.в. - ХК «Сочи».]]></text>
</doc>
