<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Гвардейцы Никитина. Всё о чемпионской команде]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/21/439217.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Илья СорокинДва проигранных финала Кубка Гагарина. Поражение в финале молодёжного чемпионата мира. Победа на Олимпиаде, но в статусе запасного вратаря, не сыгравшего в Пхенчхане ни одного матча. Кто-то в 23 года о таком может только мечтать, но не Илья Сорокин. К своему первому кубку новокузнечанин привёл ЦСКА на своих плечах, заслуженно став MVP плей-офф. Два шат-аута в финале – это мощно.Ларс ЮханссонВ победном для ЦСКА плей-офф этот швед всего однажды появился на льду, смирившись с ролью бэкапа. Однако в регулярном чемпионате Ларс Юханссон гораздо чаще, а главное – вполне успешно подменял Сорокина. Со скандинавом в воротах тыл ЦСКА выглядит не менее надежно.Никита НестеровСамым результативным защитником розыгрыша Кубка Гагарина стал Коди Франсон, но Никита Нестеров отстал от него на самую малость. В ЦСКА же по атакующим качествам последние два года равных Нестерову не было. Большинство ему доверяли ещё в «Тампа-Бэй», а в московском клубе он и вовсе стал королём синей линии.Илья Сорокин. Фото: Юрий КузьминАлексей МарченкоТолько блестящая игра уфимского финна Тему Хартикайнена смогла помешать Алексею Марченко стать самым полезным игроком этого плей-офф. Вернувшись из Северной Америки, этот защитник иногда ошибался, порой был незаметен, но в победном для ЦСКА плей-офф Марченко раскрылся с новой стороны, став образцом надёжности.Михаил ПашнинОдин из самых жёстких защитников нашего хоккея играл в этом плей-офф совсем немного – шесть матчей, но без сомнения внёс свой вклад в победу ЦСКА. Москвичи, когда-то выбравшие Пашнина под первым номером первого драфта КХЛ, не зря два года назад вернули его из Ярославля, где Михаил помогал возрождать «Локомотив».Мэт РобинсонЕсли кто и помогал Нестерову на синей линии, то это Мэт Робинсон. Канадец, когда-то раскрывшийся в рижском «Динамо», а затем вышедший на топ-уровень в «Динамо» московском, добавлял игре ЦСКА непредсказуемости. В победном для армейцев плей-офф канадец умудрился забросить пять шайб – больше, чем у Капризова и Шалунова.Клас ДальбекШведский защитник, пополнивший состав ЦСКА в минувшее межсезонье, провёл этот плей-офф ещё более незаметно, чем регулярный чемпионат. Дальбек берёт своё габаритами и чтением игры, особо в атаку не подключаясь. Для Игоря Никитина и его системы игрок почти идеальный.Никита Нестеров. Фото: Андрей ГоловановАртём БлажиевскийВ этом сезоне воспитанник ЦСКА поднялся на ступеньку вверх, получив вызов в сборную России на Евротур. Впрочем, это была лишь прелюдия перед главным событием сезона – победой в Кубке Гагарина.Михаил НауменковЕщё один защитник, являющийся армейским воспитанником. Пропустил в золотом плей-офф всего два матча, забросив шайб столько же, сколько за весь регулярный чемпионат. Науменков обладает классным броском, но использует его не так часто.Линден ВейСейчас в это трудно поверить, но чуть больше года назад «Барыс» добровольно отказался от этого канадца. Лучший бомбардир астанинской команды заканчивал прошлый сезон в Швейцарии, но вскоре вернулся в КХЛ. Вей сходу стал ведущим форвардом команды, центром и мозгом её первого звена. С Капризовым и Григоренко они взаимодействовали так, словно играют вместе лет пять.Кирилл КапризовК 21 годам новокузнечанин стал не только олимпийским чемпионом, но и обладателем Кубка Гагарина. Ему не удалось стать автором золотого гола в Балашихе, как было год назад в Пхёнчхане, но это не делает Капризова менее важным игроком для ЦСКА. Полсотни очков в регулярке – это только верхушка айсберга. Кирилл давал строгой и организованной команде искру. Поистине, золотой мальчик.Боб Хартли, Кирилл Капризов. Фото: Андрей ГоловановМихаил ГригоренкоЛучший бомбардир ЦСКА в регулярном чемпионате и лучший снайпер всего розыгрыша Кубка Гагарина. Нужны ли ещё слова? Нужны. Потому что именно в московском клубе центральный нападающий Григоренко, у которого не сложилась карьера в НХЛ, превратился в нацеленного на ворота вингера с убойным броском. Михаилу не хватило всего пару шайб в плей-офф, чтобы побить снайперский рекорд Зарипова-Дадонова.Константин ОкуловЕщё год назад этот сибиряк, ставший частью операции по переезду связки Шумаков – Шалунов в столицу, казался в ЦСКА лишним. Игорь Никитин чаще всего оставлял его в запасе и не видел в ведущих звеньях. Всё изменилось в этом сезоне. Окулов окреп физически и прокачал бросок, а главный тренер армейцев дал ему столь недостающее доверие. За пределами первой тройки не было в ЦСКА игрока опаснее и изобретательнее.Максим ШалуновЕсли Григоренко и Окулов улучшили свой бросок, то у Шалунова он был одним из лучших в лиге ещё в бытность выступлений за «Сибирь». Однако в этом сезоне Максим чуть сбавил в результативности. Возможно, дело в расставании с многолетним напарником Шумаковым, а по другой версии с одним из лидеров ЦСКА стали играть намного плотнее. Зато в условиях жёсткой опеки Шалунов начал чаще искать партнёров и раскрылся как диспетчер.Максим Сушинский, Александр Попов. Фото: Юрий КузьминАлександр ПоповЧемпион России 2004 года завоевал вторую в своей карьере золотую медаль спустя долгие 15 лет. Иронично, что легенда «Авангарда» приложила руку к победе над своей родной командой. Именно он помог Окулову в концовке третьего периода четвёртого матча перевести игру в овертайм. 38-летний Попов был не только дядькой для армейской молодёжи, но и человеком, который в любой момент может сверкнуть хоккейным интеллектом.Антон СлепышевБоссам «армейцев» нужно было не только переманить Антона Слепышева из «Эдмонтона», но и договориться с «Салаватом Юлаевым» о выкупе прав. Вряд ли в руководстве ЦСКА пожалели, что летом отдали за этого нападающего сразу двух игроков: Артёма Сергеева и Вячеслава Основина. Уроженец Пензы полностью оправдал вложения, представ трудолюбивым игроком с хорошим броском. Неслучайно ведь Никитин выпускал его в качестве усиления на большинство.Сергей АндроновКапитан ЦСКА – по-настоящему стержневой игрок обладателей Кубка Гагарина. Даже не забивая пачками и не набирая охапку очков, Андронов остаётся для команды Никитина незаменимым. Будучи ключевым центром армейцев, он брал на себя всю черновую работу и не давал продохнуть лидерам соперников. Ну а в качестве бонуса выступили три гола в плей-офф, один из которых помог ЦСКА победить «Авангард» в третьем матче финала.Иван ТелегинОдним из самых запоминающихся событий этого плей-офф стала картина, как Пелагея сокрушается при виде промаха своего мужа. С точки зрения результативности этот плей-офф Ивану Телегину и правда не удался: всего один гол и одна передача. Не сравнить с тем, как ярко он играл в 2016 году, когда ЦСКА финал проиграл. Однако то, что Иван провёл плей-офф целиком, от первого до последнего матча, говорит само за себя. Для московских армейцев он - мускулы и сердце.Сергей КалининЧемпион мира среди молодёжи оказался в ЦСКА только прошлым летом, но ощущение, что Калинин является «армейцем» уже много-много лет. С Андроновым и Телегиным он немало поиграл в одном звене за сборную, а с Никитиным работал ещё в «Авангарде». А главное, что Сергей идеально подходит под описание классического игрока ЦСКА. Даже набрав меньше очков, чем Андрей Кузьменко, на которого он был обменян в межсезонье, Калинин свою работу сделал на совесть.Грег СкоттКанадец, уже три года выступающий за ЦСКА, находится в тени более мастеровитых российских игроков. Вот и в плей-офф он провёл всего десяток игр, пропустив тот самый золотой матч в Балашихе. Тем не менее, Никитин всегда мог положиться на опытного легионера. Пороха он не изобретёт, но сыграет надёжно и свои 20 очков за сезон наберёт.  Янник ХансенСемь шайб в регулярном чемпионате и одна в плей-офф – немного не то, чего ждали от форварда, который играл в «Ванкувере» в одном звене с братьями Седин. Игорь Есмантович анонсировал Хансена как элитного снайпера, но на ведущих ролях у Никитина оказались российские форварды. Тем не менее, датчанин помог ЦСКА в большинстве и привнёс своего энхаэловского опыта.Михаил Григоренко. Фото: Андрей ГоловановАндрей СветлаковБудучи воспитанником ЦСКА, Светлаков выступает за главную команду вот уже четыре года. В регулярном чемпионате его статистика не растёт, никуда не делись и командировки в Высшую лигу, но при этом нынешний плей-офф стал для Андрея самым успешным в карьере. Кажется, молодой центральный нападающий убедил Никитина в своей необходимости.Максим МаминНу и куда без автора золотого гола? Бросок Мамина принёс ЦСКА долгожданный Кубок Гагарина, но самого Мамина перед началом чемпионского сезона в составе не было. Ещё осенью он пытался пробиться в состав «Флориды», но не увидев перспектив, вернулся в родной клуб. В регулярном чемпионате на счету Максима была всего одна шайба, не всегда он попадал в состав в плей-офф, но судьба отблагодарила форварда за терпение.Никита Ртищев Один из самых талантливых игроков школы ЦСКА дебютировал за основную команду в этом сезоне. А в плей-офф Ртищев успел поиграть во всех трёх лигах: МХЛ, ВХЛ и КХЛ. На счету форварда, который должен стать одним из лидеров молодежной сборной России на чемпионате мира-2020,  три матча в розыгрыше Кубка Гагарина. Александр РомановВнук Зинэтулы Билялетдинова не просто перещеголял дедушку, став, в отличие от него, чемпионом страны, но и сделал это в свой первый сезон на профессиональном уровне. С первых матчей за ЦСКА он показал себя не по годам зрелым игроком, на которого можно положиться в разных ситуациях. В плей-офф лучшему защитнику молодёжного чемпионата мира Игорь Никитин доверил четыре матча.Игорь НикитинНачав свою тренерскую карьеру синхронно с образованием КХЛ, нынешний главный тренер ЦСКА шёл к Кубку Гагарина долгие десять лет. Не всегда он был первым человеком в команде, работая ассистентом в «Авангарде», «Сибири», а затем и в ЦСКА у Дмитрия Квартальнова. Помогал Никитин и главным тренерам сборной, будь то Зинэтула Билялетдинов или Олег Знарок.Любопытно, что к своему главному достижению в жизни Игорь Валерьевич пришёл сразу после того, как покинул национальную команду. Сосредоточившись на клубной работе, он отказался от излишней ротации, развязал руки отдельно взятым креативным форвардам, но не изменил своей тренерской философии. Бывший защитник Никитин за несколько лет выстроил в ЦСКА самую надёжную оборону в истории лиги.Максим Третьяк, Фёдор Беляков, Артём Чмыхов, Андрей Ермаков, Кирилл Голощапов, Никита Макеев, Марсель Ибрагимов, Иван Силаев, Артём Антипов, Лев Комиссаров, Игорь Левицкий, Сергей Толчинский, – все они провели за ЦСКА хотя бы матч в регулярном чемпионате и являются частью чемпионской команды.]]></text>
</doc>
