<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: талисман «Трактора» вернулся из космоса, юбилей Зарипова]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/07/410765.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Данис Зарипов, #Кирилл Капризов, #Ник Бэйлен, #Якуб Коварж, #Наиль Якупов, #Виктор Тихонов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Опытный форвард «Ак Барса» Данис Зарипов отметил очередной статистический юбилей, забросив свою 400-ю шайбу в чемпионатах России. Игрок по традиции забрал игровой снаряд в качестве сувенира.Осень - время традиционных фотосессий в густой листве. Талисман «Автомобилиста» Автик с удовольствием позирует фотографу в красивом осеннем пейзаже.«Салават Юлаев» решил совместить приятное с полезным, установив в фойе дворца комплекс для сдачи ГТО. Болельщик, сдавший все нормативы, получит в подарок абонемент на игры.Хоккеисты «Авангарда» воспользовались возможностью посетить футбольный матч Лиги Чемпионов «Локомотив» - «Шальке». На стадионе было прохладно, но очень интересно.«Адмирал» провёл важный клубный трансфер. Талисман дальневосточного клуба Пиратыч покинул вахту, сдав пост моржу Мише. Нового маскота одели по последней морской моде.Голкипер «Локомотива» Александр Салак залечивает травму, но продолжает находиться с командой. Чешский хоккеист уделил время молодым болельщикам, гурьбой выстроившимся за автографом.Во встрече «Авангарда» и СКА на льду соревновались не только хоккеисты. В одной из пауз в настоящем танцевальном баттле сошлись талисманы команд, несмотря на упорную борьбу – победила дружба.«Спартак» не забывает своих легендарных ветеранов. На арене прошло чествование Александра Кожевникова, отмечающего 60-летний юбилей. Форвард пришёл на стадион вместе с дочкой Марией и внуками.Хоккейный клуб «Сочи» в Международный день глухих призвал обратить внимание на проблемы глухих и слабослышащих людей. На Земле более 5% людей имеют нарушения слуха.Талисман челябинского «Трактора» побывал в космосе. Плюшевый мишка стал индикатором невесомости на космическом корабле «Союз МС-08» и игрушкой-амулетом Героя России, космонавта Олега Артемьева.Форвард ЦСКА Кирилл Капризов никогда не отличался чрезмерной жёсткостью на площадке. Нападающий продемонстрировал доброту и вне льда, подарив клюшку маленькому болельщику.Звёздный нападающий СКА Виктор Тихонов не стал высокомерным, несмотря на свой звёздный статус. Форвард не отказался помочь маскоту «армейцев» Коню-Огню, занявшись коньками талисмана.Матч астанинского «Барыса» посетил один из лучших боксёров мира - Геннадий Головкин. Все 11 тысяч хоккейных болельщиков стоя приветствовали любимого спортсмена.Защитник Владислав Наумов поздравил с днём рождения болельщицу «Сибири» Таисью Фёдоровну. Поклонница команды отмечала 100-летний юбилей, но и сама не отпустила гостя без подарка.Матч «Авангарда» и «Витязя» изобиловал драками и удалениями. Команда Валерия Белова выложила 30-секундное видео, наполненное всей мужественностью и жёсткостью хоккея.Форвард СКА Наиль Якупов на льду полностью отдаётся эмоциям. В одном из игровых эпизодов нападающий сломал клюшку об колено. Стоит отметить, что игровой инструмент ранее частично треснул при броске.«Салават Юлаев» перед домашней серией сделал специальный коллаж, изобразив клуб в роли охотника. Добычей должны были стать: «орлы» из Братиславы, «ястребы» из Балашихи и «медведи» из Челябинска.Голкипер «Автомобилиста» Якуб Коварж всё превращает в зрелище. Болельщики в комментариях огорчаются, что им не всегда удаётся увидеть кульбиты чешского вратаря вживую.Фотограф поймал удачный кадр - защитник «Трактора» Ник Бэйлен прикусил свой комплект формы. Пресс-служба клуба предположила, что уральские учёные придумали съедобные хоккейные свитеры.Нижегородское «Торпедо» объявило октябрь месяцем добрых дел. Клуб возьмёт на себя заботу о подопечных Фонда НОНЦ: детях, борющихся с онкологическими заболеваниями.Источник фото: официальный сайт «Трактора»]]></text>
</doc>
