<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Жамнов начинает с победы, «Сибирь» громит минчан. Обзор матчей 20 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/20/412886.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Спартак, #Слован, #Динамо Рига, #Витязь, #Авангард, #Трактор, #Куньлунь, #Нефтехимик, #Сибирь, #Динамо Мн]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Нефтехимик (Нижнекамск) 2 – 4 (1:0 1:2 0:2)Игровой день начался в Шанхае, где к набравшему хороший ход «Куньлуню» приехал нижнекамский «Нефтехимик», игравший два дня назад в подмосковном Подольске. Команды являются прямыми конкурентами за восьмую строчку, дающую право выступить в плей-офф. «Драконы» в первом периоде больше оборонялись, но это не помешало Брэндону Ипу отличиться броском с неудобной руки с пятака.Вскоре Олли Палола удачно подправил шайбу в ворота после дальнего броска Томаша Кундратека. «Нефтехимик» не собирался сдаваться и ещё до второго перерыва отыграл две шайбы, Павел Падакин продлил свою результативную серию до пяти матчей. В начале третьего периода нижнекамцы сделали всё, чтобы добиться первой победы в Китае – Микаэль Руохомаа отличился в большинстве, а Марат Хайруллин поставил точку в матче. После этой победы нижнекамцев поднялись в зону плей-офф.наверхСибирь (Новосибирск) – Динамо (Минск) 6 – 0 (3:0 3:0 0:0)В Новосибирске местная «Сибирь», идущая на последнем месте Востока, принимала минское «Динамо», замыкающее таблицу Западной конференции. Несколько недель назад динамовцы были сильнее на своём домашнем льду, но сейчас ситуация в клубах была уже противоположной. «Сибирь» постепенно выходит из кризиса, а вот «Динамо» Горди Дуайера уже проиграло семь матчей подряд.Матч для белорусской команды не задался с самого начала. За 1 минуту и 42 секунды «Сибирь» забросила две шайбы, обновив свой рекорд в КХЛ. У «Динамо» всё шло не так, Олег Евенко был удалён до конца матча, а на первый перерыв команды ушли при счёте 3:0. Вторая двадцатиминутка завершилась с аналогичным счётом. При этом нельзя сказать, что у «Сибири» было какое-то колоссальное преимущество по игре, минчане старались угрожать воротам Дэнни Тэйлора, но распечатать голкипера так и не смогли. Самым результативным игроком матча стал Евгений Бодров, набравший 2 (1+1) очка.наверхТрактор (Челябинск) – Авангард (Омск) 2 – 1 OT (0:0 1:0 0:1 1:0)В Челябинске «Трактор» принимал омский «Авангард», который после уверенного старта начал чередовать победы с поражениями. Для исполняющего обязанности главного тренера челябинцев Алексей Тертышный этот матч стал третьим после ухода Германа Титова. Матч проходил при колоссальном преимуществе «ястребов», но надёжно действовал голкипер хозяев Василий Демченко.Фотолента: 20.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Трактор» (Челябинск) - «Авангард» (Омск)В каждом из периодов «Авангард» перебрасывал своего соперника, а по итогу основного времени преимущество было колоссальным – 45-10. Счёт был открыт в начале второй трети игры – Игорь Полыгалов в контратаке замкнул передачу Йонаса Энлунда. Старания «Авангарда» не пропали даром – Кирилл Петров вылез из-за ворот и затолкал шайбу. В овертайме всё же удача повернулась к «Трактору», Полыгалов оформил дубль.наверхСпартак (Москва) – Слован (Братислава) 4 – 1 (1:0 1:1 2:0)После поражения от рижского «Динамо» (2:3) в прошлом матче руководство «Спартака» решило отправить в отставку главного тренера Вадима Епанчинцева. На поединок против «Слована» команду в качестве и.о. главного тренера вывел генеральный менеджер Алексей Жамнов. В прошлом сезоне его появление на тренерской скамейке красно-белых оказало чуть ли не магическое действие: «Спартак» выдал длительную победную серию и заложил фундамент для попадания в плей-офф. Новому тренерскому штабу, в который вошёл также недавно завершивший карьеру Максим Соловьёв, предстояло дебютировать в матче против команды, которая сумела выиграть пять матчей подряд. Однако первое противостояние сезона в Братиславе завершилось убедительной победой москвичей - 4:1. ФОТОЛЕНТА. 20.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Слован» (Братислава)Перед игрой клуб чествовал Артёма Воронина, ставшего новым рекордсменом «Спартака» по количеству матчей за клуб - игра с «Нефтехимиком» стала для него 268-ой по счёту, Воронин перекрыл достижение Штефана Ружички.«Спартак» начал активно и уже на четвёртой минуте открыл счёт – Дмитрий Калинин оказался на убойной позиции и кистевым броском забил свой первый гол в нынешнем сезоне. После перерыва хозяева продолжили наседать на ворота Марека Чилиака и в итоге добились успеха – выход два в одного чётко разыграли Илья Зубов и Ярослав Косов. Однако незадолго до второго перерыва настойчивость Патрика Лампера привела к ответной шайбе «Слована». В третьем периоде команды обменивались опаснейшими моментами, решил же исход матча точный бросок Анатолия Никонцева впритирку со штангой.наверхВитязь (Московская область) – Динамо (Рига) 1 – 2 (0:1 1:1 0:0)После того, как «Витязь» выиграл четыре из пяти последних матчей, команда Валерия Белова забралась на шестое место западной конференции, обойдя «Спартак». Понемногу снова подбираются к восьмёрке и рижане, начав выездную серию с победы над теми же красно-белыми (3:2). Поражает защитник Мэтью Майоне – 27-летний итальянец штампует очки и входит в пятёрку самых результативных игроков лиги.Очередными он отметился в Подольске, поучаствовав в первой и второй шайбе рижан – сначала под его бросок в большинстве подставил клюшку Кевин Кларк, во втором Майоне ассистировал Лаурису Дарзиньшу. В середине периода Миро Аалтонен, оставшись в одиночестве перед воротами Кристерса Гудлевскиса и хладнокровно разобрался с голкипером, а незадолго до сирены в раздевалку отправился Гуннарс Скворцов за толчок на борт Михаила Епишина. В итоге рижанам удалось удержать победный счёт и одержать вторую подряд гостевую победу.наверх]]></text>
</doc>
