<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Стена» Сорокина и третья победа ЦСКА в финале Запада]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/05/437579.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[После двух матчей в Санкт-Петербурге СКА сумел сравнять счёт в серии и донельзя обострить интригу в главном армейском противостоянии. Одним из главных героев поединков в северной столице стал форвард СКА Николай Прохоркин, пропустившие первые два. Возвращение получилось блестящим – в третьем матче на счету форварда СКА передача и победный гол в овертайме, в четвёртом – ещё один гол и участие в комбинации, приведшей к победной шайбе Никиты Гусева. Кроме того, в этой же игре впервые был заменён голкипер ЦСКА Илья Сорокин, до этого не пропустивший в нынешнем плей-офф ни одной минуты.ФОТОЛЕНТА. 05.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - СКА (Санкт-Петербург)На пятый матч тренерский штаб СКА не поменял победный состав, сохранив полностью сочетания звеньев. Единственное изменение коснулось вратарской бригады. Вместо Магнуса Хелльберга сменщиком Шестёркина оказался Никита Богданов, пока не проведший ни одной минуты в КХЛ. Москвичи же ожидаемо сделали несколько замен. Не оказалось в заявке Грега Скотта, Павла Карнаухова и Михаила Пашнина, их места заняли Артём Блажиевский и Александр Романов.Перед матчем в окрестностях ЦСКА Арены зрители наблюдали повышенные меры безопасности, это означало, что на матч может приехать кто-то из первых лиц. В итоге за игрой наблюдал Председатель Правительства РФ Дмитрий Медведев. Кроме того, приехали министр культуры Владимир Мединский, зампред правительства Ольга Голодец, министр спорта Павел Колобков.   Первый период начался с атак СКА, и к 11-й минуте счёт бросков в створ выглядел довольно удивительно – 7:0 в пользу гостей. Безусловно, этому помогло удаление Андрея Светлакова, однако Игорь Шестёркин в первой половине периода в игру практически не вступал. Илья Каблуков, Прохоркин, Наиль Якупов имели возможности открыть счёт. Преимущество гостей сомнений не вызывало, тем удивительней стало то, что произошло на последней минуте. Одна из редких атак ЦСКА завершилась филигранным пасом Максима Мамина из-за ворот на забытого обороной СКА Мэта Робинсона. Защитник ЦСКА имел возможность тщательно прицелиться и точно выстрелил над плечом Шестёркина.Перерыв пошёл армейцам на пользу. Они заметно активизировались, и на 28-й минуте запрессовали гостей в их зоне, вынудив совершить несколько ошибок и в результате вывели на бросок Максима Мамина, который с великолепной позиции прошил Шестёркина. Для нападающего ЦСКА этот гол стал первым в нынешнем плей-офф. После него ЦСКА уже прочно завладел инициативой, умело разрушая в самом начале практически все атаки питерцев. В результате по итогам периода картина получилась прямо противоположной первой двадцатиминутке: 10:3 в пользу ЦСКА. После перерыва СКА попытался снова выйти на первые роли и осадил ворота Сорокина. Однако хозяева были к этому готовы, да и голкипер красно-синих действовал без ошибок. Не сумели питерцы воспользоваться удалением Кирилла Капризова, в одном из эпизодов сломалась клюшка у Прохоркина. В итоге ЦСКА выстоял и был вознаграждён голом в пустые ворота за авторством Сергея Андронова, набравшего первое очко в нынешнем плей-офф. Эта игра стала первой, завершившейся сухой победой одной из команд в финалах конференций. Серия перемещается в Санкт-Петербург. Илья Воробьёв, главный тренер СКА:- Первый период хороший был, кроме последнего отрезка, когда пропустили гол, сами себе привезли. Потом старались вытащить встречу, не получилось, готовимся к следующему матчу. Во втором периоде шло наложение отрезков, смен, приходилось играть в своей зоне. Хелльберга не было в заявке по семейным обстоятельствам.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Тяжелая игра, как и все в серии. Ребята проявили характер, реализовали моменты, готовимся к следующему матчу. Не считаю, что у Сорокина были неудачные матчи в Санкт-Петербурге, вратарь – важная часть команды в любой игре. Играем против хорошей команды, СКА двигался хорошо, удаление выбило из ритма, пока пришли в себя время ушло. Новые перестановки? Тренировок почти нет, чисто интуиция, нужно было встряхнуть команду.]]></text>
</doc>
