<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Спартак» - ЦСКА. 13-я попытка красно-белых одолеть ЦСКА. Превью 1 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/01/419552.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Спартак, #ЦСКА, #Барыс, #Автомобилист, #Салават Юлаев, #Адмирал, #Трактор, #Динамо Рига, #Торпедо, #Динамо Москва, #Авангард, #Металлург Мг, #Нефтехимик, #Северсталь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 14:00 мск)«Барыс» завершил домашнюю серию, выиграв два матча из трёх. В игре с «Северсталью» (5:3) отлично проявили себя легионеры: по четыре очка набрали Даррен Диц и Мэттью Фрэттин, Диц укрепил своё лидерство в списке лучших защитников-бомбардиров лиги (10+23). Самый результативный форвард – Роман Старченко (12+17), следующий матч станет для ветерана 500-м в КХЛ.«Автомобилист» не сумел ни разу поразить ворота «Авангарда» (0:3), потерпев четвёртое поражение в пяти встречах. Несмотря на игровой спад, подопечные Андрея Мартемьянова удерживают лидерство на Востоке с 55 очками после 34 матчей. Тренер подверг критике российских форвардов клуба, отметив, что они должны подтягиваться к легионерам.16 октября именно «Барыс» остановил великолепную стартовую серию «Автомобилиста» - Астана победила благодаря дублю Патриса Кормье (2:1).Трансляция: КХЛ ТВ HD (13:45)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Адмирал (Владивосток) (начало в 14:30 мск)«Салават» потерпел второе подряд домашнее поражение, не справившись с «Металлургом» (0:4). Тренерский штаб и хоккеисты извинились перед болельщиками, назвав свою игру недопустимой. Сегодня в клубе дебютирует звёздный новичок – форварда Александра Бурмистрова выменяли из «Ак Барса», взамен отдав Александра Ляхова, Савелия Кувардина и Вячеслава Основина.«Адмирал» начал выезд с поражения в Челябинске от «Трактора» (1:2). Недовольным реализацией моментов остался главный тренер «моряков» Сергей Светлов. Прервалась результативная серия ветерана Сергея Конькова, 36-летний нападающий – второй по набранным очкам (8+7) в клубе.Две недели назад «Салават» победил «Адмирал» дома (3:1), «моряки» не выигрывают в Уфе с октября 2015 года.Трансляция: КХЛ ТВ (14:15)наверхТрактор (Челябинск) – Динамо (Рига) (начало в 15:00 мск)Челябинский клуб сегодня завершит домашнюю серию из пяти матчей, в которой баланс побед и поражений пока равный. В игре с «Адмиралом» (2:1) вернулся в строй Пол Щехура, пропустивший месяц из-за травмы. Форвард должен помочь «Трактор» улучшить результативность – команда забивает меньше всех соперников по Восточной конференции (60 голов в 32 встречах).Рижское «Динамо» проиграло «армейским» клубам в рамках KHL World Games, уступив СКА (1:3) и ЦСКА (0:5). Команда балансирует на границе зоны плей-офф, заработав 30 очков в 31 матче. Сегодня должен вернуться на лёд лидер рижан Линус Виделль, серия форварда с набранными очками (2+4) составляет шесть игр.«Трактор» выиграл последние восемь встреч с рижским «Динамо», последний раз уступив 9 января 2014 года (2:5).наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 16:30 мск)«Торпедо» завершило выездную серию, пропустив по пять шайб от «Металлурга» (4:5) и «Ак Барса» (1:5). Главный тренер нижегородцев Дэвид Немировски отметил, что его игроки подсели физически. Тем не менее, клуб уверенно чувствует себя после переезда на Восток, третьим в конференции добравшись до отметки в 100 заброшенных шайб.Московское «Динамо» не проигрывает на протяжении трёх матчей, поднявшись на седьмое место Запада. В игре со «Слованом» (3:0) второй «сухарь» подряд оформил ветеран Александр Ерёменко, отразивший 32 броска. Стал выходить не только в большинстве, но и в меньшинстве Дмитрий Кагарлицкий, набирающий в среднем почти очко за матч (9+22).8 октября московское «Динамо» в упорной борьбе сумело одолеть «Торпедо» в серии буллитов (4:3 Б), два очка (1+1) и победный бросок записал в актив Вадим Шипачёв.Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:20)наверхАвангард (Омск) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 17:00 мск)Команда Боба Хартли начал домашнюю серию с победы над лидирующим на Востоке «Автомобилистом» (3:0). Пятый «сухой» матч в сезоне оформил Игорь Бобков, заслуживший горячие похвалы от тренерского штаба. Провёл первую встречу за «ястребов» Богдан Якимов, нападающий оценил свой дебют на «тройку».«Металлург» приехал в Балашиху из Уфы, где уверенно справился с «Салаватом Юлаевым» (4:0). Потрясающий гол забил недавно залечивший травму Григорий Дронов, 20-летний защитник прошёл всю площадку и не оставил шансов вратарю.Впервые в ноябре вышел на лёд Артём Загидулин, оформивший «сухарь». Защитник Евгений Бирюков на пороге юбилея – сегодня он может стать первым игроком, добравшимся до отметки 700 матчей в КХЛ.«Авангард» дважды проиграл «Металлургу» в текущем чемпионате (0:1, 1:4), три из пяти шайб в ворота «ястребов» забросил Сергей Мозякин. На домашнем льду «ястребы» проиграли семь последних встреч «Магнитке».Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Северсталь (Череповец) (начало в 17:00 мск)«Нефтехимик» взял два очка в последних четырёх играх, уступив «Куньлуню» место в зоне плей-офф. Наставник нижнекамцев Андрей Назаров сохраняет хорошее настроение, после поражения от «Локомотива» (3:4 Б) специалист отметил признаки «выздоровления» команды. Не покидает лёд без очков (0+3) на протяжении трёх матчей Павел Падакин.«Северсталь» во встрече со «Спартаком» (0:3) потерпела седьмое поражение подряд и первое под руководством нового главного тренера Андрея Разина. Специалист не стал подвергать новых подопечных жёсткой критике, отметив положительные моменты в игре. Череповецкому клубу нужно улучшение результатов – отрыв от восьмого места составляет десять очков.В начале октября «Нефтехимик» с трудом одолел «Северсталь», которая сумела отыграть три шайбы за три минуты третьего периода (4:3 ОТ).наверхСпартак (Москва) – ЦСКА (Москва) (начало в 17:00 мск)«Спартак» стартовал в домашней серии с уверенной победы над «Северсталью» (3:0). Оформил третий шатаут подряд и довёл «сухую» серию до 183 минут вратарь Никита Беспалов, лишь недавно вернувший место в основе. Несмотря на итоговый счёт, тренер Игорь Уланов остался недоволен работой в обороне, отметив, что при такой игре ЦСКА сможет забросить «корзину шайб».ЦСКА продолжает взлёт: «армейский» клуб во встрече с рижским «Динамо» оформил 15-ю победу подряд, прочно захватив лидерство в лиге. Оборона команды Игоря Никитина с отрывом самая надёжная в КХЛ: лишь 34 пропущенных шайбы в 33 играх. Немалую роль в этом играют вратари: Илья Сорокин отражает 94,0% бросков по воротам, Ларс Юханссон – запредельные 97,2% и не пропускает на протяжении 178 минут кряду.27 сентября ЦСКА сломил сопротивление «Спартака» (2:1), «красно-белые» не сумели сдержать оформившего дубль Михаила Григоренко, чья результативная серия (1+6) длится четыре матча. «Спартак» не побеждал в дерби с «армейцами» с 2013 года, проиграв 12 встреч с учётом плей-офф.Трансляция: Матч ТВ (16:55)наверх]]></text>
</doc>
