<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Красоткин, Кронвалль, Петерссон и Коновалов – лучшие игроки февраля]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/04/434144.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки месяца, #Антон Красоткин, #Стаффан Кронвалль, #Андре Петерссон, #Илья Коновалов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Антон Красоткин («Адмирал»), в восьми матчах одержавший пять побед, в том числе четыре – на ноль. Голкипер дальневосточного клуба отразил 95,24% броска при коэффициенте надёжности 1,52. Максимальный безголевой отрезок Красоткина составил 153 минуты 12 секунд.– лучшим защитником признан Стаффан Кронвалль («Локомотив»), в 9 матчах одержавший вместе с командой пять побед и набравший в них 6 (3+3) очков. Шведский защитник ярославского клуба не завершил ни один из матчей месяца с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+5). Гол Кронвалля в гостевом матче против минского «Динамо» стал победным. В первом поединке серии плей-офф против ХК «Сочи» защитник «Локомотива» оформил дубль. Также на его счету 17 бросков по воротам, 4 силовых приёма и 8 блокированных бросков.– лучшим нападающим признан Андре Петерссон («Барыс»), в 10 матчах одержавший вместе с командой 7 побед и набравший в них 12 (6+6) очков при показателе полезности (+9). Нападающий клуба из Астаны отметился дублями в поединках против «Йокерита» и «Салавата Юлаева» (в обоих одна из шайб становилась победной). По итогам регулярного чемпионата Петерссон занял седьмое место в списке лучших снайперов КХЛ.– лучшим новичком признан голкипер Илья Коновалов («Локомотив»), в 7 матчах одержавший 4 победы, в том числе одну на ноль (во втором матче серии плей-офф против ХК «Сочи»). Вратарь ярославского клуба отразил 90,48% бросков при коэффициенте надёжности 2,69. По итогам регулярного чемпионата 20-летний голкипер с десятью матчами на ноль стал третьим в Лиге по данному показателю.]]></text>
</doc>
