<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Молодёжный чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Три очка Романова приносят победу россиянам на старте МЧМ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/28/424361.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#МЧМ-2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Молодёжная сборная России начинала свой путь на чемпионате мира матчем против команды Дании. В последние годы скандинавы стали частыми соперниками команд Валерия Брагина, к тому же тренирует датчан Олаф Эллер, давний друг Брагина, и в какой-то степени его ученик. Три года назад в Хельсинки датчане были близки к сенсации и могли выйти в полуфинал, но в этом году команду ждет совсем другая история.В первом матче датчане потерпели сокрушительное поражение от сборной Канады со счётом 0:14. Матча с Россией наверняка скандинавы ждали с такой же опаской, но команда Валерия Брагина решила сыграть эффективно в этот вечер. У голкипера сборной Данила Тарасова было больше работы, чем у его коллеги Вильяма Рёрта, счёт по броскам был 20-18 в пользу команды Дании. Но из этих 18 бросков российской команды четыре оказались результативными.Начал дело Виталий Кравцов, сыгравший на добивании во время розыгрыша большинства. Во втором периоде защитник Александр Романов нанёс хлёсткий дальний бросок, а в заключительном периоде он уже дважды ассистировал, став самым результативным и лучшим игроком встречи. Уже завтра сборной России предстоит сыграть против команды Чехии, а задача-минимум (выход в плей-офф), кажется уже решена. Россия – Дания – 4:0 (1:0, 1:0, 2:0)Голы: 1:0 Кравцов (Денисенко, Костин, 06:28, бол), 2:0 Романов (Костин, Кравцов, 37:49), 3:0 Шэн (Романов, Алексеев, 53:54), 4:0 Ив. Морозов (Слепец, Романов, 58:34, п.в.)Вратари: Тарасов 20/20 – Рёрт 14/17Фото: Елена Руско]]></text>
</doc>
