<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: Жеглов и Шарапов в «Ак Барсе», особые сухари для Ежова]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/26/429029.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Адмирал» взял пример с хоккейного клуба «Авангард», перед игрой с «ястребами» обратившись к творчеству Ольги Бузовой. Хит известной певицы перепели на арене во Владивостоке в специальной рок-обработке.Хоккеисты «Северстали» демонстрируют отвагу не только на хоккейной площадке. На православный праздник команда отправилась на крещенское купание, где игроки не побоялись окунуться в ледяную прорубь.«Металлург» на серию домашних матчей подготовил специальный, юбилейный комплект формы. Экипировка посвящена 90-летию Магнитогорска, хоккеисты выглядят в новой форме стильно и современно.Защитник нижегородского «Торпедо» Илья Назаревич открыл счёт заброшенным шайбам в лиге, поразив ворота «Витязя». 26-летний игрок с удовольствием позирует с памятным игровым снарядом.В «Авангарде» сняли, как игроки заходят в раздевалку после очередной победы. Все хоккеисты «дают пять» встречающим их тренерам и сотрудникам клуба, тоже самое «заставили» сделать и идущего следом оператора.«Ак Барс» создал специальный календарь на 2019 год, посвящённый различным кинофильмам. Артём Лукоянов и Иржи Секач предстали в образе Владимира Шарапова и Глеба Жеглова из легендарной советской ленты.Хоккейный клуб «Сочи» перед игрой с «Нефтехимиком» чествовал свою талантливую молодёжь: Петра Кочеткова и Степана Старкова. Игроки получили подарки и аплодисменты за бронзу МЧМ-2019 в составе сборной России.Континентальную хоккейную лигу не обошёл флэшмоб 10 Years Challenge, где все желающие сравнивают фото за прошедшие десять лет. В качестве объекта были выбраны Матчи Звезд в 2009 и 2019 годах – получилось здорово.Подмосковный «Витязь» перед матчем с «Торпедо» устроил красивое шоу для зрителей. В импровизированном ринге бились двое древних богатырей с гербами соперников. Перформанс не принёс хозяевам успеха – встречу они проиграли.Исполнение защитником рижского «Динамо» Мэтью Майоне песни под гитару стало одним из ярчайших событий Матча Звезд. Выступлению было уделено много внимания, но мы не можем не напомнить о красивом голосе игрока.Игра с «Северсталью» сложилась неудачно для Юлиуса Гудачека – вратарь пропустил три гола за 18 минут и был заменён. После окончания встречи партнёры и тренеры поддержали Юлиуса, попросив того произнести речь.ЦСКА пропускает меньше всех в лиге, в чём кроется огромная заслуга вратарей. Илья Сорокин стал обладателем лучшего сэйва недели, в шикарном шпагате отразив бросок Сергея Мозякина в пустой угол ворот.Голкипер «Сибири» Дэнни Тэйлор приехал во Владивосток и не упустил возможность прогуляться по льду. Вратарь с удовольствием снял на видео нескольких мужчин, занимающихся традиционной зимней рыбалкой.Журналист, комментатор и просто красивая девушка Наталья Кларк старается ограничивать себя в потреблении сладкого. Особенно непросто отказаться, когда торт предлагает могучий защитник «Йокерита» Алекс Грант.Голкипер «Нефтехимика» Илья Ежов оформил серьёзное достижение – 20 «сухарей» в КХЛ. В качестве поздравления нижнекамский клуб преподнёс своему вратарю особую марку сухарей – «Ежовые сухари особенные»».Талисман хоккейного клуба «Сибирь» - Снеговик, зима его самое любимое время года. Маскот с удовольствием провёл время на открытом воздухе: покатался с горки, покрутился в снегу и попозировал оператору.В матче «Витязя» и «Торпедо» был проведён «опаснейший» силовой приём. Войтех Мозик буквально рухнул на лёд после соперничества с Кириллом Ураковым, но, как оказалось, защитник подольского клуба всего лишь поскользнулся.В январе хоккейный клуб СКА традиционно поздравляет жителей блокадного Ленинграда, выживших в горниле страшной осады на войне 1941-1945 года. Две женщины-ветерана приняли участие в символическом вбрасывании.В матче московского «Динамо» и нижегородского «Торпедо» яркую драку с кровью на льду устроили Михал Чайковски и Кирилл Ураков. Победу в отчаянном бою за явным преимущество одержал хоккеист «бело-голубых».«Салават Юлаев» провёл несколько дней в китайском Шанхае, сыграв два матча подряд с местным «Куньлунем». Свободное время хоккеисты уфимского клуба использовали для прогулок и фотографирования.]]></text>
</doc>
