<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Положа руку на сердце, нам очень повезло». Игроки о матче ЦСКА – СКА]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/28/436859.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Сергей Андронов, #Михаил Григоренко, #Динар Хафизуллин, #Алексей Бывальцев, #Антон Белов, #Михаил Науменков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Динар Хафизуллин, защитник СКА:- Приятно вспоминать, что серия идёт до четырёх побед… Сегодня шайба особо не шла в ворота соперника, да и Сорока (Илья Сорокин – прим. KHL.ru) хорошо стоит. Тренеры ставили задачу залезать на пятак. В моменте с нашим голом партнёры хорошо закрыли вратаря, спасибо им за это. Если честно, даже не слушал, почему не засчитали нашу вторую шайбу. Отменили и отменили. 37-12 по броскам в нашу пользу? ЦСКА хорошо реализует моменты, если есть момент – обязательно доведут до опасного броска. Все голы в наши ворота пришли из ничего. Антон Белов, защитник СКА:- Я не знаю, что такое визуальная помеха вратарю. Судьи так решили, мы это решение принимаем, идём дальше. Этот момент сделал нас позлее, стали лучше играть после него. Мы знали, что ЦСКА блокирует много бросков, тренеры ставили нам задачу бросать с шага, больше с кистей. Это плей-офф, финал конференции: кто больше поймает на себя бросков, тот и победит. Пятое поражение в сезоне от ЦСКА? Мы не занимаемся такими подсчётами, посмотрите, какая классная игра была. Не чувствуем себя аутсайдерами. Просто надо больше забивать, реализовывать свои моменты.Алексей Бывальцев, форвард СКА:- Нам не хватило голов. Бросали, бросали, а что толку? Надо где-то полезть с мясом на пятак, забросить мусорный гол. Были моменты, где можно добить. Дацюк пропустил этот матч? Волшебник есть волшебник, его нам не хватало. Мне понравилось играть в одном сочетании с Гусевым и Плотниковым. С Гусевым уже играл в одном звене, тут всё просто: отдай ему и открывайся. Александр Попов сравнивает счёт в матче. Фото: Юрий КузьминМихаил Григоренко, нападающий ЦСКА:– Не скажу, что мы ожидали такой игры. У СКА моментов было больше. Сорокин здорово сыграл сегодня. Мы могли сыграть лучше. Здорово, что победили, это сейчас самое главное. Следующий матч надо получше начинать и не удаляться, со СКА нельзя столько в меньшинстве играть. Что касается моего гола - вся атака красивая получилась, Капризов двух игроков сковал, отдал, я хорошо попал. Не сказал бы, что в концовке ЦСКА физически подсел. Просто мы вели, СКА старался забить. Думаю, это нормальное явление. Если говорить о незасчитанном голе СКА, повтора я не видел, трудно сказать. Видеотренер хорошо сработал…Сергей Андронов, нападающий ЦСКА:- Каждый сегодня делал своё, значит – пришло наше время поработать в меньшинстве. В предыдущих матчах было не так много работы в этом плане. Мы, если честно, положа руку на сердце, не очень хорошую игру показали. Мало бросков сделали, это нам несвойственно. Нам сегодня очень-очень-очень повезло. Почему так? Не знаю, может быть, сказался длинный перерыв. Нужно было время вкатиться… Но самое главное - мы понимаем, что это не наша игра. Мы будем лучше, будем добавлять. Не скажу, что мы сегодня отскочили, но повезло.Михаил Науменков, защитник ЦСКА:– Мы просто не играли в свой хоккей. Сами себя поставили в такое положение, надо менять свою игру. Регулярку не вспоминали, она тут вообще ни при чем. Плей-офф – совсем другое дело. Пожалуй, сегодня самый сложный матч для нас был в плей-офф. Хотя, все сложные, сегодня, повторюсь, мы не играли так, как надо. Если бы гол Кетова засчитали? Немножко повезло нам, значит. Но сегодня повезло, завтра – может не повезти. Надо на пятаке жёстче работать. Разберем, тренеры подскажут.]]></text>
</doc>
