<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Рауш]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Иржи Секач: «На Рождество остался без жареного карпа»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/10/426425.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Иржи Секач]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Иржи, в нынешнем сезоне игра у вас получается: вы - третий снайпер Лиги, были признаны лучшим нападающим недели. Довольны своим выступлением?- Личной статистикой я очень доволен. Сезон идёт так, как мне того и хотелось. С другой стороны - команда могла бы выступать немного лучше. А перед Новым годом нас и вовсе постиг небольшой кризис. Мы уступили три матча кряду, в том числе ЦСКА. Да и вообще, «Ак Барс» сейчас преследует какая-то нестабильность. Только одержим несколько побед - сразу же после этого следует спад.- В последних матчах вы обыграли «Авангард» и «Салават Юлаев», а потом неожиданно уступили «Витязю»…- Тут надо сделать оговорку, что уровень КХЛ заметно выровнялся. Каждый может обыграть каждого. Кроме того, в той игре мы смотрелись предпочтительнее «Витязя». Но не смогли реализовать свои шансы и в итоге уступили. Впрочем, винить в этом можно только себя. Нужно было играть активнее, оказывать больше давления на ворота соперника.- На Рождество и Новый год вы находились далеко от дома. Как прошли празднования?- На католический Сочельник мы проводили матч в Минске. Потом отправились на игры в Сочи и в Москву, последняя встреча прошла 30 декабря. После сирены мы с партнерами поздравили друг друга с наступающими праздниками. На этом всё, по сути, и закончилось.Что же касается традиций, то в Чехии на Рождество принято выставлять на стол жареного карпа и картофельный салат, но я остался без этих угощений. Вернее, салат был – но ещё в середине декабря, когда я приезжал домой перед выступлением за национальную сборную.- В Казани вы живете один?- Один. Раньше я жил вместе с подругой, но недавно у нас родилась дочь, потому сейчас она вместе с ней дома. Должно пройти время, чтобы она снова начала путешествовать.- Тяжело на рождественские праздники находиться за границей без семьи?- Знаете, тут все зависит от привычки. Раньше я переносил расставание с родными гораздо тяжелее. Был моложе, больше привязан к дому. Сейчас уже привык жить вдали от семьи, всё-таки выступаю за границей уже много лет. Да и сердцем, наверное, зачерствел немного (смеётся). Конечно, Рождество – домашний праздник, его принято отмечать с семьей. С другой стороны, у меня будет ещё масса возможностей для этого после окончания карьеры. «Амур» (Хабаровск) - «Ак Барс» (Казань). Иржи Секач. Фото: Дмитрий Кулинич- Ваша шайба, заброшенная в ворота магнитогорского «Металлурга» в плей-офф, была признана болельщиками самой красивой в прошлом сезоне. Клуб как-нибудь поощрил вас?- Правда? Честно говоря, для меня это новость. Надо ещё выяснить, какой именно гол был признан самым красивым. «Металлург» входит в число моих самых любимых соперников, и забиваю я ему регулярно (смеётся).- При подписании контракта с «Ак Барсом» вы пообещали взяться за усиленное изучение русского языка. Говорите уже бегло?- Называть мою русскую речь беглой было бы очень самонадеянно. Но фразу из нескольких слов составить я уже могу. Это позволяет не только разговаривать с зарубежными партнерами на английском, но и с россиянами – на русском. Для меня большое облегчение, что теперь можно общаться не только с иностранцами.- В «Ак Барсе» вы - единственный легионер из Чехии. Общения на родном языке недостает?- Пока в команде выступал Михал Йордан, было гораздо веселее. За прошедший год с ним очень сблизились и продолжаем оставаться друзьями до сих пор. Постоянно звоним друг другу, обмениваемся сообщениями. С другой стороны, отсутствие соотечественников в команде не является для меня таким уж препятствием. В большинстве предыдущих команд соотечественников тоже не было, и я уже привык к этому.Иржи Секач. Фото: Ильнар Тухбатов- Недавно несколько тренировок с командой провел известный футболист Евгений Савин. Вы успели познакомиться с ним?- Я находился в расположении сборной Чехии, когда он пришел. Приехал, а Савин как раз проводил последнюю тренировку. В тот день нам предстояло проводить очередной матч, крутить головой по сторонам было некогда. В итоге я так толком и не увидел, как этот парень стоит на коньках.- Совсем скоро в Казани пройдет Матч Звезд КХЛ. Атмосфера приближающего события уже чувствуется?- В городе висят афиши, болельщики ведут разговоры о предстоящем матче. Понятно, что для них это будет большое событие.Иржи Секач. Фото: Ильнар ТухбатовДосьеИржи СЕКАЧРодился 10 июня 1992 года в Кладно (Чехия).Карьера: «Кладно» - 2007-2009 гг., «Питерборо Питс» - 2009-2010 гг., «Янгстаун Фантомс» - 2009-2011гг., «Лев» (Попрад) – 2011-2012 гг., «Лев» (Прага)  – 2012-2014 гг., «Монреаль Канадиенс» - 2014-2015 гг., «Анахайм Дакс» - 2015-2016 гг., «Ак Барс» - 2016 г. – настоящее время.Достижения: Обладатель Кубка Гагарина (2018).]]></text>
</doc>
