<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бек в погоне за рекордами Лиги, 400 очков Гусева. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/01/437096.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Тэйлор Бек, #Тему Хартикайнен, #Никита Гусев, #Сергей Широков, #Линус Умарк]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дата: 2, 4 апреля с «Салаватом Юлаевым»Цель: 15 очков в большинстве в Кубке Гагарина / 12 матчей с набранными очками в Кубке ГагаринаКанадец Бек проводит удивительный плей-офф, только в первой игре с «Ак Барсом» он не смог записать в свой актив результативные действия. Затем, он выдал 10-матчевую серию с набранными очками, повторив клубный рекорд, который долгое время единолично держал Яромир Ягр. В ближайших матчах Бек может повторить рекорд Лиги по продолжительности результативной серии. Его делят Сергей Мозякин и Павол Демитра, набиравшие очки в 12 матчах Кубка Гагарина подряд.Кроме этого, Бек имеет отличную возможность обновить рекорд Лиги по очкам в большинстве за один розыгрыш Кубок Гагарина. Сейчас у него 13 (3+10) очков при реализации лишнего, рекорд принадлежит Крису Ли, набравшему 15 (1+15) очков в плей-офф 2016/2017.Тэйлор Бек. Фото: Владимир БеззубовДата: 2, 4 апреля с «Авангардом»Цель: 70 матчей за клуб в Кубке ГагаринаФинн Хартикайнен продолжает устанавливать новые клубные рекорды в КХЛ. Некоторое время назад он стал рекордсменом по матчам за уфимцев, затем повторил снайперский рекорд Игоря Григоренко, забросив 113-ю шайбу за «Салават Юлаев». Далее на очереди – рекорд по матчам в Кубке Гагарина. В настоящее время у него 69 игр, как и у Кирилла Кольцова. Третья игра серии поможет ему переписать ещё один клубный рекорд.Тему Хартикайнен. Фото: Юрий КузьминДата: 1, 3 апреля с ЦСКАЦель: 400 очков в КХЛ / 315 очков за СКАСКА проигрывает в финале Запада московскому ЦСКА со счётом 0-2. Лидер петербуржцев Никита Гусев может на этой неделе достичь отметки в 400 очков в матчах КХЛ, до этого рубежа ему осталось набрать 4 результативных балла. Если это случится, то он станет 9-м хоккеистом в истории Лиги, кому покорилась эта вершина. Кроме того, Гусеву не хватает одного результативного балла, чтобы догнать Вадима Шипачева по очкам за СКА в КХЛ. В данный момент у Никиты 314 набранных баллов, он идёт на третьей строчке. Лидером является Илья Ковальчук – 370 очков.Никита Гусев. Фото: Юрий КузьминДата: 2, 4 апреля с «Салаватом Юлаевым»Цель: 150 шайб в КХЛФорвард «Авангарда» Сергей Широков отличается примерно через матч в этом плей-офф, это позволило ему постепенно приблизиться к отметке в 150 шайб в матчах КХЛ. В истории Лиги только 16 игроков забрасывали больше 150 шайб. В КХЛ за девять сезонов Широков отличался за московский ЦСКА (47), петербургский СКА (36) и омский «Авангард» (66).Сергей Широков. Фото: Владимир БеззубовДата: 2, 4 апреля с «Авангардом»Цель: 250 передач в КХЛЕщё один легионер «Салавата Юлаева» Линус Умарк может покорить серьёзный рубеж. На уровне клубных рекордов он обошёл Александра Радулова по очкам в Кубке Гагарина и догнал его по передачам за клуб в КХЛ. Теперь Умарк находится в одной передаче от обновления клубного рекорда и до своего 250-го ассистентского действия в КХЛ. В истории Лиги лишь 10 игроков смогли отдать больше 250 передач.Линус Умарк. Фото: Светлана Садыкова]]></text>
</doc>
