<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ржига напомнил о себе. Россия уступает Чехии на Кубке Карьяла]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/11/416132.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #Кубок Карьяла]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Главный тренер сборной России Илья Воробьёв снова оставил без изменений первое и четвёртое звенья, а все перестановки коснулись второго и третьего сочетаний игроков. Денис Зернов и Анатолий Голышев отправились в тройку к Антону Слепышеву. Место Динара Хафизуллина во второй паре защитников занял Виктор Антипин. В ворота вернулся Илья Сорокин, отыгравший на ноль матч против Финляндии.ФОТОЛЕНТА. 11.11.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Карьяла. Чехия - РоссияВ первом периоде сборная России показала отменную реализацию большинства – успешными оказались две попытки из трёх. Сначала Кирилл Капризов подкараулил отскок от Патрика Бартошака и вонзил шайбу под перекладину, а на исходе периода защитник Алексей Василевский подключился к атаке и замкнул прострел. Но вот оборона, которой российская команда славилась в первых двух матчах Кубка Карьяла, на сей раза начала сдавать сбои. Две первые шайбы чехи забросили, подловив соперника на выходе из зоны. Один из голов на счету сочетания «Слована» Михал Ржепик – Рудольф Червены. Во втором периоде команда Милоша Ржиги показала отличную реализацию – за 20 минут они нанесли всего 4 броска и отличились дважды. Причём, оба раза ворота Сорокина поразил Доминик Кубалик.Окончательный результат установили поразившие пустые ворота Радован Павлик, выигравший забег у Никиты Нестерова, и всё тот же Кубалик, на счету которого хет-трик. Впервые с 2012 года Чехия выиграла у сборной России в основное время на Кубке Карьяла.В заключительном матче турнира сборные Финляндии и Швеции поборются за второе место. СтатистикаЧехия - Россия – 5:2 (1:2, 2:0, 2:0)Голы: 0:1 Капризов, бол - 02:45, 1:1 Ржепик (Горак, Червены) – 11:28, 1:2 Василевский (Григоренко, Капризов), бол – 16:08, 2:2 Кубалик – 21:16; 3:2 Кубалик (Дудера, Штенцль) – 32:40, 4:2 Павлик (Ржепик), п.в. - 58:59, 5:2 Кубалик, п.в. – 59:28.Вратари: Бартошак - Сорокин.Финляндия – Швеция – 3:0 (1:0, 1:0, 1:0) Голы: 1:0 Лескинен (Руотсалайнен, Лехтонен), 7.49, б., 2:0 Эронен (Лескинен, Песонен), 21.37, 3:0 Хаканпяя (Анттила, 56.21). Вратари: Вехвиляйнен – Юханссон. Хозяева забили по голу в каждом периоде и заняли второе место на турнире, набрав одинаковое количество очков со сборной России, но уступив по результату личной встречи. Турнирная таблица]]></text>
</doc>
