<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: чемпионка ОИ-2014 в Казани, приключения клюшки в Китае]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/02/430247.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На старте сезоне «Торпедо» провело благотворительный матч с московским «Динамо» в поддержку юной хоккеистки Варвары Буньковой. Цели удалось добиться – девушке провели сложную операцию, она уже тренируется с командой.Для Череповца 2019-й год стартовал удачно – помимо успешных выступлений «Северстали», обновкой обзавелась и домашняя арена команды. На стадионе установили современный видео-куб, который будет радовать болельщиков.Флэшмоб 10 years challenge продолжает завоёвывать медиа-сферу. С 2009 года нападающий магнитогорского «Металлурга» Ииро Пакаринен изменился достаточно сильно – длинная шевелюра так и вовсе пропала с головы.Челябинский телеканал снял сюжет о благотворительном аукционе «Трактора». Клуб с помощью продажи нескольких интересных лотов собрал необходимую сумму на кресло-подъемник для мальчика из Златоуста.В матче «Куньлуня» и «Авангарда» в Шанхае одна из клюшек стала героиней целого эпизода. Игровой инструмент сперва застрял в бортике, а позже судья долго катался вместе с клюшкой между скамейками для вручения хозяину.В СКА есть традиция – во время выезда в Казахстан тренировку армейского клуба обязательно посещают воспитанники детского дома «Светоч». Гости пришли с подарками, получив не менее приятные презенты взамен.«Ак Барс» «собирает» олимпийских чемпионок по фигурному катанию – вбрасывание перед игрой с «Трактором» провела обладательница золота Сочи-2014 Аделина Сотникова. Напомним, совсем недавно в Казани была чемпионка Пхёнчхана Алина Загитова.Нападающий «Ак Барса» Роб Клинкхаммер всегда в отличном настроении и готов показать несколько танцевальных движений даже на тренировке. Клуб сообщил, что именно таким образом нужно встречать начало рабочей недели.Экс-форвард хоккейного клуба «Сочи» Михаил Анисин записал видео с добрыми пожеланиями для своего друга, защитника черноморцев Никиты Щитова и выразил надежду, что клуб отлично выступит в плей-офф.В матче с «Витязем» хоккеисты «Трактора» допустили трагическую для результата, но курьёзную ошибку – челябинцы случайно отправили шайбу в собственные ворота, уже оставленные голкипером для выхода «лишнего» полевого.Необычный гол во встрече «Витязя» и «Трактора» записали на голкипера подольской команды Йони Ортио. Традиция дарить дебютную шайбу никуда не делась – финн получил памятный подарок и может поставить его на полку.Юные хоккеисты из города Тарко-Сале сумели посетить тренировку «Салавата Юлаева». Маленькие гости получили напутствие от звёздного Линуса Умарка. В Уфе ребята проездом – дальше их ждёт «Золотая шайба».Защитник «Сибири» Илья Морозов блеснул на молодёжном чемпионате мира, а теперь забил первый гол в КХЛ. Дебютная шайба получилась шикарной – молодой игрок буквально «вколотил» шайбу в ворота.Недавно у хабаровского «Амура» появился второй маскот – Тамара, ставшая подругой для тигра Бархата. Даму попытались отбить прямо во время матча – но Бархат был наготове и «жестоко расправился» с галантным кавалером.Отцы всегда сильно привязаны к своим дочерям, не стал исключением и защитник «Адмирала» Кирилл Дьяков. Хоккеист успел подъехать для поцелуя маленькой дочки прямо по время предыгровой раскатки.«Спартак» перед игрой с ХК «Сочи» решил устроить благотворительный аукцион. Главным лотом станет альтернативная форма московского клуба оранжевого цвета. Все вырученные деньги будут отправлены в детский хоспис.Защитник московского ЦСКА Никита Нестеров перед игрой с «Ак Барсом» охотно раздавал автографы болельщикам. Маленькому болельщику удалось «дать пять» грозному столпу обороны «армейского» клуба.Раздевалку братиславского «Слована» посетила целая делегация из маленьких болельщиков. Юных гостей с удовольствием встретили и провели мини-экскурсию хоккеисты «орлов» Адам Лишка и Жига Еглич.]]></text>
</doc>
