<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мастер-класс КХЛ и Canon на «Фотофоруме 2019»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/13/438302.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Canon]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Общение со знаменитыми фотохудожниками само по себе вызвало большой интерес, кроме того, объектом всеобщего внимания стал Кубок Гагарина, выставленный на стенде компании Canon в дни работы форума.   «Чего мы ждем от хоккейной съёмки? Больше всего нас интересует поведение человека на льду, это важный момент. Входя состав жюри совместного конкурса КХЛ и Canon, мы просматриваем множество снимков и видим, что фотографы, следя за игрой, зачастую ищут интересную ситуацию: может повезет, а может нет. Поэтому хороший прием – снимать не игру, а отдельного хоккеиста, следить за ним. Лично меня интересует человек, который находится в экстремальной ситуации. Его можно снимать в различных ракурсах, кроме того, организаторы часто придумывают элементы шоу, которые также получается использовать», - рассказал Сергей Киврин.Фотофорум 2019. Фото: Владимир БеззубовВ рамках мастер-класса бренд-амбассадоры компании отметили важный момент, связанный с тем, что фотографам необходимо искать образы, которые могут остаться в памяти на долгие годы.«В английском языке фотография обозначается словом «image», что переводится как «образ». При этом не каждый снимок является образом. У фотографов совершенно разные задачи: кому-то нужно сделать всё быстрее, кому-то поймать сумасшедший кадр, который будет использоваться в печатной продукции, на выставках. Именно тот человек, который делает выставочный снимок, и ищет образы. И такие кадры живут дольше, чем сиюминутная фиксация момента», - продолжил Киврин.Мэтры спортивной фотографии также отметили важность выстраивания отношений фотографа с игроками и командами, а также подготовку к самим матчам.«Важно не только точно знать время начала матча и вовремя занять удобную позицию. Необходимо знать традиции команд. К примеру, радость после победы – важная составляющая игры. Кроме того, хорошие кадры можно сделать и в микст-зоне, видя рядом, крупным планом людей, отдавших все силы и эмоции ради успеха. Поэтому не нужно торопиться уходить вместе со всеми сразу, именно после окончания матча предоставляется возможность сделать кадры-образы».Сергей Киврин. Фото: Владимир БеззубовКроме этого, был затронут вопрос постановочных кадров, с помощью которых можно показать связь городов со спортивным соревнованием.«Старайтесь делать такие кадры наиболее правдоподобными, чтобы они соответствовали реальности. Кубок Гагарина возили в разные места, он попадал в разные ситуации. И даже несуразные на первый взгляд идеи могут дать хороший кадр».Сергей Киврин и Андрей Голованов. Фото: Владимир Беззубов]]></text>
</doc>
