<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Адмирал» замахнулся на личный рекорд. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/06/430880.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 3 – 2 (1:0 0:2 2:0)В заключительном перед паузой на Евротур матче регулярного чемпионата встречались представители Дальнего Востока. Четвёртая в сезоне очная встреча «Адмирала» и «Куньлуня» получилась такой же напряжённой и упорной, как и три предыдущие. Стартовый отрезок оказался за хозяевами, которые открыли счёт на экваторе первого периода. Александр Угольников мощным щелчком «от ушей» расстрелял ворота соперника после затяжной атаки. А вот после перерыва инициативу перехватил «Куньлунь», почти в два раза перебросав соперника (15-8 по броскам в створ). Едва гости отбились в меньшинстве, как Велли-Матти Савинайнен убежал один на один с вратарём и сравнял счёт. Тем самым финский форвард прервал «сухую» серию Антона Красоткина, оборвавшуюся на отметке 150 минут 40 секунд. А в конце второго периода Джастин Фонтэйн броском в касание завершил красивую комбинацию при игре в большинстве. В заключительном отрезке матча «Адмирал» продемонстрировал свой характер. Всего восьми секунд большинства хватило Юрию Петрову, чтобы сравнять счёт. А за полторы минуты до сирены хитрый бросок Александра Коннова принёс «Адмиралу» победу. Дальневосточный клуб продолжает рекордную для себя в нынешнем сезоне победную серию и продолжает сохранять теоретические шансы на попадание в плей-офф. Таким образом, владивостокский клуб повторил лучшее для себя достижение. Больше четырёх матчей подряд «Адмирал» в истории КХЛ не выигрывал никогда. наверх]]></text>
</doc>
