<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона. «Нефтехимик». «Славной охоты» не получилось]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/13/451709.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Нефтехимик, #Андрей Назаров, #Вячеслав Буцаев, #Павел Падакин, #Илья Ежов, #Юусо Пустинен, #Микаэль Руохомаа, #Йоонас Няттинен, #Федор Коротаев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В межсезонье «Нефтехимик» пополнился финским трио - Юусо Пуустинен (55 очков в чемпионате Финляндии), Микаэль Руохомаа (чемпион страны) и Йоонас Няттинен (победитель Лиги чемпионов). Именно эти игроки должны были стать главной атакующей силой команды. Оборону укрепили опытным Адамом Полашеком, в основном, костяк «волчьей стаи» (так однажды назвал команду Назаров) сохранился. Однако «хорошей охоты» у неё не получилось.«Нефтехимик» открывал чемпионат дома, стартовав с двух поражений. Особенно болезненной получилась встреча с «Барысом» (1:6), после которой Назаров откровенно заявил, что так играть нельзя. Тренер ответил за свои слова: «волки» поймали кураж и выиграли четыре из пяти следующих матчей. Стало ясно, что в клубе угадали с легионерами – финская тройка быстро адаптировалась, став движущей силой команды.  Сентябрь и октябрь сложились для Нижнекамска неплохо, команда уверенно чувствовала себя в зоне плей-офф и не пасовала перед лидерами. «Нефтехимик» обыграл «Салават Юлаев», «Локомотив» и «Йокерит», постепенно поднимаясь в турнирной таблице. Однако ближе к ноябрю результаты вдруг пошли на спад, нижнекамцев накрыли две неудачные полосы из четырёх и пяти проигранных матчей соответственно. Традиционно не вовремя началась эпидемия травм, из-за чего тренерскому штабу пришлось довериться молодым хоккеистам. Не всегда была надёжна вратарская бригада, от услуг Андрея Макарова решили отказаться уже после шести игр.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Нефтехимик» (Нижнекамск) - «Ак Барс» (Казань). Адам Полашек, Алексей Волгин, Юусо Пуустинен. Фото: Ильнар ТухбатовВ конце декабря «Нефтехимик» снова ушёл в пике, что привело к отставке Андрея Назарова. На замену был выбран Вячеслав Буцаев, до этого довольно успешно работавший с ХК «Сочи». Попадание в плей-офф к тому времени выглядело труднодостижимым – клуб растерял много очков, финские лидеры начали постепенно сдавать. Няттинен даже оказался в запасе, не сумев впечатлить Буцаева. Нижнекамск пытался усилить атакующую линию подписанием Ярослава Косова и Артёма Подшендялова, но новички играли блёкло, не забив не разу. Несмотря на негативные факторы, «Нефтехимик» постепенно выправил игру и набирал очки, хотя отставание от восьмой строчки было критическим. 16 февраля надежды на плей-офф были утеряны окончательно. «Волки» по итогам регулярного чемпионата заняли десятое место в Восточной конференции, набрав 52 балла при разнице шайб 130-164. Бывший элитный тафгай НХЛ, Андрей Назаров начал тренерскую карьеру очень рано, в возрасте 33 лет возглавив «Трактор», и за последующие 12 лет успел поработать с шестью командами КХЛ (с одной из них, «Барысом» - дважды), а также тремя сборными – Казахстана и Украины в качестве главного тренера и России в качестве специалиста по НХЛ. Во всех командах тренер, известный неуступчивым и боевым характером, старается создавать коллективы, наделённые теми же качествами. Удалось это сделать и в Нижнекамске, однако на нынешний сезон запала не хватило. Назаров не сумел выправить попавшую в пике команду и 26 декабря был отправлен в отставку. В этот же день клуб назвал его преемника.Андрей Назаров. Фото: Светлана СадыковаВячеслав Буцаев приглашался в Нижнекамск в качестве «спасателя», однако до нынешнего сезона ему в такой роли оказываться не приходилось. 48-летний специалист начинал тренерскую карьеру в штабе ЦСКА, после чего отработал несколько плодотворных сезонов в ХК «Сочи». Буцаеву не удалось выйти с «Нефтехимиком» в плей-офф, но его работа убедила руководство Нижнекамцев. Как итог – предложение нового контракта на следующий сезон. Вячеслав Буцаев. Фото: Ильнар Тухбатов3 ноября было для «Нефтехимика» «красным днём календаря» – клуб отмечал 50-летие, подготовив ретро-форму и специальную шоу-программу. В соперниках оказались грозные соседи из Казани, но хозяева сумели удивить. Нижнекамцы начали матч с двух пропущенных шайб, однако собрались и не разочаровали родные трибуны. Точные броски Юусо Пустинена и Павла Здунова перевели встречу в овертайм, перешедший в серию буллитов. Автором решающего броска стал Андрей Нестрашил (3:2 Б).У нижнекамского клуба по сезону было минимум разгромов, но всё же весьма чувствительные и болезненные поражения случались. 16 февраля «Нефтехимик» принимал «Металлург», который ему нужно было обыгрывать для продолжения кубковой гонки. На деле же подопечным Буцаева не удалось даже приблизиться к победе: «Металлург» забил уже на второй минуте и не думал отдавать инициативу. Окончательный счёт установил Сергей Мозякин на 49-й минуте (0:4).26 ноября «Нефтехимик» приехал в Екатеринбург в гости к «Автомобилисту», безоговорочному лидеру Востока. Тем удивительнее было появление в воротах 21-летнего Фёдора Коротаева, до этого не проведшего в КХЛ ни одной минуты. Тем не менее, тренерский штаб рискнул и не прогадал. Коротаев отразил 48 (!) из 50 бросков хозяев, а Нижнекамск уехал с победой (6:2). После игры Андрей Назаров, оценивая игру вратаря, отметил, что клуб «запустил на орбиту новую звезду». В итоге к концу «регулярки» на счету Коротаева было 14 матчей. Отличный прогресс в сезоне показал и Дамир Шарипзянов – 23-летний защитник был надёжен у своих ворот («+7») и здорово подключался к атаке (8+16).Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Нефтехимик» (Нижнекамск). Адам Полашек, Фёдор Коротаев, Николай Тимашов. Фото: Антон БасанаевИлья Ежов сбавил по сравнению со своим первым сезоном в «Нефтехимике». Опытный голкипер отражал только 91,1% бросков при коэффициенте надёжности 2,43 и порой досрочно заканчивал матчи на скамейке. Другой надеждой Нижнекамска казался нападающий Павел Падакин, перешедший из ХК «Сочи». Талантливый форвард сезон не провалил, но выглядел куда бледнее (8+10), чем годом ранее (9+22). Юусо Пустинен (20+17), Микаэль Руохомаа (9+24), Йоонас Няттинен (16+12), Адам Полашек (7+19), Дамир Шарипзянов (8+16).]]></text>
</doc>
