<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Авангард (Омск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Беспалов, Хольм, Зернов и Коновалов – лучшие игроки 11-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/26/418154.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Никита Беспалов, #Филип Хольм, #Денис Зернов, #Илья Коновалов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Никита Беспалов («Спартак»), в двух гостевых матчах (победа в основное время и поражение в серии бросков) не пропустивший в игровое время. Продолжительность его безголевого отрезка на данный момент составляет 123 минуты и 59 секунд.– лучшим защитником признан Филип Хольм («Торпедо»), в трёх матчах одержавший вместе с командой две гостевые победы и набравший в них 3 (2+1) очка. Защитник нижегородцев отметился дублем в поединке против «Трактора», оба раза реализовав большинство, не завершил ни один из матчей недели с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+2), а также нанёс 8 бросков по воротам.– лучшим нападающим признан Денис Зернов («Авангард»), в четырёх гостевых матчах набравший 7 (4+3) очков (лучший результат недели среди нападающих). На счету форварда «Авангарда» дубли в поединках против «Йокерита» и «Слована». Зернов не завершил ни один из матчей недели с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+2), нанёс 10 бросков по воротам и провёл 7 силовых приёмов.– лучшим новичком признан голкипер Илья Коновалов («Локомотив»), одержавший победы в двух проведённых матчах. В поединке против московского «Динамо» 20-летний вратарь ярославского клуба четвёртый раз в нынешнем сезоне сыграл на ноль. Коновалов отразил 94,55% бросков по своим воротам при коэффициенте надёжности 1,50.]]></text>
</doc>
