<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Динара Кафискина]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Зинэтула Билялетдинов: «То, что произошло, неприятно и неправильно»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/27/436682.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Зинэтула Билялетдинов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Зинэтула Хайдярович, чем занимались после окончания сезона? Получилось полноценно отдохнуть, побыть с семьёй?- Нет. Времени не нашлось. Мы практически через несколько дней приступили к тренировкам. Сейчас работаем, анализируем свою игру, стараемся найти те факторы, которые помешали выступить достойно.- Нашли?- Да. Но, думаю, что сейчас пока нет смысла об этом говорить. В принципе, мы знаем, почему так произошло, в чём проблема, но, чтобы разобраться глубоко, нужно время. Контракты у игроков до 30 апреля. Будем работать до конца.- 3:12 после первых двух матчей... Что пытались сделать перед домашними поединками? Понятно, на глобальные вещи времени не было, как восстанавливали команду психологически?- Безусловно, приходилось непросто. Давил счёт в серии. Все всё прекрасно понимали, но в четвёртом матче, считаю, что выступили достойно. Наша команда действовала очень неплохо, мы могли победить. Игра шла на равных, и она была совершенно другой в отличие от предыдущих.«Постчемпионский синдром» мог проявиться в начале регулярного чемпионата, но никак не в конце, в плей-офф, к которому мы готовились на протяжении всего сезона.- 12 пропущенных шайб… Это значит, что существуют огромные проблемы в обороне, которые давали о себе знать в сезоне, или есть много других факторов?- Думаю, не стоит говорить конкретно о защите… Отвечу так: допускались ошибки не системные и командные, а глупые, индивидуальные.- Помните, что вы сказали своим подопечным после четвёртого поединка с «Авангардом»? - Сложилась ситуация очень неприятная для нас. Поэтому много говорить не хотелось. В принципе, ничего такого особенного я тогда не сказал.- Можно ли допустить, что «Ак Барс» подошёл к серии не готовым? 0:6 в первом матче если не надломили команду, то задали некий вектор в серии?- Так сказать нельзя. Просто есть определённые нюансы, которые помешали нам сыграть достойно. Шесть пропущенных шайб за матч - это, конечно, очень много. Повторюсь, мы допускали достаточно глупые, индивидуальные ошибки, которые влияли на результат и на ход той или иной встречи.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Ак Барс» (Казань) - «Авангард» (Омск). Зинэтула Билялетдинов. Фото: Владимир Беззубов- В чём был шанс «Ак Барса» переломить ход серии, и почему не получилось им воспользоваться?- Прежде всего – игра в большинстве. К сожалению, не смогли реализовать этот шанс. На протяжении всей серии допускали ненужные удаления, они сильно мешали. Причём игроки всегда отправлялись на скамейку штрафников, скажем так, в «нужный момент», когда возникало преимущество… Но потом следовало глупое удаление, которое тормозило игру, давало возможность сопернику прийти в себя или того хуже - он ещё и забивал нам.- Почему, как думаете, в полной мере не проявили себя легионеры (Азеведо, Ландер, Клинкхаммер, Секач), которые в тяжёлый период, по идее, должны были взять на себя лидерские функции?- Мы разбираемся с этим. Стараемся понять основные причины. Но нужно время.Мы допускали достаточно глупые, индивидуальные ошибки, которые влияли на результат и на ход матча.- Что скажете об игре самого титулованного хоккеиста «Ак Барса», пятикратного обладателя Кубка Гагарина Даниса Зарипова?- То, что Данис мог сделать на данном этапе, он сделал.- Объясните ситуацию с травмой вашего вратаря Эмиля Гарипова. Генеральный менеджер «Ак Барса» Рафик Якубов говорил в интервью о том, что он до последнего надеялся восстановиться. Может, в середине сезона всё-таки стоило подстраховаться и поискать опытного голкипера?- Мы, скажем так, имели надежду на его выздоровление, и должны были Эмилю в этом доверять. Он говорил, что поправится…Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Авангард» (Омск) - «Ак Барс» (Казань). Данис Зарипов, Сергей Широков. Фото: Юрий Кузьмин- Как думаете, стало ли неудачное выступление «Ак Барса» следствием «постчемпионского синдрома»?- Есть определённые причины, которые нам помешали. «Постчемпионский синдром» мог проявиться в начале регулярного чемпионата, но никак не в конце, в плей-офф, к которому мы готовились на протяжении всего сезона. И вообще такой синдром, если и давал о себе знать, должен был давно исчезнуть. Не в нём главная причина.- Насколько сильно на вас повлиял неудачный сезон именно в психологическом плане?- Всё, что произошло, очень неприятно и неправильно. Мы ведь впервые проиграли в первом раунде. Но надо делать выводы и идти дальше.- После того, как ваша команда завершила выступление в плей-офф, продолжаете следить за Кубком Гагарина? Что-нибудь вас удивило, произошло то, чего не ожидали увидеть?- Матчи, конечно, смотрю, все они интересные. Получаю удовольствие. Команды оставляют лишь хорошие впечатления. В целом, ничего неожиданного не произошло. Не было, так скажем, резких движений. В некоторых парах силы команд были абсолютно равны - просто кому-то в итоге больше повезло. В других у кого-то могло быть преимущество - но всё равно все бились до конца, никто не уступал, и это очень хорошо. Так что, предпочтение не отдаю никому.Неделя звезд хоккея 2019. Матч Звезд КХЛ. Зинэтула Билялетдинов. Фото: Юрий Кузьмин- В Казани в январе прошёл Матч Звезд. Какие остались впечатления от праздника?- Очень хорошие. Давно не был на Матче Звезд, хотелось посмотреть, поучаствовать. Хоккейный праздник организовали на высочайшем уровне. Думаю, зрителям тоже всё понравилось.- Одним из самых заметных его моментов стал буллит в вашем исполнении. Это действительно был экспромт?- Меня заранее предупредили о том, что есть подобная задумка. Вообще, инициатива принадлежит Даше Мироновой, которой удалось убедить в том, что надо такое сделать для зрителей. В итоге я вышел на лёд и получил множество положительных эмоций и впечатлений. - 13 марта у вас был День рождения. Ощущаете себя на 64 года?- Нет. Хотя цифры уже такие… звучат (улыбается). Отметил день рождения в кругу семьи дома. Имею в виду в Казани.- А активную тренерскую деятельность готовы продолжить?- Время покажет.Зинэтула Билялетдинов. Фото: Ильнар ТухбатовДОСЬЕЗинэтула Хайдярович БИЛЯЛЕТДИНОВРодился 13 марта 1955 года в Москве.Карьера игрока: «Динамо» (Москва) – 1973-88 гг.Достижения игрока: Олимпийский чемпион, серебряный призёр Олимпийских игр, шестикратный чемпион мира, восьмикратный чемпион Европы, серебряный и бронзовый призёр чемпионата мира, обладатель Кубка Вызова, обладатель Кубка Канады, семикратный серебряный и шестикратный бронзовый призёр чемпионата СССР, обладатель Кубка СССР.Карьера тренера: «Динамо» (Москва) – 1997-2001 гг., 2002-04 гг., «Лугано» (Швейцария) – 2001-02 гг., «Ак Барс» (Казань) – 2004-11 гг., 2014 г – н.в., сборная России.Достижения тренера: чемпион мира, пятикратный чемпион России, трёхкратный обладатель Кубка Гагарина, финалист Кубка Гагарина, обладатель Кубка европейских чемпионов, двукратный серебряный призёр Евролиги, обладатель Континентального кубка.]]></text>
</doc>
