<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games. ЦСКА победил во втором матче в Цюрихе]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/28/419003.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games, #Динамо Рига, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ФОТОЛЕНТА. 28.11.18. KHL World Games. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Рига) - ЦСКА (Москва)0.30 После матча Кирилл Капризов рассказал об интересной встрече, а Линден Вей пообещал в следующий приезд выступить в качестве экскурсовода.- Хорошая игра получилась, приятно, что болельщики из Европы смогли приехать и поддерживали нас, а нам, в свою очередь, удалось их порадовать, - заметил Капризов. - После игры подарил клюшку внуку Владимира Семеновича Мышкина.- Хочу поблагодарить всех, кто причастен к этим матчам, рад быть частью KHL World Games - сказал Вей. – Это хороший опыт для обеих команд. Мы одержали победу в битве. Мне приятно было вернуться в Цюрих. Ребята из команды не просили, чтобы я им показал город, но если соберутся, всегда рад это сделать.0.25 Капитан рижского «Динамо» Лаурис Дарзиньш одной из причин поражений назвал эмоциональную опустошённость после домашней игры против «Авангарда»- Жалко, что не смогли дать бой сегодня, - сказал он. - Не зацепились за игру. Быть может, если бы забили в большинстве, это удалось бы. Но в целом старались выполнять игровую задачу. Что-то получилось, но соперник очень заставил нас ошибаться. Не в качестве оправдания, но в Риге мы хорошо сыграли с «Авангардом», но при этом оставили много энергии и немного «сдулись». Линус Виделль травмирован, а он играл большую роль в реализации большинства. Осознаём, что спецбригады - один из основных компонентов в современном хоккее, поэтому надо наладить игру в большинстве, чтобы давать хороший результат. Спасибо болельщикам за то, что приехали и поддержали.0.15 После игры результат прокомментировали главные тренеры команд. Гиртс Анкипанс, главный тренер «Динамо» (Рига):- Нам игра не удалась, противник заставил нас много ошибаться. Самое главное - это хороший опыт для наших игроков, есть, куда стремиться. Не довольны тем, что проиграли два матча, но все было на высшем уровне в Цюрихе, всё хорошо и приятно, единственный минус - мы остались без очков.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- С одной стороны, играли хорошо, с другой – зарабатывали глупые удаления. Я доволен победой. Что касается Максима Мамина – он старается, это видно, выдерживает тот темп, который задаёт команда. У него есть сильные качества, может играть, как силового форварда, так и с шайбой. Дальше будем его использовать, оценивать рановато, но пока довольны. По организации - всё, как и в Вене, было на высшем уровне, никаких нареканий и вопросов, эта поездка позволила нам переключиться психологически.23.50. Матч завершен! Динамовцы сражались, но ЦСКА сегодня был сильнее итоговый счёт – 5:0 в пользу красно-синих. 23.30 В начале третьего периода ЦСКА снова удалось отличиться – не прошло и полминуты с момента стартового вбрасывания, как Блажиевский снова отметился дальним броском, и на сей раз обошлось без подправлений и рикошетов. Армейцы уверенно ведут дело к 14-й подряд победе. 23.00 Дважды во втором периоде рижане играли в большинстве, но снова оборона ЦСКА довольно спокойно справилась со всеми угрозами. А вот ЦСКА под занавес периода увеличил разрыв в счёте. Артём Блажиевский зарядил от синей линии, а перед воротами Никита Нестеров подправил её в сетку. 3:0 после двух периодов. 22.35 Как всегда на трибунах можно встретить самых разных болельщиков, у каждого из которых своя история и свои причины прийти на матчи KHL World Games:- Я живу в Швейцарии, но за КХЛ слежу внимательно, регулярно смотрю матчи, был и на играх в Вене, говорит Максим Шестериков. - Я страшно рад, что матчи Лиги решили сыграть здесь, и появилась возможность вживую посмотреть на игроков, которых обычно вижу только на экране. Я читал после первого матча швейцарскую прессу, она писала, что игра была интересной, но не спектакль. Под «спектаклем» они, наверное, подразумевали десять заброшенных шайб. Я хожу и на матчи швейцарского чемпионата, поэтому могу сравнивать. Швейцарские игроки – очень быстрые, думаю, перебегать они могут кого угодно. Но вот уровень мастерства явно ниже, чем в КХЛ. Уверен, если бы здесь была команда КХЛ, зрителей было бы много. 22.25. Мнением о матчах в Швейцарии поделился заслуженный тренер СССР, двукратный чемпион мира Владимир Юрзинов:- Первый раз КХЛ проводит матчи в Европе, и это очень хорошо. Хотелось бы побольше зрителей, но сам приезд очень важен не только для популяризации хоккея, но и для молодых ребят в командах, для того, чтобы они получили этот международный опыт. Хорошо, что нас посмотрят и мы посмотрим.Для меня ЦСКА в этом сезоне - открытие, хорошо знаю всех тренеров, они все работали со мной. То, как команда играет сейчас - сюрприз, ребята едины, играют без шума. Они сплочены, тщательно подготовлены во всех мелочах. Не очень ожидал от них такой игры.22.15. Завершился первый период, в концовке которого ЦСКА уже полностью владел инициативой, что привело ко второй шайбе – буквально с мысом затолкали её в ворота Максим Шалунов и Кирилл Капризов. Рижане получили шанс в концовке периода, когда соперник остался в меньшинстве, но их броскам не хватало точности.21.55 Отрывают счёт армейцы! Константина Окулова бросили без опеки перед воротами, и нападающий ЦСКА оказался в нужное время и в нужном месте, успев на добивание и отправив шайбу под рижским голкипером в сетку. 21.50. Половина первого периода позади, матч проходит в равной борьбе с минимумом опасных моментов. 21.30. Сегодня на символическом стартовом вбрасывании вице-президент КХЛ Георгий Кобылянский, олимпийский чемпион Валерий Каменский, легендарный тренер Владимир Юрзинов и главный тренер сборной Швейцарии Патрик Фишер.Матч начался!21.00. Стали известны составы команд. По сравнению с матчем против «Витязя», армейский претерпел довольно значительные изменения. В воротах ЦСКА сегодня Ларс Юханссон. Также вернулись в состав Михаил Григоренко, Антон Слепышев, Сергей Калинин, Иван Телегин, Никита Нестеров.У рижан игравший против СКА Кристерс Гудлевскис сегодня вообще не попал в заявку, основной – Тимур Билялов, в запасе Максим Третьяк. Кроме того, в четвёртой тройке вместо Сергея Гимаева – Марк-Андре Дзанетти. А вот такой сейчас «почётный караул» у Кубка Гагарина в фойе «Халлештадион».20.50. Мнением о KHL World Games поделился президент ЦСКА Игорь Есмантович:- Игроки приобретают опыт игры в новых городах, приятно оказаться в такой хоккейной стране, здесь отличный стадион. Есть ещё такой момент – каждое лето мы готовимся в Швейцарии, и для нас прилёт сюда не то, чтобы родной, но приятный. КХЛ – это серьёзный продукт. Выехать в другую страну, продвинуть свой бренд - почему нет? Где ещё хотели бы сыграть? В Антарктиде с удовольствием! (улыбается).С нетерпением ждём матча в Санкт-Петербурге на футбольном стадионе. Мы в детстве все начинали с уличных катков, это отличная идея. Ребята смогут прочувствовать эту атмосферу, правильно, что такие идеи реализуются.20.45 Несмотря на то, что вчера матчей не было, проект KHL World Games продолжался. Рижане, для которых арена в Цюрихе на три дня стала домашней, пригласили в гости воспитанников окснерской хоккейной академии и провели для них мастер-класс. Мероприятие получилось полезным для всех. Дети получили возможность выйти на лёд с профессионалами из КХЛ, игроки – подзарядиться позитивными эмоциями перед сегодняшней встречей с лидером чемпионата КХЛ.ФОТОЛЕНТА. 27.11.18. KHL World Games. Мастер класс «Динамо» (Рига) для Окснерской хоккейной академииВ Цюрихе игроки «Динамо» провели мастер-класс для юных хоккеистов- Многие наши ребята летом проводят такие мастер-классы с ребятами, поэтому с удовольствием поддержали идею приехать сегодня сюда. Показали то, что мы умеем, детям понравилось. С ними всегда интересно работать. Глаза горят, мы пытаемся научить из чему-то, они заряжают нас положительными эмоциями. Перед завтрашним матчем это пригодится, - отметил главный тренер «Динамо» Гиртс Анкипанс.20.30. До выхода команд на лёд – час. А что происходило в Цюрихе вчера, между матчами KHL World Games? В Швейцарию прибыл главный трофей КХЛ. На матче рижского «Динамо» и СКА Кубок Гагарина был выставлен в фойе арены, и любой болельщик мог с ним сфотографироваться. А во вторник Кубок по традиции совершил экскурсию по городу.]]></text>
</doc>
