<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА: шестая победа подряд, «Трактор» сильнее «Динамо». Обзор матчей дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/01/410222.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #ХК Сочи, #Йокерит, #Салават Юлаев, #ЦСКА, #Трактор, #Динамо М]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск) – ХК Динамо М (Москва) 1 – 0 (0:0 0:0 1:0)В Челябинске встречались между собой два неудачника старта чемпионата местный «Трактор» и московское «Динамо». Хозяева потеряли перед встречей форварда Рихарда Гюнге, который выбыл на пару недель, но его заменил финн Йонас Энлунд, который только в воскресенье подписал однолетний контракт с клубом. В «Динамо» продолжают проходить просмотр два форварда Вячеслав Кулёмин и Игорь Макаров.Фотолента: 01.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Трактор» (Челябинск) - «Динамо» (Москва)Первые два периода прошли в вялотекучей борьбы, а какие-то события стали случаться только в третьей двадцатиминутке. «Трактор» получил шанс для игры в двойном большинстве и воспользовался этой возможностью. Райан Стоа отдал пас из-за ворот, а Александр Бергстрём не промахнулся. В оставшиеся минуты динамовцы пытались отыграться, но так и не смогли это сделать. Александр Судницин впервые в сезоне сыграл «на ноль», а «Динамо» не может отличиться уже второй матч подряд после суперголевого матча в Магнитогорске (5:6 ОТ). После этого успеха команда Германа Титова приблизилась к зоне плей-офф.наверхСалават Юлаев (Уфа) – ЦСКА (Москва) 1 – 2 (0:2 0:0 1:0)ЦСКА начал новую выездную серию в Уфе матчем против «Салавата», за который сейчас играет большая группа экс-армейцев. В ворота команды Игоря Никитина вернулся голкипер Ларс Юханссон, который последний раз выходил на лёд во время дальневосточного выезда команды. К этому матчу шведский голкипер подходил со внушительной серией без пропущенных шайб, которая составляла практически две полные игры.Фотолента: 01.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Салават Юлаев» (Уфа) - ЦСКА (Москва)ЦСКА достаточно быстро создал себе комфортный задел – Грег Скотт бросил с пятака при розыгрыше лишнего, а затем Максим Шалунов завершил великолепную комбинацию партнёров, в которой участвовали все три игрока нападения клуба. Уфимцы отыгрались в конце матча во время игры в большинстве – Антон Бурдасов неотразимо бросил и догнал в списке снайперов лидера Линуса Виделля (по 9 шайб). За 0,3 секунды до конца матча «Салават» сравнял счёт, но взятие ворот арбитры отменили из-за удара ногой со стороны Филипа Ларсена. ЦСКА продлил победную серию до шести матчей.наверхЙокерит (Хельсинки) – ХК Сочи (Сочи) 4 – 2 (1:1 3:0 0:1)Сочинцы приехали в Хельсинки впервые после памятной серии плей-офф прошлого сезона. Именно здесь, на «Хартвалл-Арене», ими была одержана первая кубковая победа, правда, она так и осталась единственной – «Йокерит» выиграл серию (4-1). Финский клуб подошёл к матчу в ранге лидера Запада.В составе гостей произошли изменения, отчасти вынужденные – СДК дисквалифицировал защитника Никиту Щитова на два матча за недисциплинированное поведение. В итоге в состав вернулся Вадим Хомицкий, также попал в заявку Артём Подшендялов. Но главное изменение, причём довольно неожиданное, произошло на последнем рубеже. Тренерский штаб доверил ворота 19-летнему Петру Кочеткову, который до этого ни разу не попадал даже в заявку. Кочетков таким образом стал первым голкипером 1999 года рождения, вышедший на лёд в основе команды КХЛ.Уже в первом периоде юному вратарю ХК «Сочи» пришлось хорошо потрудиться, но на 12-й минуте он не смог среагировать на подправление от Ессе Йоэнсуу в большинстве. Однако сочинцам в свою очередь также удалось реализовать лишнего на последней минуте периода. Второй период получился насыщенным на события. При счёте 2:1 дважды отличился Йоэнсуу, оформивший хет-трик, причём во втором случае гости получили две минуты после взятого тренерского запроса на положение «вне игры». В заключительном периоде сочинцы приложили все усилия для того, чтобы выровнять положение, но сумели лишь сократить разницу в счёте.наверх]]></text>
</doc>
