<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Четвёртый «сухарь» Коновалова в сезоне. Обзор матчей 22 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/22/417713.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 1 – 3 (1:1 0:1 0:1)Травма Якуба Коваржа и перерыв на Евротур серьёзно повлияли на «Автомобилиста». Команду Андрея Мартемьянова после паузы тяжело узнать, уральцы выиграли всего один матч из четырёх, а в сводной турнирной таблице к ним вплотную подобрался ЦСКА. Нижегородское «Торпедо» было намерено воспользоваться своим шансом увезти победу из Екатеринбурга.Фотолента: 22.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Торпедо» (Нижний Новгород)Счёт был открыт на 16-й минуте, когда Владимир Сохатский не справился с лёгким набросом Юрий Сергиенко от борта. В конце периода Стефан Да Коста сравнял счёт после отличной передачи Найджела Доуса. Во второй трети игры Да Коста совершил результативную ошибку, отдав точный пас из-за ворот Владимиру Галузину, который ассистировал Эндрю Кейлофу. Развить гостями его удалось после дальнего пушечного броска Дениса Баранцева. «Автомобилист» потерпел очередное поражение, а нижегородцы с победы начали выезд.наверхТрактор (Челябинск) – Нефтехимик (Нижнекамск) 3 – 2 (1:1 2:0 0:1)«Нефтехимик» приехал в Челябинск, родной город главного тренера Андрея Назарова, после крупной победы над лидером чемпионата «Автомобилистом». Место в воротах гостей занял Илья Ежов, сменивший успешно дебютировавшего в лиге Фёдора Коротаева, из-за дисквалификации не смог выйти на лёд финн Йоонас Няттинен, его в ударном звене заменил Эмиль Галимов.Хозяева первыми открыли счёт – Кристиан Томас сыграл на добивании и открыл счёт своим голам в КХЛ. «Нефтехимик» отыгрался после подставления Рафаэля Бикмуллина на пятачке. Во втором периоде страсти стали закипать – Ник Бэйлен подрался с молодым Бикмуллиным. Затем Томас и Игорь Полыгалов вывели «Трактор» вперёд. В заключительном игрового отрезке пытались отыграться, но смогли лишь сократить отставание до минимума. «Трактор» прерывает серию неудач и берет реванш за поражение в Нижнекамске в этом сезоне. Челябинцы сократили отставание от зоны плей-офф до одного очка.наверхМеталлург (Магнитогорск) – Ак Барс (Казань) 2 – 3 (1:2 1:0 0:1)Игрой с «Ак Барсом» «Магнитка» начала трёхматчевую домашнюю серию, казанцы же приехали в Магнитогорск из Челябинска, где забросили «Трактору» три безответные шайбы, позволив оформить «сухарь» молодому Владиславу Подъяпольскому. Именно он занял место и в поединке против «Металлурга». Накануне игры команды в турнирной таблице Востока разделяли лишь два очка, и в случае победы «Магнитка» обходила соперника, поднимаясь на третью позицию в конференции.ФОТОЛЕНТА. 22.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Металлург» (Магнитогорск) - «Ак Барс» (Казань)Однако первый период отнюдь не предвещал такого развития событий. Уже на второй минуте Артём Михеев, как по волшебству возник напротив пустого угла ворот «Металлурга» и открыл счёт. При равной игре на 15-й минуте удача снова улыбнулась гостям – пас у Иржи Секача не получился, но пытавшийся перехватить шайбу Алексей Береглазов срезал её в свои ворота. Хозяева продолжали искать счастья в атаке, и за полминуты до сирены добились своего – оборона «Ак Барса» в меньшинстве забыла в круге вбрасывания Сергея Мозякина, который хладнокровно поразил пустой угол. Во втором периоде зрители увидели всего один гол, но получился он весьма красивым. Пол Постма в большинстве попал шайбой в Николая Кулёмина, который, перехватив шайбу, совершил впечатляющий рейд к воротам Подъяпольского – 2:2! Однако последнее слово осталось всё же за гостями. В середине третьего периода «Ак Барс» выиграл вбрасывание в зоне соперника, Андрей Марков нашёл передачей Артёма Лукоянова, который не промахнулся. «Магнитка» сменила голкипера на лишнего игрока в концовке, Мозякин имел шанс спасти игру, но бросить с любимой точки из круга вбрасывания ему помешали.наверхЛокомотив (Ярославль) – ХК Динамо М (Москва) 2 – 0 (0:0 1:0 1:0)Московское «Динамо» и «Локомотив» уже встречались в этом сезоне и в столице победу одержали гости – 3:0. В ярославском матче бело-голубым не только не удалось взять реванш, но также они снова не смогли поразить ворота соперника. Обе шайбы в этом матче забросил лучший бомбардир «железнодорожников» Андрей Локтионов. Форвард, выбранный болельщиками для участия в Матче звезд КХЛ, отметился в нынешней регулярке уже 11-м точным броском.«Локомотив» продлил свою победную серия в матчах с московским «Динамо», выиграв уже четыре встречи кряду. А вот другая серия, в рамках которой Вадим Шипачёв набирал очки в пяти матчах подряд, а Дмитрий Кагарлицкий - в шести, прервалась. Также продолжилась и тенденция не самых результативных игр: за последние шесть матчей между этими командами лишь раз забрасывалось больше трёх шайб на двоих. три последних матча у «Динамо». Лишь раз за последние пять матчей «Локомотив» и «Динамо» забрасывали больше трёх шайб на двоих.наверхСеверсталь (Череповец) – СКА (Санкт-Петербург) 1 – 6 (0:1 1:4 0:1)Последний раз «Северсталь» обыгрывала СКА в рамках КХЛ в ноябре 2012 года (4:3Б). В основное время – в январе того же года. С учётом плей-офф, череповецкий клуб не может победить армейцев на протяжение 21 матча. Две из личных встреч состоялись уже в этом сезоне и завершились «сухими» победами СКА (5:0 и 2:0). На сей раз армейцы ещё к середине матча обеспечили себе крайне солидный отрыв. Всего пяти с половиной минут второго периода хватило им, чтобы отправить в ворота соперника четыре шайбы. При этом игровое преимущество СКА нельзя было назвать очень подавляющим: по итогам двух периодов гости нанесли всего на два броска в створ больше соперника (20-18). Одна из них оказалась на счету участника Матча звезд КХЛ Никиты Гусева, что позволило форварду вырваться в единоличные лидеры бомбардирской гонки КХЛ. Юбилейный 300-й матч в регулярных чемпионатах КХЛ украсил результативным действием Максим Карпов. СКА стал второй командой в нынешнем регулярном чемпионате, перешагнувшей отметку в сто заброшенных шайб, и одержал пятую победу подряд.наверх]]></text>
</doc>
