<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вратари будут капитанами команд дивизионов на Матче Звезд]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/15/427325.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019, #Юлиус Гудачек, #Якуб Коварж, #Константин Барулин, #Игорь Бобков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вратари получат капитанские нашивки впервые в истории Матчей Звезд и вопреки всем хоккейным традициям – это еще одна «фишка» предстоящего праздника. Эксклюзивные комментарии новоиспечённых капитанов – на KHL.ru. Юлиус Гудачек. Фото: Юрий Кузьмин- Назначение капитаном команды стало для меня очень неожиданным. Никогда не слышал, чтобы вратари выступали в таком качестве – даже на Матчах Звезд. Для меня большая честь - руководить игроками вроде Никиты Гусева. Тем более, что подобного опыта у меня раньше никогда не было.Образцом капитана для меня являются два игрока, с которыми я вместе выступал в сборной Словакии на чемпионатах мира, - Мирослав Шатан и Здено Хара. Это хоккеисты с большим авторитетом, которые могли повести за собой партнеров как на льду, так и в раздевалке. Все, что они говорили, имело свою логику. При этом они четко понимали, когда нужно отругать, а когда – поддержать. Каким капитаном буду я? Посмотрим, не могу сказать заранее. Если потребуется повысить голос – не проблема. Несмотря на то, что Матч Звезд носит характер шоу, он имеет большое значение. Для всех участников на кону, прежде всего, стоит собственный престиж. Нужно будет поработать и с судьями. (смеется).Я уже принимал участие в Матче Звезд, который проходил в прошлом году в Астане. Тогда получился настоящий праздник, на который пришло большое количество болельщиков. Получил большое удовольствие, к тому же разрядился психологически. Надеюсь, что полные трибуны соберутся и в Казани. В этом городе публика любит хоккей и хорошо разбирается в нем.В рамках Мастер-шоу я больше всего предвкушаю исполнение буллитов. Ведь это будет, по сути, единственный конкурс, в котором могут блеснуть голкиперы. Кроме того, хочется подготовить какой-нибудь специальный номер, чтобы удивить болельщиков.Якуб Коварж. Фото: Григорий Соколов- Меня выбрали капитаном команды? Вот неожиданная новость! Думаю, свою роль в этом назначении сыграли мои языковые способности. Помимо чешского я хорошо владею как русским, так и английским языками, и в случае необходимости могу выступить ещё и в качестве переводчика.Вратари в хоккее практически никогда не бывают капитанами, но у меня есть такой опыт. Дело в том, что в детстве и юности я перепробовал много всего – занимался настольным теннисом, флорболом, участвовал в интеллектуальных играх. Однако моим главным увлечением, помимо хоккея, был футбол. До 15 лет я достаточно успешно совмещал и то, и другое, и только потом отдал предпочтение конькам с клюшкой. Так вот, в командных видах спорта меня довольно часто выбирали капитаном. Поэтому я хорошо знаю, что это такое.В «Автомобилисте» я не являюсь капитаном, однако иногда по факту выполняю эту роль. Это звание в нашей команде принадлежит Найджелу Доусу, но он не говорит на русском. Иногда возникает необходимость выступить перед командой в раздевалке, тогда приходится брать инициативу на себя. Например, в перерыве, когда игра складывается не очень удачно – это бывает довольно часто. В таких случаях необходимо встать и произнести несколько эмоциональных слов в адрес партнеров. Знаете, иногда это хорошо помогает (смеется).Константин Барулин. Фото: Ярослав Неелов- В первую очередь, конечно, приятно попасть на сам Матч Звезд. Такой праздник, тем более, проходить он будет в Казани, родном для меня городе. Ну а назначение капитаном – это дорогого стоит. Мне кажется, каждый вратарь мечтает хотя бы раз побыть в этой роли. И я – не исключение. Конечно, это большая ответственность, но мне не раз ребята говорили, что я бы с ней справился. До начала Матча Звезд есть время подумать, как можно будет завести команду. Впрочем, я и так постоянно делаю это в раздевалке, что-то подсказываю…Думаю, саму идею зрители примут с восторгом. Вспоминаю Матч Звезд в Челябинске, где я вышел и пробил буллит. Однако судьи его не засчитали, так как по правилам вратарь не может пересекать красную линию. Но теперь я капитан, а значит – на меня это правило уже не распространяется (смеётся).Приготовил ли что-то похожее на костюм бодибилдера? Скажу так: сюрприз от меня обязательно будет. Ждите! Игорь Бобков. Фото: Ярослав Неелов- Участие в Матче Звезд КХЛ престижно для меня, очень приятно, когда тебя приглашают на подобные мероприятия. Особенно в качестве капитана! Думаю, Матч Звезд – это отличное развлечение для болельщиков, всю неделю на арене будет праздничная атмосфера. Это шоу для зрителей, где они смогут увидеть звёзд лиги в расслабленной, непринуждённой обстановке. Знаю, что всем очень нравятся всевозможные конкурсы, ну и, конечно, сам турнир. Мне кстати обновлённый формат, введённый несколько лет назад, нравится больше, чем то, что было раньше. Лично я пока не готовил ничего необычного к Матчу Звезд, пока все мысли заняты игрой в регулярном чемпионате. Но мы приедем в Казань, узнаем, кто в каких конкурсах будет принимать участие. И там, на месте, думаю, в голову придёт что-нибудь интересное и необычное, что сможет порадовать болельщиков.]]></text>
</doc>
