<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кто поставит золотую точку? Все авторы победных голов в финалах]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/19/438941.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[12 апреля 2009. «Ак Барс» - «Локомотив» - 1:0, седьмой матчПервый розыгрыш Кубка Гагарина. Финал. Седьмой матч. День космонавтики! И всего одна-единственная шайба. Её автор должен был быть особенным игроком. Алексей Морозов идеально подходил под это описание. Не просто капитан «Ак Барса», а один из лидеров сборной и пример для миллионов пацанов, гоняющих шайбу. Вернувшись в Россию в локаут-2014/2015, он задержался на родине гораздо дольше, чем другие энхаэловцы. Первые годы существования КХЛ пришлись на пик карьеры Морозова, и по этой причине шайба в ворота «Локомотива» казалась крайне символичной. Этот бросок окончательно увековечил Алексея в статусе спортивной легенды Татарстана.12 апреля 2009. Победный гол Алексея Морозова.27 апреля 2010. ХК МВД – «Ак Барс» - 0:2, седьмой матч, первый гол«Ак Барс» своими победами в Кубке Гагарина доказывал истину, что в плей-офф выигрывают не только первые, а третьи и четвёртые звенья. Собственно, весной 2010 года казанцы своего первого звена практически полностью лишились. Данис Зарипов и Алексей Морозов пропускали финал с ХК МВД из-за травм. Бремя лидерства в их отсутствие на себя взял Илья Никулин, но нанести золотой бросок было суждено не ему. Героем стал Никита Алексеев, который никогда не считался снайпером и большую часть карьеры провёл в Северной Америке. В плей-офф-2010 он проявил себя кубковым бойцом, набрав очков больше, чем за весь регулярный чемпионат. Но уже спустя три года после завоевания второго Кубка Гагарина Алексеев в возрасте 32 лет завершил карьеру.27.04.10. Чемпионат КХЛ сезона 2009/10. Финал. ХК МВД (Московская область) - «Ак Барс» (Казань). Майкл Гарнетт, Никита Алексеев. Фото: Владимир Беззубов.16 апреля 2011. «Салават Юлаев» - «Атлант» - 3:2. пятый матч, третий голИ снова, как и в серии «Ак Барс» - ХК МВД, точка была поставлена игроком четвёртого звена. Но какое это было звено! В любой другой команде сочетание Клепиш – Свитов – Сапрыкин могло быть ведущим и брать на себя большинство. В чемпионской команде Быкова и Захаркина они выходили на лёд четвёртыми по счету. Александр Свитов сделал счёт 3:1 в пятом матче, а «Атлант» смог отыграть только одну шайбу. В «Салавате» Свитов не носил ни капитанскую, ни ассистентскую нашивку, но был одним из ключевых игроков в раздевалке. Габаритный центральный нападающий полностью соответствовал образу настоящего русского мужика. Позже Свитов выиграет ещё один Кубок Гагарина с «Ак Барсом», но именно в плей-офф-2011 он забивал пусть по разу, но в каждой из серий.   16.04.11. Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. Финал плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Атлант» (Московская область). Гол Александра Свитова в ворота Константина Барулина. Александр Свитов, Константин Барулин. Фото: Юрий Кузьмин25 апреля 2012. «Авангард» - «Динамо» (Москва) – 0:1, седьмой матчЭтот чешский нападающий никогда не считался звездой КХЛ. Если за что его и запомнили, то за мастерски исполняемые буллиты. Пусть в арсенале Клепиша и был один-единственный финт, на который все вратари покупались. Но уникальность Якуба всё-таки в другом. Он три раза с тремя разными командами играл в финале Кубка Гагарина, и дважды выходил победителем. Уже на следующий год после триумфа с «Салаватом Юлаевым» чешский легионер стал счастливым талисманом для московского «Динамо». В седьмом матче на омском льду, где напряжение можно было есть ложками, Клепиш воспользовался одной из немногих ошибок «Авангарда». Счёт 1:0 так и сохранился до финальной сирены. Не сумев стать трёхкратным обладателем Кубка Гагарина со «Львом», Клепиш вернулся на родину, где выступает последние пять лет.25.04.12. Чемпионат КХЛ сезона 2011/12. Финал плей-офф. «Авангард» (Омская область) - «Динамо» (Москва). Якуб Клепиш. Фото: Юрий Кузьмин17 апреля 2013. «Трактор» - «Динамо» (Москва) – 2:3 ОТ, шестой матчПрелесть ХК МВД, а потом и «Динамо» Олега Знарка была не только в запредельной физической готовности, но и в том, что забить мог кто угодно и когда угодно. Это в золотом «Ак Барсе» было чёткое деление на творцов и работяг. «Динамо» же совершило золотой дубль во многом благодаря идее тотального равенства. В серии с «Трактором» бело-голубые доигрались до овертайма шестого матча. Одно неловкое движение - и болельщики москвичей могли бы второй год подряд лицезреть седьмую игру. От массовых инфарктов фанатов «Динамо» спас Алексей Цветков, оборвавший овертайм уже на шестой минуте. Тонкий и опытный центральный нападающий, который прошёл со Знарком ещё финал 2010 года, играл в хоккей до 37 лет. В минувшем сезоне он так и не нашёл себе команду.17.04.13. Чемпионат КХЛ сезона 2012/13. Финал плей-офф. «Трактор» (Челябинск) - «Динамо» (Москва). Алексей Цветков.30 апреля 2014. «Металлург» – «Лев» – 7:4, седьмой матч, пятый голТак сходу и не вспомнишь, кто нанёс победный бросок в том самом безумном финале между «Магниткой» и «Львом». В седьмом матче самой результативной финальной серии в истории КХЛ зрители увидели 11 голов! Очевидно, что у пятой шайбы при счёте 7:4 не такой вес, как у гола в овертайме, но показательно, что её автором стал Сергей Мозякин. Непосредственно в решающем матче он отличился лишь однажды, но в финальной серии капитан «Магнитки» забросил шесть шайб. Миф о своей некубковости Сергей развеял ещё в 2011 году, играя в финале в составе «Атланта», но именно плей-офф 2014 года стал бенефисом легенды КХЛ. 33 очка – столько иные хоккеисты не набирают за всю регулярку, тогда как Мозякин столь богатый урожай собрал в походе за своим первым Кубком Гагарина. 30.04.14. Чемпионат КХЛ сезона 2013/14. Плей-офф. Финал. «Металлург» (Магнитогорск) - «Лев» (Прага). Сергей Мозякин. Фото: Юрий Кузьмин19 апреля 2015. «Ак Барс» – СКА – 1:6, пятый матч, второй гол«В Голливуде до такого додуматься не могли, жизнь – лучший драматург!», - эти строчки, сопровождавшие победный гол Ильи Ковальчука в финале чемпионата мира в Квебеке, разделили его жизнь на до и после. С 2008 года никто не мог усомниться в его лидерских качествах. А воссоединившись в Петербурге с Быковым и Захаркиным, он снова вспомнил, что золотые голы – его призвание. Финальная серия с «Ак Барсом» выдалась для СКА не настолько драматичной, как матч Россия – Канада, а игра №5 и вовсе завершилась со счётом 6:1, но заслуг Ковальчука это не умаляет. Реализовав сначала большинство, а затем забросив в ворота казанцев пятую шайбу, он оформил дубль. Титул MVP Кубка Гагарина, несмотря на снайперский рекорд Евгения Дадонова, достался именно Илье.19.04.15. Чемпионат КХЛ сезона 2014/15. Плей-офф. Финал. «Ак Барс» (Казань) - СКА (Санкт-Петербург). Илья Ковальчук. Фото: Юрий Кузьмин19 апреля 2016. ЦСКА – «Металлург» (Магнитогорск) – 1:3, седьмой матч, второй голПервый, и на данный момент последний раз в истории КХЛ победную шайбу в финале Кубка Гагарина забросил защитник. Этим исключением из правил стал Крис Ли. Да и могли ли быть другие кандидатуры? Этот канадец, пробивавшийся наверх с самых низов вроде лиги Восточного побережья и чемпионата Германии, создан для атаки. Без его подключений и передач через всю площадку точно в клюшку партнёру невозможно представить чемпионскую «Магнитку». Свой лучший сезон в карьере Крис проведёт через год, съездив в составе сборной Канады на чемпионат мира, но перед этим разрушит надежды ЦСКА. Золотой гол Ли забил с передач своих многолетних партнёров Даниса Зарипова и Яна Коваржа.19.04.16. Чемпионат КХЛ сезона 2015/16. Плей-офф. Финал. ЦСКА (Москва) - «Металлург» (Магнитогорск). Крис Ли. Фото: Юрий Кузьмин16 апреля 2017. «Металлург» (Магнитогорск) – СКА – 3:5, пятый матч, четвёртый голИ снова Илья Ковальчук! За два года между Кубками Гагарина многое изменилось и у СКА, и у самого Ильи. Чего только стоит его отстранение и возвращение в команду весной 2016-го. Вопреки опасениям, Ковальчук сработался с Олегом Знарком и выдал свой лучший сезон за всё время выступлений в КХЛ. Плей-офф звёздный форвард провёл менее ярко, чем два года назад, но снова стал автором золотого гола. На этот раз вместо дубля он ограничился одной шайбой и одной голевой передачей. После гола Ковальчука «Магнитка» и СКА ещё успели обменяться шайбами, но Кубок Гагарина от петербуржцев уже никуда не делся.16.04.17. Чемпионат КХЛ сезона 2016/17. Плей-офф. Финал. «Металлург» (Магнитогорск) - СКА (Санкт-Петербург). Дмитрий Чернышенко, Павел Дацюк, Александр Медведев, Илья Ковальчук. Фото: Андрей Голованов22 апреля 2018. «Ак Барс» - ЦСКА – 1:0, пятый матч.Когда «Ак Барс» приобрёл у минского «Динамо» Роба Клинхаммера, этот трансферный шаг казанского руководства поняли далеко не все. Канадец, не задрафтованный ни одним клубом НХЛ, не считался звездой ни по одну из сторон Атлантического океана. Да, работяга, да хорош в силовой борьбе, но от легионеров обычно требуется нечто большее. Однако стоило «Ак Барсу» пуститься в поход за кубком, как сильные стороны Клинхаммера стали более выпуклыми. Он оказался не менее полезен казанцам, чем Джастин Азеведо или лучший снайпер плей-офф Станислав Галиев. Только в финальной серии с ЦСКА канадец забросил две победные шайбы. Одна из них стала для «Ак Барса» золотой и принесла третий Кубок Гагарина.22.04.18. Чемпионат КХЛ сезона 2017/18. Финал. «Ак Барс» (Казань) - ЦСКА (Москва). Роб Клинкхаммер. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
