<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[День сенсаций: СКА громит «Автомобилист», бенефис Кулёмина. Обзор 12 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/12/416243.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Сибирь, #Барыс, #Северсталь, #Трактор, #Витязь, #Локомотив, #ХК СКА, #Автомобилист, #Спартак, #Металлург Мг, #Динамо Минск]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – Барыс (Астана) 1 – 2 OT (0:1 1:0 0:0 0:1)Пауза на Евротур была необходима «Сибири» для перезагрузки после четырёх поражений подряд. И она пошла на пользу – новосибирцы добыли очки в матче с одним из лидеров Восточной конференции. Правда, начиналась встреча для хозяев неудачно: после затяжной атаки «Барыса» Андре Петерссон выкатился на ворота, резким финтом уложил вратаря и закатил шайбу в пустой угол. Тем самым шведский форвард продлил свою результативную серию и набирает очки уже третий матч подряд.После первого перерыва «Сибирь» резко прибавила: за следующие 20 минут она нанесла по воротам соперника 22 броска в створ (в ответ получила только 7) и заставляла его часто фолить. В итоге, получив шанс сыграть 5 на 3, «Сибирь» реализовала большинство. Отличился Дмитрий Саюстов, присоединившийся к команде в сентябре. Эта шайба стала уже пятой за новый клуб для российского форварда.В заключительном периоде команды сыграли максимально строго и дисциплинированно, а в овертайме «Барыс» усилиями Кёртиса Волка добился победы и выиграл в Новосибирске впервые с октября 2013 года.наверхСпартак (Москва) – Металлург (Магнитогорск) 4 – 5 Б (1:3 2:0 1:1 0:0 0:1)Игрой со «Спартаком» «Магнитка» начала четырёхматчевую выездную серию и подошла к ней с четырьмя победами подряд. Красно-белые победили дважды, что позволило им взобраться на пятое место Запада. На той же позиции, но на Востоке находилась команда Йозефа Яндача. Кстати, матч со «Спартаком» пришелся на юбилей чешского специалиста, которому исполнилось сегодня 50 лет.Команды начали без раскачки, и в первом периоде зрители увидели четыре шайбы. Начал голевой фейерверк Николай Кулёмин, воспользовавшись великолепной передачей из-за ворот от Сергея Мозякина, спустя три с небольшим минуты опытный нападающий «Магнитки» оформил дубль, на что «Спартак» бойко ответил контратакой и шайбой Владислава Провольнева. Однако перелом в игре не получилось. Напротив, магнитогорцы завелись ещё больше, и на 16-й минуте снова сработала связка Мозякин – Кулёмин – хет трик, первый в КХЛ, нападающего «Магнитки»! Но «Спартак» и не думал сдаваться, и в его рядах нашелся свой герой – Каспарс Даугавиньш после перерыва сначала выложил шайбу точно на крюк Провольневу, позволив защитнику оформить первый дубль в КХЛ, а спустя полторы минуты сам изящно отправил шайбу в ворота в противоход Кошечкину – 3:3! И даже неточный пас Даугавиньша в третьем периоде привёл к голу - в контратаке на 50-й минуте шайба от игрока гостей отскочила к Илье Зубову, который не промахнулся. Развязка получилась под стать суперматчу - гости, отправив Кошечкина на лавку, сравняли счёт за 12 секунд до сирены. Искромётный овертайм победителя не выявит, а в серии бросков мастерством блеснул вышедший вместо Кошечкина Артём Загидулин. наверхДинамо (Минск) – Трактор (Челябинск) 3 – 1 (2:1 1:0 0:0)Последние дни для минского «Динамо» получились весьма насыщенными на события. Лишился своего поста главный тренер Горди Дуайер, а с ним и весь штаб. Новый возглавил Андрей Сидоренко, работающий сейчас с национальной командой Беларуси. Кроме того, минчанам предстоял кратковременный переезд – из-за занятости главной минской арены матч проходил на «Чижовка Арене».И первая же минута на новом стадионе стала счастливой для хозяев – не забивавший с 14 октября Сергей Костицын завершил позиционную атаку «Динамо». А спустя пять минут Дмитрий Буйницкий оказался самым расторопным на добивании и удвоил результат. Однако ближе к концу периода АртёмБородкин сократил отставание, забросив первую шайбу в сезоне. Во втором периоде хозяева упрочили своё преимущество, правда перед голом Артёма Волкова главному тренеру «Динамо» пришлось даже взять тайм-аут, чтобы сбить наступательный порыв «Трактора». В третьем периоде хозяевам удалось удержать победный счёт.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Автомобилист (Екатеринбург) 5 – 2 (1:0 3:0 1:2)Центральный матч игрового дня проходил в Санкт-Петербурге, куда к СКА приехал «Автомобилист», одержавший 25 побед в 26 матчах текущего сезона. Из-за травмы Якуба Коваржа место в воротах уральцев занял Владимир Сохатский, а в составе СКА дебютировал молодой форвард Василий Подколзин, неплохо проявивший себя на Турнире четырёх наций в составе молодёжной сборной России. Подколзин стал первым игроком, родившимся в XXI веке и дебютировавшим в лиге.Фотолента: 12.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. СКА (Санкт-Петербург) - «Автомобилист» (Екатеринбург)В дебюте встречи отличились армейцы – Наиль Якупов вошёл в зону, отыгрался с партнёрами, а затем добил шайбу с пятачка. В конце второго периода СКА решил исход встречи в свою пользу, менее, чем за три минуты хозяева отправили три шайбы в ворота «Автомобилиста». Максим Карпов оформил дубль, а его второй гол с шайбой Алексея Кручинина отделили всего 11 секунд. В третьем периоде Карпов оформил свой первый за СКА и пятый в КХЛ хет-трик. Лидер чемпионата ответил двумя шайбами на последних минутах встречи.наверхВитязь (Московская область) – Локомотив (Ярославль) 2 – 4 (1:1 1:2 0:1)«Витязь» и «Локомотив» встречались между собой в Подольске в последнем матче перед паузой на Евротуре – команды легко обменивались заброшенными шайбами, а победу праздновали игроки хозяев. Ярославцы с первых же минут были намерены на то, чтобы отомстить за ту неудачу.Уже на пятой минуте матча Данил Юртайкин на скорости завёз шайбу в пустой угол ворот Йони Ортио. Ответ «Витязя» не заставил себя долго ждать, отличную комбинацию партнёров мощным броском завершил Миро Аалтонен. Второй период начался вновь с гола молодого форварда «Локомотива» - Артур Каюмов подправил шайбу вблизи ворот. До ворота перерыва команды ещё обменялись заброшенными шайбами. Итоговый счёт в матче установил Никита Черепанов в начале третьего периоданаверхСеверсталь (Череповец) – Адмирал (Владивосток) 2 – 1 Б (0:1 0:0 1:0 0:0 1:0)Накануне игры в отставку был отправлен главный тренер «Северстали» Александр Гулявцев. Обычно такие резкие действия ненадолго встряхивают команду, к тому же заменивший его Павел Торгаев серьёзно взялся за перестройку, перекроив сразу три звена.Началась встреча с достаточно курьёзного гола гостей: Константин Глазачев решился на бросок из-за ворот и шайба от щитков Доминика Фурха срикошетила в сетку. «Северсталь» в каждом из периодов имела внушительный перевес по броскам в створ (13-7, 14-4, 14-8), на пять минут больше соперника гостила в чужой зоне, но забросить смогла лишь за две с половиной минуты до конца основного времени. Юрий Трубачёв убежал один на один с вратарём и перевёл игру в овертайм. Примечательно, что отличился форвард в юбилейном 500-м матче в регулярных чемпионатах КХЛ. Он же стал автором решающей шайбы в серии послематчевых буллитов, став творцом первой победы «Северстали» за последние пять матчей.наверхАвангард (Омск) – Амур (Хабаровск) 3 – 0 (1:0 1:0 1:0)«Авангард» и «Амур» во второй раз встретились в сезоне и снова сделали это в Балашихе, в первом матче «ястребы» смогли добиться победы лишь в овертайме (4:3 ОТ) Во время паузы на Евротур омичи обменяли голкипера Алексея Мурыгина в стан хабаровчан, и именно этот голкипер занял место в воротах «тигров».Фотолента: 12.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - «Амур» (Хабаровск)Первые 20 минут прошли в равной борьбе, а счёт изменился лишь однажды после того, как Денис Зернов добил шайбу в ворота с близкого расстояния. Во втором периоде «Авангард» развил преимущество в счёте – Сергей Широков воспользовался отложенным штрафом гостей. В третьем периоде первую шайбу за «ястребов» забросил шведский форвард Виктор Стольберг, выступавший ранее в КХЛ за «Атлант». Голкипер Игорь Бобков в четвёртый раз в сезоне сыграл «на ноль».наверх]]></text>
</doc>
