<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: супер-рекорды в Петербурге, возвращение «Спартака» в 90-е]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/23/423149.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Александр Сёмин, #Линус Виделль, #Алексей Семёнов, #Антон Бурдасов, #Пётр Хохряков, #Андрей Разин, #Владимир Галузин, #Максим Гончаров]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вот так выглядела «Газпром-Арена» незадолго до прихода зрителей, установивших новый рекорд посещаемости Континентальной хоккейной лиги и клубного хоккея Европы – 67770 человек.Раскатка петербургского клуба доступна не только тем счастливчикам, кто побывал на «Газпром-Арене». Подготовку СКА к матчу сняли в формате 360 – рассмотреть можно каждую деталь на форме игроков.Игру на стадионе в Санкт-Петербурге открывал по-настоящему звёздный гость – звезда смешанных единоборств Хабиб Нурмагомедов. Ему помогали внук и правнук легендарного хоккеиста Николая Пучкова.Возможно, именно Нурмагомедов зарядил эмоциями бойцов обеих команд. Павел Карнаухов и Виктор Тихонов устроили по-настоящему красивый и отчаянный бой, который завершился эффектным борцовским приёмом.В Москве прошёл ретро-матч «Спартака» и «Сочи», посвящённый 90-м годам. Хоккеисты «красно-белых» размещали фото, на которых можно увидеть несколько приметных атрибутов той непростой эпохи.«Спартак» отыграл ретро-встречу в оранжевой форме, очень непривычной для болельщиков. Особенно аутентичным было представление комплекта – в виде фотокарточки с «Полароида».«На стиле» в ретро-матче были даже комментаторы – Дмитрий Фёдоров будто вышел прямиком из 90-х. «Сегодня крышую интеллигента по фамилии Вайсфельд», - подписал Фёдоров фото со своим коллегой Леонидом Вайсфельдом.Экс-футболист и популярный шоумен Евгений Савин покинул «Ак Барс». Форвард провёл с командой несколько тренировок, снял весёлые сюжеты, но контракт завершился. Клуб прокомментировал уход: «Спасибо за все, легенда».28 декабря «Трактор» будет отмечать солидную дату – челябинскому клубу исполнится 71 год, он отметит день рождения в матче с «Барысом». К игре в стиле 90-х сняли весёлое превью, наполненной отличной актёрской игрой.Форвард «Торпедо» Владимир Галузин всегда готов встретить соперника силовым приёмом на льду. Игрок не всегда был таким суровым – в двухлетнем возрасте маленький Вова был очень улыбчивым.Нападающий «Автомобилиста» Георгий Белоусов навестил 93-летнюю болельщицу команды. Тамара Александровна получила в подарок джерси с номером «93» и автографами от всех хоккеистов коллектива из Екатеринбурга.Состав «Авангарда» пополнил яркий нападающий Сергей Шумаков, забивший в дебютной же игре. Кстати пришлись татуировки на руках хоккеиста – крылья отлично сочетаются с прозвищем «ястребы».Череповецкая команда переживает непростые времена, вывести её из кризиса пытается яркий тренер Андрей Разин. Специалист решил как следует нагрузить хоккеистов - в результате получились отличные фото.Болельщица «Сибири» Даша не смогла пронести на стадион обращение к Джордану Карону в свой день рождения, но всё-таки встретилась с игроком. Ожидание было не напрасным – форвард с удовольствием подарил клюшку.В «Салавате» регулярно проводят разнообразные конкурсы между хоккеистами. В этот раз нападающие Антон Бурдасов и Пётр Хохряков состязались в отгадывании кино-ребусов.Форвард рижского «Динамо» Линус Виделль в игре со СКА оформил свой первый хет-трик в КХЛ. Маленькие воспитанники латвийского клуба не сумели пропустить такое событие, записав креативное поздравление.Форвард петербургского СКА Александр Барабанов получил от главы Петербурга Александра Беглова почётную награду - олимпийский чемпион был отмечен знаком «Лучший в спорте» и благодарственным письмом.В «Витязе» лучшему игроку матча дарят оружие – отличившийся хоккеист получает от партнёров красивый средневековый меч. Александр Сёмин получил награду после своего первого хет-трика в КХЛ.В КХЛ постепенно прижилась традиция «мишкопада» - когда болельщики покупают на арене и бросают на лёд мягкие игрушки, а вся выручка и сами игрушки идут на благотворительность. Сейчас на такую акцию зовёт «Салават Юлаев».Форварду «Торпедо» Кириллу Уракову исполнился 21 год, одно из поздравлений игрок должен запомнить надолго. На матче его поздравили маленькие юниоры «Чайки», а сам хоккеист поздравил их с Новым годом.]]></text>
</doc>
