<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: СКА берет реванш в битве в Парке легенд]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/02/433940.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кубок Гагарина]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Спартак (Москва) – СКА (Санкт-Петербург) 2 – 5 (0:1 1:3 1:1)После того, как «Спартак» сотворил главную на данный момент сенсацию первого раунда плей-офф, привезя из Санкт-Петербурга две победы, аншлаг на третьем поединке в Москве был обеспечен. Более того, билеты исчезли с сайта по продаже в течение трёх часов после того, как сирена зафиксировала выигрыш красно-белых 27 февраля. Практически ничего не осталось уже и на понедельник, когда командам предстоит встретиться в четвёртый раз. Как это ни парадоксально звучит, но в последнее время «Спартаку» лучше играется против СКА в гостях. Цифры красноречивы – дома красно-белые последний раз выигрывали у питерцев в далёком 2012-м, после чего в шести матчах СКА неизменно уезжал из Москвы с победой.ФОТОЛЕНТА. 02.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Спартак» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург)По-прежнему не пустует лазарет команды – «Спартак» не может рассчитывать на Андрея Кутейкина, Бена Максвелла и Анатолия Никонцева. Зато вернулся в состав защитник Михаил Григорьев. В четвёртом звене появился Дмитрий Черных.Что касается СКА, то тренерский штаб вновь объединил в первом звене Никиту Гусева и Павла Дацюка, Максим Карпов отправился в третье. Не попали в заявку Роман Рукавишников и Александр Дергачёв, их заменили Динар Хафизуллин и Виктор Тихонов. Место в воротах снова занял Игорь Шестёркин.«Спартак» перед матчем устроил благотворительный аукцион, реализовав игровые свитера команды, в которых она провела Матч болельщиков против ХК «Сочи». Победа в нём гарантировала красно-белым участие в плей-офф. Ну а на символическое вбрасывание первого домашнего матча серии вышел легендарный спартаковец Александр Якушев.Команды начали без раскачки, голкиперам почти сразу пришлось включаться по полной программе. Острее атаковали гости, и на 7-й минуте Сергей Плотников мог открывать счёт, однако угодил в перекладину. «Спартак» довольно грамотно оборонялся, но в середине периода один за другим в штрафной бокс отправились Робин Ганзл и Ярослав Дыбленко. Большое преимущество СКА реализовал чётко и быстро – сработала связка Дацюк – Гусев. И тут же вчетвером спартаковцы организовали самый опасный момент периода у ворот Шестёркина – Антон Злобин убежал один на один, но не сумел переиграть питерского голкипера. Период завершился заварушкой у ворот Гудачека, в результате которой на скамейке штрафников оказались два игрока гостей и один – хозяев. «Спартак» во второй раз не воспользовался численным перевесом.Второй период получился весьма богатым на события, а напряжение в какой-то момент начало зашкаливать. Для начала «Спартак» вновь остался втроём, и на сей раз гости наказали по полной программе – сначала Гусев оформил дубль (хозяевам не помог взятый запрос на помеху вратаря), а затем Гавриков довёл счёт до 3:0. К чести красно-белых – они довольно быстро оправились от нокдауна, и Артём Фёдоров вложил всю злость в кистевой бросок – 1:3. «Спартак» воспрянул духом и провёл несколько опасных атак, однако на 35-й минуте СКА снова наказал хозяев за удаление – точен был Александр Барабанов.После этого начались настоящие боевые действия. Сначала в кулачном поединке сошлись Максим Гончаров и Илья Каблуков, затем почти каждая пауза завершалась стычкой, штрафной бокс ни минуты не пустовал. На 37-й минуте произошёл крайне неприятный эпизод – Илья Зубов вывел на ударную позицию Каспарса Даугавиньша, но бросить ему не позволил Шестёркин – после подножки от голкипера СКА нападающий «Спартака» влетел в борт, и по его реакции было понятно, что дело серьёзное. Выбежавшие на лёд врачи тут же сигнализировали коллегам из Скорой помощи, и игрок покинул лёд на носилках. Действия Шестёркина судьи оценили большим и дисциплинарным штрафом до конца игры, в ворота отправился Магнус Хелльберг. В концовке этой безумной 20-минутки «Спартак» несколько раз был близок к тому, чтобы сократить отставание, однако действиям красно-белых не хватало точности на завершающей стадии. На третий период эмоций никому уже не хватило. «Спартак» приложил максимум усилий для того, чтобы сократить разрыв в счёте, и за две минуты до сирены это им удалось – отличился Злобин. Но на большее уже не осталось времени, а питерцы успели поразить пустые ворота хозяев, установив окончательный счёт - 2:5. Следующий матч в Москве послезавтра. Илья Воробьёв, главный тренер СКА:- Большинство и меньшинство определили результат матча. Готовимся дальше. Забиваем только в большинстве? Мы выиграли матч и идём дальше. Не знаю, как наши игроки могли провоцировать трибуны. Они что, сосиски на лёд бросали? Что касается ситуации с Даугавиньшем, то там игровая ситуация была, просто нападающий так упал.Игорь Уланов, тренер «Спартака»:- Не стыдно! Не стыдно за команду вообще, ребята выложились сегодня полностью, играли по заданию. Очень много времени провели в меньшинстве, тем не менее был виден кулак. Ребята были командой, серия продолжается. По забитым и пропущенным — 7-7, всё ещё впереди.Нет пока информации по Даугавиньшу, его отвезли в клинику, сейчас идёт проверка. Ждём ответа. Каспарс – наш ведущий игрок, второй по результативности. Мы брали его на ведущую роль, это приличная потеря. Тем не менее мы играли без него в первом матче, у нас ещё есть лавочка. Есть игроки, которые готовы выйти играть за команду.Прекрасно понимали, что они едут играть при счёте 0-2 и что будет совсем другой хоккей. Впереди будут ещё игры, как в Москве, так и в Питере. Интересная серия и для болельщиков, и для журналистов. («Чемионат»)наверхВитязь (Московская область) – ЦСКА (Москва) 1 – 3 (0:0 1:1 0:2)Серия между ЦСКА и «Витязем» переехала в Подольск при счете 2-0 в пользу армейцев, оба матча команда Игоря Никитина выиграла с преимуществом в четыре шайбы. Но именно на домашней арене «Витязь» против ЦСКА очень неплохо, в этом сезоне подопечные Валерия Белова обыграли их 2:0 и почти выиграли второй матч, но за две секунды до конца основного времени Михаил Науменков сравнял счет, а затем москвичи праздновали победу в овертайме.Армейцы сделали несколько изменений, самое главное – в центр первого звена вернулся Линден Вей, кроме этого на льду появились нападающие Максим Мамин и Павел Карнаухов. «Витязь» ожидаемо доверил место в воротах голкиперу Александру Самонову, которого в один момент одноклубники стали называть «специалистом по ЦСКА», ведь именно он защищал ворота команды в тех двух домашних матчах в сезоне. В целом в сезоне голкипер принял в 14 матчах, из которых четыре пришлись на игры с армейцами.«Витязь» гораздо увереннее себя чувствует на домашней площадке, хозяева сражались на равных в первом периоде и действовали вполне агрессивно у чужих ворот. В конце двадцатиминутки начали возникать стычки, в одной из них отношения выясняли Максим Мамин и Войтех Мозик. На 28-й минуте ЦСКА довольно легко открыл счет, Константин Окулов и Максим Шалунов вошли в зону, перепасовка, и Шалунов с близкого расстояния поражает ворота Самонова.ФОТОЛЕНТА. 02.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Витязь» (Московская область) - ЦСКА (Москва)«Витязь» продолжал бороться и биться на каждом участке льда. Это дало свой результат, когда в конце второй трети игры Александр Евсеенков. В начале третьего периода защитник армейцев Мэт Робинсон выдал невероятный сольный проход и вывел ЦСКА вперед в счете. Вскоре команды обменялись шансами для реализации лишнего, но успеха это никому не дало. Следующее удаление Игоря Головкова привело к тому, что Антон Слепышев сделал счёт 3:1.ЦСКА впервые в сезоне выигрывает в Подольске в основное время и обеспечивает себе комфортное преимущество в серии, которая может завершиться уже в понедельник.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:– Тяжелая игра, много борьбы, скользкий счет. Гол в третьем периоде, конечно, нам очень сильно помог. Готовимся к следующей игре.Валерий Белов, главный тренер «Витязя»:– Это лучшая игра в этой серии в исполнении «Витязя». Ребятами я доволен, тем, как они подготовились, самоотдачей. Минимальное количество ошибок сделали, но и за них нас наказали.наверх]]></text>
</doc>
