<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА – обладатель Кубка Гагарина!]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/19/439010.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интересная арена в Балашихе. За 11 сезонов КХЛ лишь в трёх на ней играли команды Лиги. И в двух из них финальная серия проводилась в этом подмосковном дворце. Сюда же можно добавить и противостояние между «Динамо» (Балашиха) и усть-каменогорским «Торпедо» в сезоне 2016/2017 ВХЛ, победителем из которого вышли динамовцы.Кто поставит золотую точку? Все авторы победных голов в финалахИменно здесь 27 апреля 2010 года главный трофей КХЛ обрёл хозяина на один сезон. Та серия была одной из самых удивительных. Команда-открытие под руководством Олега Знарка, несмотря на высказывания скептиков, пророчивших ей сначала непопадание в плей-офф, затем вылет в каждом из раундов добралась не только до финальной серии, но и до седьмого матча и вполне могла завоевать трофей.В итоге получается, что трибуны подмосковной арены видели, как дважды поднимают над головой кубки их счастливые обладатели. И вот – реальный шанс увидеть это в третий раз.Ну а что же было здесь девять лет назад? «Ак Барс», в составе которого выступали Алексей Бадюков, Алексей Терещенко, с трио легионеров Иммонен, Песонен, Хювянен, и с ещё одним финном, Веханеном в воротах забросил две безответные шайбы хозяевам и увёз трофей. Интересно, что сегодня на лёд вышел один из тех, кто участвовал в событиях девятилетней давности. Это защитник Алексей Емелин, выступавший в составе «Ак Барса». Тогда кубок достался ему и его команде. Его нынешнему клубу, чтобы завоевать трофей, требовалось совершить чудо. Для начала – выиграть хотя бы один матч у ЦСКА.Кубок Гагарина в Омске. Фото: Андрей Голованов«Плакала, когда фотографировалась с трофеем»Награда за верность... Кубок Гагарина в ОмскеНу а Кубок Гагарина, словно метеор, за два дня успел совершить впечатляющий вояж из Балашихи в Омск и обратно. Болельщики в Сибири, несомненно, заслужили право увидеть трофей, за который бьётся их любимая команда за тысячи километров от родного города. И кубок проехался по городу, побывал у его основных достопримечательностей, заглянул в оперный театр и на нефтеперерабатывающий завод. Все болельщики, которым повезло сфотографироваться с кубком, делали это со словами: «Возвращайся обратно». Но пока трофей вернулся в Балашиху.наверхПеред матчем выяснилось, а потом подтвердилось удивительное: несколько игроков «Авангарда» решили избавиться от бород и оставить только усы. Действительно, для того, чтобы спасти серию, хозяевам нужно совершить что-то неординарное. Вытащить финал с 0-3 – это чудо, в решающей серии такого не бывало, да и в истории КХЛ случилось лишь один раз. Густая растительность на лице – такая же примета плей-офф, как кубок на каждом из матчей. И вдруг – сбрить... И только потом стало ясно, с чего началась эта история. Оказывается, один из тренеров «Авангарда», Дмитрий Рябыкин, вспомнил о том, что 15 лет назад омская команда уступала «Магнитке» в серии 0-2, после чего игроки решили избавиться от бород. Результат известен: три победы подряд тогда принесли «Авангарду» чемпионство.Готовилась по-особенному и арена, и объяснялось это просто. На хоккей собрался приехать глава Правительства России Дмитрий Медведев, а потому – повышенные меры безопасности. Премьер в последнее время уже дважды приезжал на матчи плей-офф серии ЦСКА – СКА.наверхВ составах ожидаемо не было заметных изменений. У ЦСКА всего одна – Грега Скотта заменил Максим Мамин. У «Авангарда» Семён Кошелев заменил Михаила Фисенко, Кирилл Петров вышел в четвёртом звене вместо Артёма Манукяна, который был заявлен 13-м нападающим.ФОТОЛЕНТА. 19.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Финал. «Авангард» (Омск) - ЦСКА (Москва)ЦСКА начал активно. Уже на второй минуте Михаил Григоренко замыкал передачу с пятака, но выше всяких похвал сыграл Игорь Бобков. Гости усиливали пресс на ворота «Авангарда», и казалось, что матч очень скоро станет похож на предыдущие – красно-синие медленно, но верно будут душить соперника и в конце концов своего добьются. Подтвердило эти предположения первое большинство «Авангарда» - за две минуты хозяева не создали практически ничего. Однако вскоре омичи получили второй шанс – в штрафной бокс отправился Линден Вей, и сумели-таки пробить Илью Сорокина. После броска Сергея Широкова шайба вылетела прямо на Сергея Шумакова, который с острого угла не промахнулся.Болельщики «Авангарда» не поверили глазам, когда судьи отправились смотреть момент – уже два таких похода завершились для их команды отменёнными голами. Однако через несколько секунд трибуны взорвались после слов судьи: «Хороший гол». Помимо того, что «Авангард» открыл счёт, это означало также, что омская команда прервала безголевую серию продолжительностью 137 минут 55 секунд, гол Сергея Шумакова стал для него 99-м в КХЛ, а главное – и самое приятное для «Авангарда» - во всех десяти случаях в нынешнем плей-офф, открывая счёт, омичи побеждали.Однако, это было только началом интересных событий первого периода. На 15-й минуте после атаки ЦСКА упали и врезались в борт Антон Слепышев и Алексей Емелин. Казалось, эпизод исчерпан, но нападающий ЦСКА перед тем, как встать, вдруг ударил Емелина коньком по ноге. Вердикт судей последовал незамедлительно: армеец отправился в раздевалку с большим и дисциплинарным штрафом до конца игры. «Авангард» получил великолепную возможность увеличить отрыв, и хотя через некоторое время судьи отправили на скамейку штрафников Шумакова, хозяевам это удалось. После броска Тэйлора Бека шайба отскочила к Коди Франсону, и тот с острейшего угла не промахнулся - 2:0.наверхАвангард (Омск) – ЦСКА (Москва) 2 – 3 OT (2:0 0:1 0:1 0:1)С самого начала второго периода ЦСКА попытался перевернуть ход игры, и на 24-й минуте добился успеха. После вбрасывания шайбой завладел Кирилл Капризов и нанёс неотразимый бросок впритирку со штангой. Бобков, закрытый своими и чужими игроками, среагировать не сумел. В последний раз нападающий ЦСКА забивал 30 марта во втором поединке серии со СКА.«Авангард» не смутило такое развитие событий – хозяева уже почувствовали, что из тисков соперника вырваться возможно и продолжили атаковать. В один из моментов шайба более двух минут не покидала зону ЦСКА. Итог – хозяева перебросали армейцев 13-8, счёт же во второй двадцатиминутки не изменился.После перерыва «Авангарду» пришлось несладко. В штрафном боксе побывали сначала Вилле Покка, затем Виктор Стольберг, по втором меньшинстве героически сыграл Емелин, которому шайба попала в лицо. Защитник омичей долго не мог подняться со льда, однако уже в следующей смене вернулся на лёд. ЦСКА создал несколько опаснейших моментов, но не смог реализовать большинство.И всё же за 2 минуты 48 секунд до сирены неожиданно взял игру на себя Константин Окулов. Нападающий ЦСКА, выкатившись на удобную позицию, неотразимо бросил из-под Емелина. Концовка периода осталась за гостями, которые сохранили явно больше сил и могли решить судьбу матча в основное время. Однако решающий гол был забит только на исходе овертайма. На 78-й минуте после броска Мэта Робинсона полёт шайбы подкорректировал Максим Мамин. Тренерский штаб «Авангарда» взял просмотр на положение «вне игры», но он лишь подтвердил правильность «золотого» гола. ЦСКА – Обладатель Кубка Гагарина. наверх]]></text>
</doc>
