<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Первый блин» Ржиги и наследие Назарова. Легионеры КХЛ на Кубке Карьяла]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/13/416372.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #Кубок Карьяла]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На минувшей неделе в Хельсинки прошёл первый этап Евротура в новом сезоне. Его победителем стала сборная России, но помимо команды Ильи Воробьёва, полностью составленной из игроков КХЛ, на Кубке Карьяла было ещё 29 КХЛ-овцев, распределённых по трём сборным. Как они проявили себя в своих национальных командах?Илья Воробьёв совсем недавно избавился от приставки и.о., Юкка Ялонен вернулся в сборную спустя пять лет, а Милош Ржига и вовсе всю свою карьеру работал с клубами. На этом фоне наставник сборной Швеции казался настоящим мэтром. Рикард Грёнборг – единственный тренер на минувшем Кубке Карьяла, который работает со своей сборной больше года. Более того, это он приводил «Тре крунур» к золоту на двух последних чемпионатах мира. Справедливо было ожидать, что это преимущество над соперниками скандинавы реализуют. И они точно могли рассчитывать на нечто большее, чем одна победа и третье место на финском этапе Евротура.Среди всех участников Кубка Карьяла в составе сборной Швеции было наименьшее число игроков КХЛ. Может ли кто-то из них занести минувший турнир себе в актив? Полностью КХЛ-овская вратарская бригада отыграла не идеально. Ларс Юханссон пропустил пять шайб за два матча, но при этом голкипер ЦСКА всё же принёс «Тре крунур» единственную победу. Как и в регулярном чемпионате КХЛ он мало в чём уступал Илье Сорокину, но их очной дуэли состояться было не суждено. Под Россию шведы бросили Магнуса Хелльберга, который по занятному стечению обстоятельств все три шайбы пропустил от одноклубников по СКА.Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Карьяла. Швеция - Россия. Магнус Хелльберг, Алексей Бывальцев. Фото: Юрий КузьминЮханссон и Хелльберг не стали спасителями Швеции, но и делать из них крайних точно не стоит. А вот к полевым игрокам из КХЛ есть масса вопросов. Лидером «Тре крунур» выглядел Антон Ландер. В частности, центральный нападающий «Ак Барса» доминировал в первом периоде матча с Россией. Но даже столь заметный форвард не смог набрать хоть какие-то очки в трёх играх Кубка Карьяла. Единственное, чем «барс» может себя утешать, так это внушительный процент выигранных вбрасывания - 61.90%.По нулям завершили турнир и другие представители КХЛ. Никак себя не смог проявить лучший снайпер «Йокерита» Джон Норман. Защитники Виктор Лёв и Филип Хольм заработали «-1», но если ещё один игрок «Йокерита» сыграл чисто, то легионер «Торпедо» без удалений не обошёлся. Ну а для кого проблема с дисциплиной стояла особенно остро, так это для Денниса Расмуссена. Центрфорвард «Магнитки» заработал шесть штрафных минут, а в результате одного из его удалений финны открыли счёт. Плюс ко всему с «-3» он стал одним из худших игроков сборной Швеции по показателю полезности.Дебют Милоша Ржиги во главе сборной Чехии оказался смазанным. Последнее место и всего одна победа, одержанная над уже немотивированной российской командой – это тот самый первый блин, который обычно выходит комом. Впрочем, вчистую чехи проиграли только хозяевам Кубка Карьяла – 0:3. Финны забросили три безответные шайбы, защитник «Локомотива» Якуб Накладал отметился двухминутным штрафом, а вот очков из представителей нашей лиги никто не набрал. Накладал, к слову, окажется единственным чешским кахаэловцем, который закончит первый этап Евротура с отрицательным показателем полезности.Игра Чехия – Швеция (2:3) была вынесенной и проходила в Праге на «Типспорт Арене», где в своё время базировался «Лев». Ян Коларж, представляющий «Амур», забросил одну из двух шайб чехов, а соперники по татарстанскому дерби Андрей Нестрашил и Иржи Секач могут похвастаться тем, что в проигранном матче умудрились заработать показатель полезности «+2». Но если Секач в итоге набрал один балл за результативность, то форвард «Нефтехимика» завершил первый этап Евротура по нулям.Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Карьяла. Чехия - Россия. Михал Ржепик. Фото: Юрий КузьминГлавным героем победного матча с Россией (5:2) стал Доминик Кубалик, который перед прошлым сезоном проходил предсезонную подготовку с «Салаватом Юлаевым», но так и не сыграл за уфимцев ни одного официального матча. На счету несостоявшегося «юлаевца» хет-трик. Ну а первую шайбу в ворота Ильи Сорокина провёл всё же не он, а Михал Ржепик, представляющий в КХЛ «Слован». С двумя очками он стал вторым бомбардиром чешской сборной на финском этапе Евротура.Но всё же главное разочарование от выступления Чехии в Хельсинки – это даже не результат, а травма Якуба Коваржа. Он доиграл матч с «Тре крунур», пропустив все три шайбы, но из-за повреждения пропустил два оставшихся матча Кубка Карьяла и битву «Автомобилиста» со СКА. На сколько лидер КХЛ потерял своего основного вратаря – неизвестно.Наибольшее представительство КХЛ было в составе сборной Финляндии. Что весьма логично, учитывая целый ряд факторов. Во-первых, финских легионеров в лиге в принципе больше, чем чехов или шведов. Во-вторых, Юкка Ялонен два последних сезона работал с «Йокеритом», а значит, прекрасно знает наш чемпионат, игроков и их возможности. Ну и, в-третьих, Кубок Карьяла – домашний для финнов этап Евротура, где не принято сильно экспериментировать с составом. Ялонен постарался позвать всех сильнейших, чего в итоге хватило для второго места.Выиграть Кубок Карьяла финнам помешало поражение от сборной России в стартовом матче турнира. Все три шайбы от подопечных Ильи Воробьёва пропустил Юха Метсола, что пошатнуло его позиции в качестве основного вратаря Суоми. Наибольшие вопросы вызвал гол Андрея Педана: голкипер «Салавата Юлаева» пропустил прямой и не самый сильный бросок от синей линии. Сменивший Метсолу молодой вратарь «Кярпята» Вейни Вехвиляйнен отыграл оба матча на ноль, тем самым завоевав доверие Ялонена. Не удался матч с Россией и Миро Аалтонену (два удаления) с Микаэлем Руохомаа (реализованное удаление).Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Карьяла. Россия - Финляндия. Мика Ниеми, Марко Анттила.Удивительно, что Ялонен не стал пользоваться наработками Андрея Назарова. Ни в одном из матчей звено «Нефтехимика» Пуустинен - Руохомаа – Няттинен не вышло в клубном составе. То одного «волка» Юкка отправит в другое звено, то другого, а на игру с Чехией и вовсе на лёд вышел только Йоонас Няттинен. Он-то и оказался единственным нижнекамским финном, кому удалось отличиться. Юусо Пуустинену и Микаэлю Руохомаа новые партнёры точно не пошли на пользу. Оба закончили Кубок Карьяла без очков и с отрицательным показателем полезности. То же самое можно сказать и про форварда «Витязя» Аалтонена, который не справился с ролью центра первого звена.Рядом с Аалтоненом выходили другие КХЛ-овцы – Тему Хартикайнен и Сакари Маннинен. И если «юлаевец» отыграл три матча без очков, то форвард «Йокерита» всё-таки забил чехам. Правда, сделал это без передач. А его напарник по атаке «шутов» Марко Анттила помог забросить третью шайбу в ворота сборной Швеции. Ещё один игрок команды из Хельсинки Мика Ниеми отметился тем, что умудрился заработать 14 минут штрафа. Не набрали очков, но и ничем себя не дискредитировали Ииро Пакаринен, Вилле Покка и Миика Койвисто.]]></text>
</doc>
