<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Департамент судейства разъясняет]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Отмена симуляции Акользина, грубость Куляша. Спорные моменты недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/17/412562.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#судейство, #Денис Алексеев, #Игорь Угольников, #Евгений Катичев, #Денис Куляш, #Павел Акользин, #Алексей Семёнов, #Виталий Кравцов, #]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дата: 16 октябряМатч: «Витязь» (Подмосковье) – «Северсталь» (Череповец)Момент: На 18-й минуте защитник «Северстали» Денис Куляш у борта жёстко атакует защитника «Витязя» Евгения Катичева, судьи выписывают нарушителю большой и дисциплинарный штраф до конца игры.Комментарий Алексея Горского:- Явная и излишняя грубость со стороны Куляша. Конечно, Катичев видит соперника и наверняка понимает, что сейчас с его стороны последует силовой приём. Но у него главная задача – добраться до шайбы, протолкнуть её по борту. Для этого Катичев немного наклоняется, после чего и получает удар от Куляша. Удар жёсткий, его вполне можно было бы и смягчить. Он приходится защитнику «Витязя» прямо в голову. Более того, Куляш выпрямляет руку и направляет голову Катичева в оргстекло, эта ситуация чётко описана в пункте 3.2 Правила 124. По счастливой случайности Катичев не получил травму. Представьте себе вес Куляша, его скорость – это было вполне реально. Дата: 16 октябряМатч: «Слован» (Братислава) - «Адмирал» (Владивосток)Момент: На 4-й минуте защитник «Адмирала» Александр Угольников наносит бросок от синей линии, шайба после рикошета попадает в ворота.Комментарий Алексея Горского:- Очень быстрый и динамичный эпизод, в зоне «Слована» скопление игроков, после броска Угольникова Денис Вихарев пытается подправить шайбу в ворота, ему пытается помешать игрок словацкой команды. За этой парой – ещё одна. В итоге шайба меняет направление и попадает в ворота. Скорее всего, она отскочила либо от хоккеиста «Слована», либо от кого-то из игроков, стоявших ближе к воротам. По крайней мере, по видео нельзя чётко установить, что Вихарев успевает коснуться шайбы. Именно поэтому гол был засчитан. Однако, даже если бы касание и произошло, эпизод пришлось бы смотреть ещё более тщательно, со всех возможных ракурсов и определять, находилась ли клюшка игрока «Адмирала» выше перекладины в момент касания шайбы.Дата: 12 октябряМатч: «Динамо» (Минск) – «Локомотив» (Ярославль)Момент: На 50-й минуте матча нападающий «Локомотива» Денис Алексеев, получив передачу в районе синей линии, входит в зону минчан, бросает и забивает гол. Тренерский штаб «Динамо» берёт запрос на определение положения «вне игры», в результате гол засчитан.Комментарий Алексея Горского:- Можно сказать, что всё произошло «на тоненького». Тем не менее, на повторе чётко видно: в момент пересечения шайбой синей линии левый конёк Алексеева ещё полностью линию не пересёк. Соответственно, можно применять Правило 81, игровая ситуация 3 – «Один конек полевого игрока расположен в нейтральной зоне, а другой на синей линии в момент полного пересечения синей линии. Положения «вне игры» нет». Несмотря на сложность момента, судья сразу же не зафиксировал положение «вне игры».Дата: 11 октябряМатч: «Салават Юлаев» (Уфа) – «Трактор» (Челябинск)Момент: На 38-й минуте нападающий «Трактора» Виталий Кравцов атакует защитника «Салавата Юлаева» Алексея Семёнова и получает двухминутный штраф за опасную игру высоко поднятой клюшкой.Комментарий Алексея Горского:- Конечно, опасной игры высоко поднятой клюшкой тут и близко нет. Кравцов просто попал Семёнову в плечо. Честно говоря, видеть последовавшую реакцию Семёнова было странно, этот игрок никогда не был замечен в симуляции. Вряд ли ему в лицо отлетело что-то от клюшки – это было бы заметно на видео. Судья неправильно оценил момент, он находился у другого борта, плюс – постоянно был закрыт другими игроками. Поэтому увидел уже окончание эпизода и поднял руку, сигнализируя о нарушении. Методическая ошибка есть, арбитру мы отправили момент с разъяснениями.Дата: 9 октябряМатч: «Барыс» (Астана) – «Динамо» (Рига)Момент: На 55-й минуте нападающий рижан Линус Виделль атакует нападающего «Барыса» Павла Акользина, последний падает. Судьи выписывают малый штраф обоим игрокам. Акользину – за симуляцию.Комментарий Алексея Горского:- Тот редкий случай в нынешнем сезоне, когда пришлось отменять наложенный штраф за симуляцию. А если говорить точнее, то всего второй в 226 играх. До старта чемпионата не раз говорилось о том, что в нынешнем сезоне борьба с симуляцией будет вестись жёстко. Что же касается данного эпизода, то разобраться в нём было сложно. С одной стороны падение Акользина выглядит картинным, с другой – он почти сразу поднялся и продолжил борьбу. Тот, кто симулирует, старается привлечь внимание судьи. Здесь же естественность падения ясно видна на повторе. Но вот с позиции судьи не всё так очевидно.]]></text>
</doc>
