<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Просто обидно по-хоккейному, по-человечески». Игроки о финале Востока]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/08/437861.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Евгений Медведев, #Александр Бурмистров, #Юрий Сергиенко, #Алексей Бондарев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Бурмистров, нападающий «Салавата Юлаева»:- Тяжёлая серия, нечего даже говорить. Такая игра была шестая, столько овертаймов, столько периодов… Сейчас просто какое-то опустошение.- Что делали в перерывах? Как готовились?- Ели, лежали, что только не делали. Пытались как-то набрать форму, отдохнуть. Любое поражение тяжёлое, а особенно такое. Они сыграли где-то лучше и достойно победили.Юрий Сергиенко, защитник «Салавата Юлаева»: -- Обидно проигрывать такие матчи. Мы хорошо играли сегодня. Согласен, нам везло, Юха нас спасал. Просто обидно по-хоккейному, по-человечески. Обидно, что я вышел так поздно в плей-офф, уже сейчас в серии с «Авангардом». Это было для меня хорошим реваншем, чтобы доказать, что я достоин играть в этой команде. Я ещё не наигрался, и нам бы очень хотелось продолжить эту серию, мы были достойны седьмого матча...- Что делали перед началом овертаймов? Как команда настраивалась?  - Тут борьба характеров была. Играли не физикой, не головой, а просто характером. Если честно, не помню, что мы там говорили, но нерв был. (официальный сайт «Салавата Юлаева»)Алексей Бондарев, защитник «Авангарда»:- Победный гол? Пока ещё не понял, что сделал. Было небольшое счастье, эйфория. Мне отпасовали, первая мысль – бросать. Стольберг хорошо закрыл видимость вратарю, спасибо ему большое. Его заслуга большая. Были ли ещё настолько важные шайбы в карьере? Наверное, первый гол за «Авангард» и первый гол в Суперлиге. Сказал ли мне что-то Хартли? Многие сказали. Поздравили, поулыбались. Сказали, что бросал-бросал и наконец-то забил. («Чемпионат»)Евгений Медведев, защитник «Авангарда»:- Здорово, что выиграли. Мы не заслуживали поражения при таком желании и игре. Столько моментов, кто-то должен был забить. От всей команды поздравляю Лёху Бондарева, он красавчик. По игре было видно, что у нас достаточно сил и мы хорошо восстановились. Я знаю, как мы подготовлены. 

Кто-то заколдовал Метсолу? Наверное, присутствовал элемент удачи. Я иначе не могу это назвать. Шайба летит и не заходит в ворота. Нам повезло больше. Значит, хотели больше.После гола почувствовал радость и некоторое облегчение. Первый финал за семь лет для Омска. Мы порадовали болельщиков, хочется их поблагодарить. («Чемпионат»)]]></text>
</doc>
