<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Памятная дата]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владислав Домрачев]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мотор из «системы» Тарасова. Сегодня Анатолию Ионову исполнилось бы 80 лет]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/23/452222.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#память, #Анатолий Ионов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Мне посчастливилось играть с Ионовым в ЦСКА, - вспоминает легендарный капитан красно-синих и сборной СССР Борис Михайлов. – Я только пришел в команду, а Толя был в зените славы. Вскоре он со своими партнёрами по «системе» отправился на Олимпиаду в Гренобль. Как же я им завидовал…МОтор (именно так – с ударением на первый слог), Джина и Ухват, Неваляшка и Мальдини – так звали в команде игроков из тарасовской «системы». Эта пятерка играла по схеме 1-2-2, с защитником-стоппером Олегом Зайцевым, полузащитниками Игорем Ромишевским и Ионовым, нападающими Юрием Моисеевым и Евгением Мишаковым.- МОтор – это Ионов, большой центральный нападающий, с таким же большим объёмом работы, Джина – Моисеев, Ухват – Мишаков, Ромишевский – Неваляшка, потому что под шайбы часто ложился, а Мальдини – Зайцев, которого сравнивали с непроходимым защитником сборной Италии по футболу, - продолжает Михайлов. – Это звено мяло всех соперников, Тарасов бросал его на лидеров, Моисеев персонально играл против спартаковца Вячеслава Старшинова. Даже если тот захотел бы отлучиться в туалет, Юрий Иванович наверняка пошёл бы следом.Пять лет назад Ионова, которому исполнилось 75, чествовали в Ледовом дворце ЦСКА. Клуб прислал за юбиляром автобус. Главный менеджер ЦСКА Сергей Федоров предложил ветерану пропуск на весь сезон. Тот отказался. Да и вообще Ионов не рвался в ЦСКА. Хотя его приглашал лично Тарасов. Анатолий Семёнович начал большую карьеру в «Крыльях Советов», которые в 1957-м стали чемпионами страны. Там и бронь от армии сделали. Но всё-таки Тарасов добился своего и… отправил новичка в действующую часть для прохождения курса молодого бойца. Только спустя месяц его вернули в команду.Евгений Мишаков, Анатолий Ионов, Юрий МоисеевО тарасовских тренировках Ионов рассказывал с юмором:- В Кудепсте была лестница в 300 ступенек, надо было по ней взбежать с партнёром на плечах, так мне три года подряд Рагулин доставался. Во мне было 95, в Палыче – 105 кило! А Тарасов командует: «Что ты плетёшься с ним? Играй телом!». А у меня в голове одна мысль: «Набить бы тебе морду». От этой лестницы грыжа вылезла. В ЦСКА я успевал сыграть за основную команду и ещё за Калинин выйти, Тарасов требовал. Но Анатолий Владимирович – мужик прекрасный. Если б не он – и сборной такой не было бы. Чернышёв – мягкий, сам на лёд никогда не выходил. На Мемориале Брауна в Колорадо-Спрингс Тарасов «забанил» Евгения Майорова. Дело было в последних числах декабря 1964-го. И на ЧМ-1965 в Финляндию Ионова поставили в звено к Вячеславу Старшинову и Борису Майорову.- Играем контрольный матч, так они специально дают мне пас в недодачу, - рассказывал Ионов. – Я к Тарасову: «Уберите меня от спартаковцев, поставьте к ним Зимина». В Тампере Тарасов заставил всех дать клятву верности, наше звено сыграло под стать «академикам» Локтеву – Альметову - Александрову, я четыре штуки забил и столько же отдал!Анатолий Ионов.Потом Ионова в тройке Старшинова заменил Виктор Якушев из «Локомотива». На мировом первенстве в Любляне армеец был на подхвате, провёл всего один матч, против сборной ГДР.- После Любляны «Моссовет» выделил нам пять «Волг», достались они Рагулину, Олегу Зайцеву, Иванову, Ромишевскому и мне, - рассказал Ионов. – Но машины надо было выкупать за свои деньги. Стоила «Волга» 5002 рубля.- Тарасов не любил, когда на тренировки приезжали на личных авто, - продолжал рассказ Ионов. - Заметил, как я паркуюсь: «Ну ты, деревня, а задом умеешь?» Я взмок, сделал кружок. Тарасов успокоился: «Молодец, тебе разрешаю». Лебединой песней Ионова в сборной стала Олимпиада-1968 в Гренобле. Кандидатов на поездку во Францию было много, звено Виктора Полупанова и Старшинова вне конкуренции, Тарасов решил взять и свою «систему».- Когда взяли золото, я плакал, - признался Ионов. – Мы проиграли чехам 4:5, шансов нет. Голонка забил, перевернул клюшку, встал на колено и показал, как нас расстреливает. У начальства паника: «Как вы могли!» У чехов оставалась игра со шведами. Накануне встретили их вратаря Хольмквиста, он едва на ногах держался, но божился, что будут биться. И надо же, ничья – 2:2. Нам оставалось обыграть канадцев. Тарасов сказал: «Играть будет Зингер». Мы взмолились: «Какой Зингер! Коноваленко нас столько выручал». Вынесли канадцев 5:0, а потом на банкете отблагодарили шведов. Те выпить были не дураки, но не умели. Все под стол сползли. За Гренобль нам дали премию - по 270 франков, а в Москве добавили по 17 тысяч рублей. А за обычный чемпионат мира полагалось 12 тысяч. Мы почувствовали себя миллионерами.Владимир Мышкин, Всеволод Бобров, Елена Боброва, Анатолий Ионов, Борис Михайлов. Фото: Юрий КузьминВ ЦСКА Ионова еще прозвали Фёдор Иванович. За его басистый баритон.- Это с подачи Кузькина и Рагулина пошло, - поведал Ионов. – Им нравилось, как я пою. Тарасов тоже, бывало скажет: «Пой, Шаляпин!» Пел я в основном русские народные. В сборной мог мне помочь в этом деле Виталик Давыдов, у него волшебный голос. Летом 1970-м Тарасов получил должность главного тренера Вооруженных Сил и передал ЦСКА Борису Кулагину. Тот взялся омолаживать состав. Начал убирать тарасовских гвардейцев – Мишакова, Моисеева… Ставку сделал на молодёжь – Вячеслава Анисина, Юрия Лебедева, Александра Бодунова… Ионов решил вернуться в Электросталь.- Тарасов был взбешен: «Толя, как же так? Я тебя не отпускал!» Но голова ещё думала, а ноги уже не бежали, самое время заканчивать, - признался Ионов. – Я ещё чуть попылил на другом уровне и повесил коньки на гвоздь. Закончив карьеру игрока, Ионов посвятил себя родному «Кристаллу». 13 лет он тренировал команду из Электростали. А следующие 11 занимал должность президента клуба. Летом 1989-го Ионов помог опальному в ЦСКА Вячеславу Фетисову с предсезонной подготовкой перед его отъездом в НХЛ. ДОСЬЕАнатолий Семенович ИОНОВРодился 23 мая 1939 года в Ногинске.Нападающий, заслуженный мастер спорта (1965)Карьера игрока: «Электросталь», «Крылья Советов», ЦСКА, «Кристалл» ЭлектростальДостижения: олимпийский чемпион (1968), трехкратный чемпион мира (1965, 1966, 1968)За сборную СССР провел 14 матчей, забил 5 шайбЧлен Зала славы отечественного хоккея (2014)Награжден Орденом Дружбы (2009)Умер 12 мая 2019 года в Электростали.]]></text>
</doc>
