<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Триллер в Казани – «Магнитка» вырывает победу у хозяев. Обзор 19 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/19/422567.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нефтехимик (Нижнекамск) – Автомобилист (Екатеринбург) 1 – 2 (0:2 1:0 0:0)Подопечные Андрея Назарова сегодня продолжали домашнюю серию, начатую поражением от «Трактора» (0:1). Дебютировал в составе «Нефтехимика» Ярослав Косов, вернулся в ворота опытный Илья Ежов. «Автомобилист» приехал в Нижнекамск после неудачи в игре с «Ак Барсом» (1:3), вернулся в заявку залечивший травму защитник Никита Трямкин.

Лидер Востока мощно стартовал, в первом периоде обеспечив себе преимущество в два гола. Сначала Дэн Секстон оказался самым расторопным на пятаке «Нефтехимика», а на 17-й минуте лучший бомбардир лиги (21+30) Найджел Доус продлил результативную серию до шести матчей, убежав в контратаку и кистевым броском пробив Ежова. После перерыва хозяева сумели перехватить инициативу и отыграть одну шайбу: за пять секунд до конца второго периода Андрей Нестрашил реализовал большинство, протолкнув шайбу в сутолоке у ворот. Незадолго до финальной сирены удаление «2+10» получил форвард нижнекамцев Павел Здунов, ударивший в голову Алексея Василевского. Хозяева упорно пытались сравнять счёт, но финальный штурм не принёс успеха команде Назарова – 1:2.наверхАк Барс (Казань) – Металлург (Магнитогорск) 3 – 4 Б (2:0 1:1 0:2 0:0 0:1)Центральный матч игрового дня прошёл в Казани, где местный «Ак Барс» принимал «Металлург». Первый период прошёл за преимуществом гостей, но ключевыми стали 13 секунд на 14-й минуте. Сначала Артём Михеев продолжил свою голевую серию, а вскоре Джастин Азеведо упрочил лидерство казанцев. Такой поворот не сломил уральцев, и они отыграли одну шайбу во второй трети, но тут же экс-хоккеист «Магнитки» Данис Зарипов вернул лидерство в две шайбы «Ак Барсу».Фотолента: 19.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Металлург» (Магнитогорск)На старте третьего игрового отрезка Ииро Пакаринен сократил отставание до минимума, а за 34 секунды до конца основного времени Мэтт Эллисон добил шайбу в пустые ворота с «пятака», продлив свою серию с набранными очками до четырёх матчей, и перевёл встречу в овертайм. Судьбу матча решила серия буллитов, где команды устроили перестрелку, а победный бросок записал на свой счёт Максим Матушкин.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Трактор (Челябинск) 2 – 3 OT (0:1 1:0 1:1 0:1)Длительная выездная серия «Трактора» постепенно подходит к концу, команда Алексея Тертышного удачно стартовала после второй паузы в чемпионате, добившись «сухой» победы в Нижнекамске. Команду преследует череда травм, а игроки основного состава, пока ещё не вернулись в строй. Несмотря на это, «Трактор» даёт бой любому сопернику и продолжает вести борьбу за плей-офф.Фотолента: 19.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Торпедо» (Нижний Новгород) - «Трактор» (Челябинск)В конце первого периода канадец Кристиан Томас вывел челябинцев вперёд в большинстве, но во втором периоде нижегородцы также в неравных составах выровняли положение дел в матче. В третьем периоде Ник Бэйлен вывел гостей вперёд, тут же удаление до конца матча получил защитник Евгений Рясенский. Челябинцы пропустили лишь одну шайбу и смогли довести встречу до овертайма, где победу «Трактору» принёс защитник Илья Карпухин, забросивший свою первую шайбу в КХЛ.наверх]]></text>
</doc>
