<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Куньлунь» впервые обыграл «Ак Барс», рекорд СКА. Обзор матчей 26 сентября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/26/409490.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Витязь, #Барыс, #Сибирь, #СКА, #Адмирал, #Торпедо, #Ак Барс, #Куньлунь Ред Стар, #Нефтехимик, #Амур, #Салават Юлаев, #Динамо Мн]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нефтехимик (Нижнекамск) – Амур (Хабаровск) 2 – 1 (1:0 1:0 0:1)Нижнекамцы и хабаровчане подошли к очной встрече с сериями из двух поражений подряд. Причём статистика намекала, что для «Амура» этот матч не будет лёгким. В Нижнекамске «тигры» не могут выиграть уже почти семь лет. В последнем матче команда Андрея Назарова «всухую» уступила дома «Куньлуню», нанеся под 40 бросков по чужим воротам, а «Амур» упустил победу над «Авангардом» в Балашихе.В начале второго периода хозяева повели со счётом 2:0 после не очень удачных действий Либора Кашика, которого затем поменял Евгений Аликин. В первом случае чешский голкипер потерял шайбу в площади своих ворот, а затем Эмиль Галимов отправил снаряд ему в «домик» при выходе «один-в-ноль». Хабаровчане усилиями Павла Дедунова отыграли одну шайбу, но в конце даже не смогли снять вратаря для финального штурма. Голкипер хозяев Илья Ежов выиграл свой 100-й матч в регулярных чемпионатах КХЛ.наверхАк Барс (Казань) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 3 – 4 (0:1 3:2 0:1)Казанский клуб подошёл к игре с «Куньлунем» с победной серией из трёх матчей. Второй раз подряд не попали в состав «Ак Барса» форварды Александр Бурмистров и Данис Зарипов. Продолжает восстановление голкипер Эмиль Гарипов, место в воротах занял Владислав Подъяпольский. «Куньлунь» в последней игре одолел «Нефтехимик» (2:0) благодаря 40 отражённым броскам Александра Лазушина, но в Казани основным вышел Иван Налимов.Гости не стали робеть перед действующим чемпионом: Тэйлор Бек на 16-й минуте броском в ближний угол реализовал шанс в контратаке. На старте второго периода Бек пушечным щелчком оформил дубль. Положение перевернул рывок Казани: хозяева забили три гола за 41 секунду, буквально задавив соперника прессингом. Автором одной из шайб стал Артём Лукоянов, набравший 100-е очко в «регулярках» КХЛ.«Куньлунь» сумел отдышаться и сравнять счёт, реализовав изящную комбинацию. Перед заключительным периодом Подъяпольского в воротах «Ак Барса» сменил Александр Шарыченков. Смена голкипера не спасла хозяев от поражения – в концовке Вели-Матти Савинайнен убежал в меньшинстве, реализовав выход «1 в 0». «Куньлунь» впервые в своей истории победил казанский клуб.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Адмирал (Владивосток) 5 – 1 (1:0 0:1 4:0)«Моряки» приехали в Нижний Новгород, имея за спиной три поражения подряд. У торпедовцев ситуация была получше, им по силам было приблизиться к лидирующим командам Восточной конференции.Подопечные Дэвида Немировски повели в счёте на пятой минуте, реализовав численное преимущество благодаря точному броску с кистей Дениса Паршина. Во второй двадцатиминутке всё стало меняться. Сначала, повреждение получил голкипер Станислав Галимов. Его заменил Денис Костин, которого тут же пробили игроки «Адмирала». Денис Вихарев удачно подставил клюшку под бросок Юрия Козловского.На третий период торпедовцы вышли мегазаряженными, и полностью переиграли соперника. Эндрю Кейлоф, Даниил Ильин, Филип Хольм и Роберт Саболич за 13 минут четырежды поразили ворота гостей. «Торпедо» добивается уверенной победы, а вот «Адмирал» не сумел поднять себе настроение перед поездкой в Нижнекамск.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Сибирь (Новосибирск) 5 – 0 (1:0 1:0 3:0)Главная интрига матча состояла в том, установит ли «Сибирь» рекорд по количеству поражений на старте чемпионата. Команда Александра Андриевского уступила в десяти предыдущих матчей, и сегодня ей нужно было совершить подвиг, а именно – обыграть СКА. Фотолента: 26.09.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. СКА (Санкт-Петербург) - «Сибирь» (Новосибирская область)Подвига не случилось. На 12-й минуте сибиряки не смогли выбросить шайбу из зоны, и она попала к Алексею Кручинину, который не промахнулся. Ко второму перерыву хозяева перебросали своих оппонентов более чем в три раза – 29-9. И этот перевес материализовался в ещё один гол за авторством Сергея Плотникова. Окончательно закрепили успех питерцев точные выстрелы Максима Карпова, Динара Хафизуллина и Николая Прохоркина. Последний забросил свою шестую шайбу в сезоне, сейчас он – лучший снайпер своей команды. А сухая серия СКА составляет уже 297 минут и 34 секунды - это рекорд КХЛ. «Сибирь» же проиграла 11-ю встречу подряд.наверхДинамо (Минск) – Салават Юлаев (Уфа) 1 – 3 (0:0 0:3 1:0)Минчане проводили первый матч после своего удачного выезда, в котором одержали две победы в трёх встречах. Уфимцы же пребывали в отличном настроении, выиграв три последние встречи. Ключевой во всём матче стала игра в неравных составах. В первом периоде территориальное преимущество было у хозяев, но затем динамовцы сами подарили сопернику возможности отличиться.Фотолента: 26.09.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Минск) - «Салават Юлаев» (Уфа)В начале второй трети Филип Ларсен открыл счёт броском от синей линии в большинстве. Спустя некоторое время удаление до конца получил 18-летний форвард Иван Дроздов. Этой возможностью вновь воспользовались Ларсен, нанёсший точно такой же бросок, и новичок команды Павел Коледов. Чуть позже гости забросили ещё одну шайбу в большинстве, но гол Антона Бурдасова был отменён из-за блокировки вратаря. Хозяева лишь ответили голом Дениса Осипова также при игре в неравных составах.наверхВитязь (Московская область) – Барыс (Астана) 3 – 4 Б (1:1 0:2 2:0 0:0 0:1)«Витязь» вернулся домой после неудачного выезда, где не набрал ни одного очка в трёх встречах. Валерий Белов поменял составы троек, оставив неприкосновенным только звено Рендулич – Аалтонен – Сёмин. «Барыс» приехал в Подольск после непростой победы над московским «Динамо» (3:2 ОТ). Вратарь Хенрик Карлссон вышел на лёд во втором подряд матче после двух недель вне состава.Фотолента: 26.09.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Витязь» (Московская область) - «Барыс» (Астана)На старте соперники обменялись заброшенными шайбами, авторами которых стали Патрис Кормье и Алексей Макеев. Второй период стартовал с отменённого судьями гола «Барыса». Игра изобиловала удалениями, а в атаке удача улыбалась гостям: Мэттью Фрэттин забил в равных составах, пятью минутами позже шикарный розыгрыш большинства точным броском завершил Джесси Блэкер. «Витязь» не опустил рук – Геннадий Столяров сократил отставание, а за 20 секунд до конца основного времени шайба Войтеха Мозика перевела встречу в овертайм. Пять минут игры «3 на 3» победителя не выявили, а в серии буллитов решающая попытка удалась Фрэттину – 4:3 Б.наверх]]></text>
</doc>
