<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Армейское» дерби: третья попытка Петербурга победить. Превью 24 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/24/417851.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Ак Барс (Казань) (начало в 15:00 мск)Выдавший шикарный старт «Автомобилист» внезапно оказался в кризисе, проиграв четыре матча из пяти. После игры с «Торпедо» (1:3) главный тренер екатеринбуржцев Андрей Мартемьянов призвал не зацикливаться на неудачах и стойко пережить спад. Полоса неудач совпала с травмой голкипера Якуба Коваржа, состав пополнил новый страж ворот - Андрей Макаров из «Нефтехимика».«Ак Барс» одержал третью подряд победу, одолев «Металлург» (3:2). Отличный матч провёл голкипер Владислав Подъяпольский, которого тренеры хотели испытать в матче с сильным соперником. Победный гол забил Артём Лукоянов, на вопрос пресс-службы об «Автомобилисте» пожелавший сопернику «не заводиться и дальше». Действующий чемпион преследует Екатеринбург в таблице, имея 45 очков после 31 игры.

В прошлом сезоне «Автомобилист» дважды огорчил «Ак Барс», выиграв в волевом стиле (3:2, 2:1 Б).Трансляция: КХЛ ТВ (14:50)наверхМеталлург (Магнитогорск) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 15:00 мск)«Металлург» потерпел два поражения от грандов, уступив СКА (1:2) и «Ак Барсу» (2:3). Во встрече с Казанью не спасли даже шайбы Николая Кулёмина и Сергея Мозякина, прервавшего безголевую серию. Наставник «лисов» Йозеф Яндач выразил недовольство тем, что его подопечные уступили по силовым приёмам и вбрасываниям. Играет без замен Василий Кошечкин, ветеран отражает 93,6% бросков при коэффициенте надёжности 1,87.

Нижнекамский коллектив проиграл пять из шести последних матчей, каждый раз уступая в одну шайбу. Игроки «Нефтехимика» регулярно делают мощный спурт в концовке, но им не хватает одного точного броска. Пропустит сегодняшнюю встречу из-за дисквалификации нападающий Рафаэль Бикмуллин.

«Нефтехимик» не побеждает в Магнитогорске с 2015 года, потерпев пять поражений подряд.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (14:50)наверхТрактор (Челябинск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 15:00 мск)«Трактор» начал домашнюю серию, уступив «Ак Барсу» (0:3) и одолев «Нефтехимик» (3:2). Во встрече с нижнекамцами отметился дублем Кристиан Томас, для форварда шайбы стали первыми в лиге. Челябинску нужны новые лидеры в атаке, в клубе продолжается эпидемия травм. Команда Алексея Тертышного курсирует неподалёку от восьмой строчки, отставая от «Куньлуня» и «Нефтехимика».

«Торпедо» удачно стартовало на выезде, победив грозный «Автомобилист» (3:1).  Отразил 36 бросков 23-летний голкипер Андрей Тихомиров, заслуживший похвалу тренеров. Отлично адаптировался в КХЛ защитник Филип Хольм, с 16 (3+13) очками второй по результативности игрок нижегородцев.

В прошлом чемпионате «Трактор» и «Торпедо» обменялись гостевыми победами – 4:1, 1:2.наверхСеверсталь (Череповец) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 17:30 мск)«Северсталь» не побеждает на протяжении четырёх матчей, оставаясь на последней строчке Запада. Во встрече со СКА (1:6) отдых получил Доминик Фурх, игравший практически без замен. Игровой кризис привёл к переменам – состав череповчан пополнили Илья Хохлов, Дмитрий Казионов и Максим Пестушко, новички могут дебютировать уже сегодня.

Московское «Динамо» завершает выездную серию, в которой заработало четыре очка из восьми возможных. После встречи с «Локомотивом» (0:2) остался недовольным игрой в большинстве Владимир Крикунов, хотя по данному компоненту «бело-голубой» клуб входит в топ-лиги (26,8% реализации). Близок к юбилею Илья Никулин, следующее очко станет для защитника 300-м в «регулярках» КХЛ.

В сезоне 2017/2018 «Северсталь» и «Динамо» по разу победили друг друга – 1:5, 1:0.

Трансляция: КХЛ ТВ (17:15)наверхЦСКА (Москва) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 17:30 мск)ЦСКА одержал 11-ю победу подряд, обыграв ХК «Сочи» (2:0). Главным героем стал голкипер Илья Сорокин, оформивший шатаут и установивший клубный рекорд по «сухой» серии (240:30). Рекорд КХЛ, принадлежащий Алексею Мурыгину (302:11), уже совсем близок. Подопечные Игоря Никитина захватили первое место на Западе, пропуская около гола за игру (32 гола в 30 встречах).

СКА также может похвастаться победной полосой: выиграны последние пять матчей. Сражается за звание лучшего бомбардира лиги Никита Гусев, заработавший 39 (8+31) баллов в 30 играх. Сбавил темп Патрик Херсли (11+15), уступивший звание самого результативного защитника-бомбардира Даррену Дицу (9+20) из «Барыса».

СКА дважды проиграл ЦСКА в нынешнем сезоне: первая встреча завершилась в серии буллитов (1:2 Б), 5 ноября москвичи уложились в основное время – 1:3.

Трансляция: Матч ТВ (17:00), КХЛ ТВ HD (17:15)наверх]]></text>
</doc>
