<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Легенды КХЛ]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Кочнев: «Лучшие годы карьеры провел в «Спартаке»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/04/437372.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Легенды КХЛ, #Дмитрий Кочнев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кочнев приехал в КХЛ в 27 лет, став игроком московского «Спартака», до этого момента он выступал в Германии, а также регулярно привлекался в сборную страны, за которую в итоге сыграл на четырех чемпионатах мира. Дебютный матч за «красно-белых» Кочнев провел только 4 декабря 2008 года, виной тому травма, полученная на предсезонном турнире.«Не скажу, что долго думал над предложением «Спартака». Когда такой клуб тебя приглашает… Даже горд был этой возможности. В 10-летнем возрасте мы переехали с семьей из Казахстана в Германию. Мне было не только интересно поиграть в хоккей в России, но и познакомиться с культурой, поговорить на русском языке. Эмоции остались только положительные, даже сейчас я вспоминаю те два сезона в Москве. У нас был хороший коллектив, мы неожиданно хорошо выступали», - вспоминает те времена Кочнев.Дмитрий Кочнев. Фото: Юрий Кузьмин«Спартак» приглашал Кочнева на роль первого номера, но травма внесла коррективы. Был приглашен Мартин Прусек, который удачно себя проявил. Правда, после возвращения Кочнева от чеха пришлось отказаться. В первом сезоне «Спартак» стал девятым в по итогам регулярного чемпионата, в плей-офф в первом раунде прошёл СКА (3-0 в серии), а затем уступил ярославскому «Локомотиву» (0-3). Через год москвичи вновь дошли до второго раунда и вновь уступили «Локомотиву» (2-4).«У нас в команде была семья. До КХЛ «Спартак» не очень удачно выступал в последние годы, но звёзды сейчас сошлись. От нашей команды никто ничего не ожидал. Мы показывали проактивный хоккей, играли вперед, никогда сильно не заботились об обороне, только вперед, только зрелищный хоккей. Милош Ржига – очень харизматичный тренер, он не только команду зажигал, но и публику», - рассказывает Кочнев.Одним из самых ярких матчей того времени стала игра с московским ЦСКА 13 февраля 2009 года, когда «Спартак» в гостях добился победы со счётом 2:0, а Кочнев отразил 50 бросков по своим воротам.«Такие игры как с ЦСКА не забываются. Когда приехал в чемпионат, то еще не знал о всех традициях. Атмосфера на матчах с ними была особенной. Помощь фанатов в дерби давала силы и давала нам возможность побеждать.В первом сезоне у нас было мало шансов против «Локомотива». Ярославцы тогда были настоящим локомотивом, притормозить было их сложно. Во второй раз шанс был, четвертая игра, мы ведем в конце третьего периода… Жалко, что так всё получилось, никто не знает, как бы всё повернулось потом», - продолжает Кочнев.25.03.10. Чемпионат КХЛ сезона 2009/2010. «Локомотив» (Ярославль) - «Спартак» (Москва).Дмитрий Кочнев, Збынек Иргл. Фото: Ярослав НееловПосле «Спартака» Кочнев провел один сезон в «Локомотиве», а затем выступал еще за «Атлант».«Сезон в «Локомотиве» мне запомнился тем, что была очень серьёзная команда, много индивидуально сильных игроков. С первой минуты в Ярославле понял, что попал в серьезнейшую организацию, в клуб с большими амбициями. Но мы проиграли в финале конференции «Атланту», Милошу. У них все шло как надо, нам не хватило совсем чуть-чуть.Потом я перешел в «Атлант», а перед стартом сезона случилась трагедия… Столько лет прошло и до сих пор тяжело подобрать слова… Жизнь идет дальше. Как профессиональный хоккеист, старался сделать то, что мог в новом клубе. Непростое время было для меня, очень много друзей осталось в Ярославле, и они ушли из жизни…», - рассказывает Кочнев.Дмитрий Кочнев. Фото: Ярослав НееловПосле четырех сезонов в КХЛ Кочнев вернулся в Германию, в клуб «Гамбург Фризерс», который был закрыт перед сезоном 2016/2017.«Мои годы в «Спартаке» были лучшими в карьере. Все в команде хорошо дружили между собой, это переносилось на лёд. Играли на эмоциях, не давили ожидания. Всё получалось, всё шло просто, и играть в столице мне было интересно.Доволен своей карьерой. Многих стоит поблагодарить за этот путь. Всегда можно что-то найти, как нужно было поступить в каких-то моментах. Но нет никаких сожалений в том, как всё получилось», - говорит Кочнев.После того, как клуб в Гамбурге был закрыт, Кочнев принял решение завершить спортивную карьеру. Родился сын, и он понял, что просто никуда не хочет уезжать из этого города.«После окончания карьеры у меня родился сын, мы много путешествовали с семьёй. Сейчас заканчиваю обучение в университете, наслаждаюсь жизнью, провожу больше времени с семьёй. Работу в хоккее не ищу, но не говорю, что этого никогда не случится. Просто никуда не хочу уезжать из этого города. В молодости играл в Гамбурге, здесь познакомился со своей женой. Поэтому после КХЛ поехал в команду из этого города, хотел играть именно здесь до конца карьеры, так и получилось.Слухи о КХЛ в Гамбурге я уже давно слышал, но пока ничего не случилось. Здесь живет два миллиона человек, много русских немцев. Хоккей здесь всегда популярен был, на наши матчи по 10 тысяч человек ходило, прекрасная арена. Город скучает по большому хоккею, если появится новый клуб в КХЛ или в немецком чемпионате, то болельщики с радостью будут ходить и поддерживать команду», - добавляет Кочнев.Дмитрий Кочнев. Фото: Владимир БеззубовДмитрий КочневРодился 15 июля 1981 года в Караганде (Казахстан)Карьера игрока: 2001-2007 – «Изерлон» (Германия), 2007-2008 – «Нюрнберг» (Германия), 2008-2010 – «Спартак», 2010-2011 – «Локомотив», 2011-2012 – «Атлант», 2012-2016 – «Гамбург» (Германия)]]></text>
</doc>
