<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТОП-10 недели]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Химия «ястребов» и подвиги Сорокина с Метсолой. Лучшие моменты недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/25/423707.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#топ-10]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На десятом месте Денис Платонов из «Металлурга», который завершил неплохую передачу Архипа Неколенко. Далее мы уже в 90-х на ретро-матче «Спартака» и «Сочи», а в хит-парад попала шайба Мартиньша Карсумса после отличной комбинации. В «Авангарде» Алексей Емелин стал показывать свой класс в атаке, в матче с «Северсталью» он повёл себя как настоящий форвард и получил восьмую строчку в нашем топе. Адаптация Егора Миловзорова в «Сибири» проходит гладкой, как пример его передача на Владимира Первушина. Далее невероятный проход Джастина Азеведо в матче с «Магниткой».Пятое место получают игроки «Куньлуня» - Джастин Фонтэйн технично убрал соперника, а Войтеку Вольскому оставалось только попасть. Передача Хенри Иконена прошла через трёх соперников, а Макс Вярн не промахнулся – это четвёртое место. Бронза у Романа Старченко с умением доигрывать моменты до конца, уже лёжа он добил шайбу в ворота «Локомотива». Второй гол недели у Артёма Михеева из «Ак Барса» и его сольного прохода к воротам «Автомобилиста». Лучшая шайба недели у «Авангарда», игроки команды Илья Михеев, Евгений Медведев и Денис Зернов показали, как нужно играть в овертаймах «три-на-три».Открывает хит-парад лучших вратарский спасений «Газпром Арена» и матч «Классики» между СКА и ЦСКА. Николай Прохоркин пробовал протолкнуть шайбу между щитков Ильи Сорокина, но голкипер москвичей был надёжен. Далее Владивосток и невероятный сэйв Никиты Серебрякова после броска наверняка Даниила Тарасова. Теперь мы в Сочи и Юха Метсола совершает шикарное спасение ловушкой. Седьмое место у чеха Марека Лангхаммера с его инстинктивным сэйвом клюшкой.Пятое место вновь у Сорокина, которого теперь не смог пробить хоккеист «Йокерита» Джефф Плэтт. Далее финн Йони Ортио с невероятным сэйвом после броска соотечественника Олли Палолы. На третьем месте Доминик Фурх из «Северстали», огорчивший Виктор Сведберга из «Барыса». Серебро у Алексея Красикова, который пытался прижать шайбу лёжа, но затем сидя блокировал бросок, да так, что он попал ему в незащищенную часть тела. Первое место у Метсолы, который остановил бросок в упор Картера Эштона клюшкой!]]></text>
</doc>
