<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Третья победа подряд «Магнитки», камбэк СКА. Обзор 2 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/02/415046.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #СКА, #Амур, #Автомобилист, #ХК Сочи, #Металлург Мг, #Йокерит]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Йокерит (Хельсинки) 3 – 2 (1:1 1:0 1:1)Предыдущий матч чемпионата, против «Автомобилиста», завершался для «Йокерита» печально. Мало того, что финский клуб уступил, прервав серию из пяти побед подряд, так ещё и потерял второго бомбардира - Никласа Енсена, который покинул расположение клуба и отправился домой для обследования. Согласно официальному твиттеру «Йокерита» Енсен может пропустить до шести недель. «Магнитка» сумела поднять настроение болельщикам, выиграв два матча подряд. Соперники уже встречались в этом сезоне, и в результативном матче победу праздновали финны.ФОТОЛЕНТА. 02.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Металлург» (Магнитогорск) - «Йокерит» (Хельсинки)Равенство по игре в первом периоде отразилось и на табло – сначала шайба после нескольких неудачных попыток попала к Алексу Гранту, который не промахнулся, а под занавес периода Николай Кулемин удачно подработал шайбу на пятачке, реализовав большинство – эта шайба стала для Кулемина второй за «Магнитку» в нынешнем сезоне.После перерыва несколько отличных шансов не использовали хозяева, не везло Сергею Мозякину, однако ближе к концу периода «шуты» основательно поджали «Магнитку», заставив трудиться в поте лица Василия Кошечкина. Но на перерыв хозяева всё же ушли, ведя в счёте. Михал Булирж сделал великолепный пас за спину на Денниса Расмуссена, который, выдержав паузу, неотразимо бросил с кистей. Третий гол «Магнитки» по праву может претендовать на звание самого курьёзного в чемпионате – Оливер Лауридсен после броска Виктора Антипина попытался рукой остановить летящую шайбу и в результате закинул её за спину Райану Заполски. Один из лидеров Запада не сдался и устроил сопернику напряжённую концовку - Сами Лепистё сократил разрыв до минимума, но хозяева выстояли и одержали третью победу подряд. наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – ХК Сочи (Сочи) 4 – 1 (2:0 1:0 1:1)До сегодняшнего дня сочинцы оставались одной из главных загадок для «Автомобилиста» - дома уральский клуб южан не побеждал ни разу. Однако нынешний «Автомобилист» - лидер чемпионата и фаворит, которому задача оказалась по плечу. Сочинцы прибыли в Екатеринбург из Магнитогорска, где уступили «Металлургу» (1:4). Ничего не смогла поделать оборона команды Сергея Зубова и с лидерами «Автомобилиста». Не владея подавляющим игровым преимуществом, хозяева спокойно пользовались ошибками соперника и реализовывали преимущество в классе. Сначала Найджел Доус в большинстве завершил стремительную комбинацию и набрал очки в четвёртом матче подряд. Затем цели достиг дальний кистевой бросок Стефана Да Косты. Мало, что поменялось и после перерыва – «Автомобилист» упрочил преимущество – Анатолий Голышев удачно действовал на добивании. На 47-й минуте сочинцам удалось размочить счёт, а затем и прижать хозяев к воротам. Однако на большее их не хватило. Более того, Доусу удалось оформить дубль, отправив шайбу в пустые ворота. наверхСКА (Санкт-Петербург) – Амур (Хабаровск) 3 – 2 (0:0 0:2 3:0)Петербургский клуб подошёл к матчу с хабаровчанами, имея в активе серию из трёх побед. Состав остался неизменным после игры с «Куньлунем» (4:1), но Магнуса Хелльберга заменил в воротах Игорь Шестёркин, проводивший 100-ю встречу в «регулярках» КХЛ. «Амур» сегодняшней игрой продолжил выездную серию, в рамках которой обыграл минское «Динамо» (6:3) и проиграл «Витязю» (1:4). Вернулся в заявку «тигров» опытный защитник Ян Коларж.Фотолента: 02.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. СКА (Санкт-Петербург) - «Амур» (Хабаровск)Первые 20 минут прошли без голов, но при полном доминировании СКА: гости бросили в створ ворот лишь дважды, проведя в атаке в три раза меньше времени. Тем более неожиданным стал рывок «Амура» во втором периоде, вылившийся в заброшенные шайбы Томаша Зогорны и Михала Йордана. Быстрые атаки «тигров» буквально разрывали оборону «армейцев», хотя в концовке хозяева вновь забрали инициативу в свои руки. На 45-й минуте Александр Барабанов сумел «размочить» Либора Кашика, совершив красивый сольный проход. Через шесть минут счёт стал равным: Артём Зуб хладнокровно переиграл Кашика после потрясающей передачи Никиты Гусева. Вскоре Барабанов удачно подставил клюшку на пятаке в большинстве, завершив красивый камбэк СКА – 3:2.наверх]]></text>
</doc>
