<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Два супердерби в столице. Превью 5 ноября.]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/05/415298.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Барыс, #Слован, #Спартак, #Динамо Москва, #ХК СКА, #ЦСКА, #Нефтехимик, #Салават Юлаев, #Торпедо, #Ак Барс, #Витязь, #Локомотив, #Куньлунь, #Авангард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нефтехимик (Нижнекамск) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 17:00 мск)«Нефтехимик» ударно отпраздновал 50-летний юбилей команды, в волевом стиле одолев «Ак Барс» (3:2 Б) в дерби Татарстана. Удачно вышел на замену Андрей Макаров,  матч стал для 25-летнего голкипера четвёртым в сезоне. Победа позволила нижнекамцам удержать восьмое место Востока с 26 очками после 24 игр.«Салават Юлаев» уступил «Торпедо» (1:3), впервые в чемпионате проиграв три матча подряд. Главный тренер Николай Цулыгин отметил, что соперники хорошо изучили игру уфимских легионеров в равных составах. Полтора месяца не забивает лучший бомбардир Линус Умарк, набрал только одно очко за пять игр самый результативный защитник клуба Филип Ларсен.16 сентября «Нефтехимик» обыграл «Салават» в Уфе (3:1) благодаря дублю Йоонаса Няттинена.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Ак Барс (Казань) (начало в 17:00 мск)«Торпедо» продолжает длинную домашнюю серию, начав её с побед над «Северсталью» (7:2) и «Салаватом» (3:1). Четыре гола в двух матчах забил Денис Паршин, опытный форвард почти в два раза опережает свой прошлогодний график набора очков (9+10). Команда Дэвида Немировски не проигрывает на протяжении четырёх игр, по потерянным очкам почти догнав «Ак Барс».Действующий чемпион приезжает из Нижнекамска, где уступил «Нефтехимику» (2:3 Б). Зинэтула Билялетдинов назвал «глупым» удаление Андрея Педана, приведшее к голу соперника. Не забрасывает на протяжении 14 игр лучший снайпер Кубка Гагарина-2018 Станислав Галиев, не слишком ладится с голами (4+12) и у мастеровитого форварда Джастина Азеведо.«Ак Барс» победил в Нижнем Новгороде 18 сентября (4:2), Галиев оформил дубль и больше в чемпионате не забивал.наверхВитязь (Московская область) – Локомотив (Ярославль) (начало в 17:00 мск)«Витязь» проиграл пять из шести последних матчей, оказавшись на грани вылета из лидирующей восьмёрки. После игры с «Куньлунем» (1:2) главный тренер Валерий Белов посетовал на просевшую результативность лидеров. Миро Аалтонен забивает стабильно, но Александр Сёмин и Марек Хривик на двоих забросили лишь три шайбы за десять встреч.«Локомотив» успешно съездил в Братиславу (3:0), третий «сухарь» в сезоне оформил голкипер Александр Салак. «Железнодорожники» давно закрепились на четвёртой строчке Запада, имея серьёзное преимущество перед преследователями. Три матча не зажигает свою фамилию на табло лучший снайпер ярославцев Брэндон Козун.«Витязь» не побеждал «Локомотив» с чемпионата 2016/2017, проиграв три встречи подряд (1:3, 2:4, 3:4).наверхХК Динамо М (Москва) – Спартак (Москва) (начало в 17:00 мск)Московское «Динамо» завершило выезд победой над «Нефтехимиком» (4:3 ОТ), но не сумело забраться в лидерскую восьмёрку. Наставник москвичей Владимир Крикунов подчеркнул, что пока не играют в полную силу лидеры Вадим Шипачёв и Дмитрий Кагарлицкий. У форвардов на двоих 44 (13+31) очка, но тренер хочет видеть от игроков больше.«Спартак» прервал полосу неудач, взяв верх над «Салаватом Юлаевым» (4:3). «Красно-белые» сумели отыграться со счёта 0:2, заслужив похвалу за самоотдачу от Игоря Уланова.«Динамо» проиграло пять последних встреч со «Спартаком». Две недели назад московское дерби удалось на славу – красно-белые в зрелищном матче вырвали у «Динамо» победу со счётом 4:2. Главным событием стал шикарный гол Андрея Кутейкина с центра площадки. Бело-голубые не могут обыграть «Спартак» на протяжении уже пяти встреч в регулярках КХЛ.Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:45)наверхЦСКА (Москва) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 17:00 мск)ЦСКА выпало непростое испытание – два матча за два дня против главных соперников по конференции. Начали армейцы великолепно, одержав пятую победу подряд, над «Йокеритом» (5:0). Успех позволил подопечным Игоря Никитина вернуться на первое место Запада. Провёл свой 1000-ю игру в чемпионатах России Александр Попов, отметивший юбилей заброшенной шайбой. Не принимал участия во встрече Ларс Юханссон, «сухая» серия голкипера составляет 154 минуты.СКА приезжает в Москву с победной серией из четырёх матчей, в которых «армейцы» пропустили только четыре гола при пятнадцати забитых. Пропустил несколько игр Павел Дацюк, вопрос участия ветерана в сегодняшней встрече пока не решён. В отличной форме подходит к важному матчу Никита Гусев, не покидающий лёд без очков (1+5) на протяжении пяти игр.Первая встреча ЦСКА и СКА в сезоне вышла драматичной: в упорной борьбе соперники добрались до серии буллитов, где три удачные попытки Максима Шалунова помогли выиграть москвичам (2:1 Б).Трансляция: КХЛ ТВ (16:45)наверхАвангард (Омск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 17:00 мск)«Авангард» дважды обыграл «Адмирал» (4:3, 3:1) в спаренных встречах, но не сократил отставание от лидирующего на Востоке «Автомобилиста». Высокую оценку Боба Хартли получили нападающие, создающие множество результативных моментов. Завоевал стабильное место в составе Семён Кошелев, на старте сезона форвард нечасто попадал в заявку.«Куньлунь» остановил неудачную полосу, одолев «Витязь» (2:1). Победу принёс потрясающий бросок в девятку от Войтека Вольского, забившего первый гол после возвращения в клуб.«Драконы» продолжают преследование лидирующей восьмёрки, заработав ровно 50% от возможного числа очков. Китайскому коллективу не хватает заброшенных шайб – в среднем «драконы» забивают чуть больше двух голов за игру. Сбавил ход самый результативный игрок клуба Тэйлор Бек, заработавший одно очко за шесть игр. Укрепляется оборона - вернулся в Китай защитник Тобиас Виклунд, внёсший большой вклад в первое в истории попадание в плей-офф.«Авангард» выиграл все пять встреч с «Куньлунем», китайская команда забила «ястребам» лишь шесть голов.наверхСлован (Братислава) – Барыс (Астана) (начало в 20:30 мск)«Слован» не сумел забить ни одного гола «Локомотиву» (0:3), братиславский клуб провёл без заброшенных шайб три из четырёх последних матчей. После недолгого нахождения в зоне плей-офф «орлы» вновь опустились на десятое место. Подопечным Владимира Орсага не помешали бы голы лучшего снайпера Михала Ржепика, забившего только раз за восемь игр.«Барыс» продолжает взбираться по турнирной лестнице, потерпев две неудачи в десяти встречах. Проснулся талант бомбардира в защитнике Даррене Дице, набирающего больше очка за игру (9+16). Переживает вторую молодость Роман Старченко, давно обошедший свои же показатели прошлого сезона (11+15).7 октября «Барыс» не оставил шансов «Словану» в Астане – 3:0, «сухарь» оформил Хенрик Карлссон.Трансляция: КХЛ ТВ (20:20)наверх]]></text>
</doc>
