<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Людмила Гегер]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Мы ещё вернёмся в Питер». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/06/434435.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Мэтью Фрэттин, #Антон Сагадеев, #Дамир Жафяров, #Роберт Саболич, #Кертис Волк, #Энди Миле, #Юлиус Гудачек, #Сергей Плотников]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мэттью Фрэттин, нападающий «Барыса»:- Была хорошая игра, мы не отошли от своей системы, играли от первой и до последней минуты, осторожно на синей линии. Учитывая прошлые матчи, были предельно строги в обороне, стараясь свести их моменты к минимуму, выводя шайбу из нашей зоны как можно быстрее, плюс ребята не жалели себя, ложились под броски. Теперь будем готовиться к следующему матчу, да, трибуны у них давят, но мы сделаем всё возможное, чтобы закончить серию в Нижнем Новгороде.Антон Сагадеев, нападающий «Барыса»:- Тяжелый матч, вся игра прошла при высоком темпе, много моментов с обеих сторон, шайба летала туда-сюда. Плюс мы играли в четыре неполных пятёрки, защитникам пришлось тяжеловато. Вновь мы повели в счёте, но сегодня играли с оглядкой на ворота, сделали выводы из прошлых матчей, старались удержать счёт. Правда, когда пропустили, появилась нервозность, небольшие ошибки, но, хорошо, что выстояли.- После двух поражений в Нижнем Новгорде как готовились к пятой игре?- В прежнем режиме, ничего не меняли, мы стараемся придерживаться своего хоккея, своей системы, и если мы от неё не отходим, то всё получается. Как только позволяем себе отойти от неё - начинаются проблемы: то удалимся, то шайбу пропустим. После матчей в Нижнем Новгороде тренерский штаб изменил игровые сочетания, думаю, это тоже принесло свои плоды.Роберт Саболич, нападающий «Торпедо»:- Мы начали не хорошо, первые два периода играли не так, как следовало. Чтобы побеждать, нужно действовать так, как сегодня в третьем периоде. Поэтому в Нижнем Новгороде нужно включаться с первой минуты.- Но после двух побед подряд «Торпедо» должно было быть на подъёме, почему же тогда начали плохо?- Не знаю, как объяснить это, но план был иной. «Барыс» же включился с первой смены. Поэтому в домашней игре нам следует поступить так же, надеюсь, наши болельщики нам помогут и придадут дополнительную энергию. У нас теперь нет права на ошибку, мы проигрываем в серии 2:3, и каждый промах, каждый «минус» может обойтись нам очень дорого.Дамир Жафяров, нападающий «Торпедо»:  - Хорошая игра была, счёт в серии сравнялся, поэтому выходили играть с «чистого листа». К сожалению, пропустили ненужные голы в первом периоде, во втором нас оставили втроём, и третья шайба нас немного подкосила. Тем не менее, собрались, бились до конца, думаю, в третьем периоде играли активнее, но, к сожалению, не получилось забросить.- Ваш партнёр по команде Роберт Саболич сказал, что вы плохо начали, но с трудом объяснил почему, у вас есть объяснение?- Тяжело сказать, много факторов, возможно и усталость, может ещё что-то, тяжело найти объяснение этому, как получилось – так получилось.- Каков план на шестой матч?- Мы ничего не меняем, у нас хорошая система на игру, будем биться и играть так, чтобы вернуться в Астану.Кёртис Волк, нападающий «Барыса»:- Думаю, сегодня мы показали хорошую игру, мы вновь хорошо начали, как и выездных матчах, но на этот раз смогли удержать наше преимущество. Сделали кое-какие изменения при игре в большинстве, его удалось сегодня реализовать, что очень помогло и придало сил. В третьем периоде «Торпедо» значительно прибавило, они увеличили давление, устроили настоящий штурм. Но нам удалось сдержать натиск, отдельно, конечно, стоит поблагодарить Карли (Хенрика Карлссона – Прим. авт).- Присутствовало ли волнение или давление, после двух обидных поражений в Нижнем Новгороде?- Нет, так случается в плей-офф, здесь собраны сильнейшие команды, и не важно, на каком месте они завершили регулярный чемпионат. «Торпедо» очень хорошая команда, их здорово поддерживали местные болельщики в Нижнем Новгороде. Поэтому в шестом матче будет очень трудно, но сделаем всё возможное, чтобы не растягивать серию до седьмого матча.- Какой план на шестой матч у "Барыса"?- «Торпедо» - мастеровитая команда и хорошо использует свои моменты, поэтому нужно быть предельно внимательными и свести удаления к минимуму.Энди Миле, нападающий «Торпедо»:-  Мы начали игру не так, как нам следовало, и, знаете, порой в хоккее может случиться так, что ты не можешь найти объяснений почему. Мы получили много удалений, и сложно исправлять положение, когда ты в основном обороняешься. Тем не менее, мы не сдавались, приложили немало усилий, чтобы сократить отставание, но забить не удалось. Сейчас разберём все ошибки, чтобы сыграть хорошо в следующем матче, и, надеюсь, что в нападении будем проводить гораздо больше времени.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - «Спартак» (Москва). Магнус Хелльберг, Антон Злобин. Фото: Юрий КузьминСергей Плотников, нападающий СКА:- Наши провалы в обороне - это эмоции. Все бьются. Где-то надо быстрее меняться, где-то голова идет кругом и не замечаем соперника в каких-то моментах. Посмотрим видео и уберем эти ошибки.  Из игры в игру мы говорим, что надо биться до конца. В этот раз мы бились до конца, и удача повернулась к нам лицом. Василий Токранов, защитник СКА: - Пока у нас с реализацией не получается, работаем на тренировках. Надеюсь, дальше будет лучше. Гудачек не первую игру ловит кураж. Он как поймает его, так начинает все отбивать. Как видите, моментов много, просто не получается забить. Мы знаем причину, почему наша оборона пропускает много контратак и будем стараться ее исправить. «Спартак» тоже хорошо играет, до две шайбу за одну минут забьют, то на последних секундах сравняют.Патрик Херсли, защитник СКА:- Это была тяжелая игра, У обеих команд было много голевых моментов. Мы могли открыть сч еще в первом периоде. Хорошо, что в итоге забили в концовке. Рады победе. Шведы сегодня принесли успех СКА: Давид забил победный гол, Магнус сыграл очень уверенно и подтащил нас. Шведы принесли успех.- Упорное сопротивление «Спартака» стало для вас сюрпризом?В регулярном чемпионате «Спартак» играл совершенно по-другому, есть большая разница между тем, что было тогда и сейчас. Они действуют очень умно, это сильная команда.  В следующем матче они пойдут вперед и захотят продлить серию. Нам нужно быть готовым к этому.Юлиус Гудачек, вратарь «Спартака»:- Не хочу говорить, каким было последнее слово судьи в предыдущем матче. Не скажу, что этот момент как-то особенно мотивировал, надо готовиться к каждой игре. Поговорили вчера о судьях, о нашей игре, о том, как играет СКА, но сегодня не получилось выиграть, сделали две ошибки. Да, подвели удаления. Бывают оправданные нарушения, тогда ещё нормально, но такие, как сегодня были в третьем периоде – таких фолов не надо. Думаю, это эмоции.- Показалось, что сегодня вы провели лучший матч в этой серии. Согласны?- Мы увствуем, как можно играть против СКА, после двух хороших побед прибавилось уверенности. Сегодня был отличный хоккей, у нас тоже было большинство, но не реализовали. Они тоже чувствуют, что мы играем на равных, они думали что 4-0 в серии будет и всё. Но мы воюем каждую игру. Очень хорошая серия и для игроков, и для болельщиков. Мне нравится, в какой хоккей мы играем. Мы уверены, что вернёмся в Санкт-Петербург.- В прошлом году вы с «Северсталью» проиграли СКА в первом раунде со счетом 0-4. Что изменилось? - В том году СКА играл лучше. У нас в «Северстали» было только одно звено, которое могло забить. Здесь в «Спартаке» две-три таких линии.Антон Злобин, нападающий «Спартака»: - Могли забить больше , но не дотерпели. Из-за переизбытка эмоций было много удалений, они сломали нашу игру. Мы хорошо катались, да и по броскам уступили СКА совсем немного. Держались единым кулаком, но эмоции подвели. Бьёмся каждый за каждого. В следующей игре будем стараться сделать всё, чтобы победить при наших болельщиках.- Почему не смогли реализовать второй выход «два в одного»?- Когда забивал гол, бросал на силу, даже не смотрел куда. Да, я мог оформить дубль, но в той ситуации подъехал к вратарю слишком близко, не было времени, чтобы обводить его.]]></text>
</doc>
