<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Матч болельщиков» в Москве, «Торпедо» в гостях у чемпиона. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/05/430619.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 19:00 мск)Действующий чемпион прервал серию неудач, оказавшись сильнее «Спартака» в результативном матче (5:3). Вернулся в состав «Ак Барса» опытный Андрей Марков, заслуживший положительную оценку от тренера. Отметился голом Артём Лукоянов – в активе старожила казанского клуба 23 (13+10) очка, следующий балл обновит личный рекорд результативности форварда.

«Торпедо» спаслось в концовке игры с «Нефтехимиком», но уступило в овертайме (2:3 ОТ). Нижегородский коллектив находится на седьмой строчке Восточной конференции, отрыв от опасной зоны остаётся достаточно солидным. Удачным приобретением стал голкипер Барри Браст  - канадец достойно заменил травмированного Станислава Галимова, отражая 93% бросков при коэффициенте надёжности 2,39.

«Ак Барс» удачно играет с «Торпедо» в текущем сезоне, трижды победив Нижний Новгород – 4:2, 4:3 ОТ, 5:1. Лукоянов (3+3) набрал в этих встречах шесть очков.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:45)наверхСпартак (Москва) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 19:30 мск)«Спартак» потерпел поражение от «Ак Барса» (3:5), едва не отыгравшись со счёта 0:4. Поражение стало для команды третьим кряду, но «красно-белые» уверенно чувствуют себя в лидерской восьмёрке Запада. Сегодня клуб проводит «Матч болельщиков» - его антураж придуман поклонниками «Спартака». На арене будут интерактивные ретро-зоны, необычные развлечения, а хоккеисты выйдут на лёд в специальной форме.«Сочи» выиграл лишь один матч из пяти последних, оставаясь активным участником борьбы попадание в плей-офф. Главный тренер Сергей Зубов выразил недовольство решениями, которые принимают на площадке его подопечные. Клубу не хватает голов – за пять игр черноморцы записали в актив шесть заброшенных шайб.«Спартак» дважды одолел «Сочи» за пределами основного времени в чемпионате 2018/2019 – 3:2 ОТ, 2:1 Б.Трансляция: КХЛ ТВ (19:15)наверх]]></text>
</doc>
