<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Молодёжный чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Третья победа подряд сборной России на МЧМ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/31/424934.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#МЧМ-2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В третьем матче группового этапа сборная России имела все шансы, чтобы обезопасить себя от поездки из Ванкувера в Викторию на четвертьфинальный матч, для этого нужно было не уступить в основное время. В матче не смог принять участие нападающий Николай Коваленко из-за повреждения, дебютировал на турнире Никита Шашков. Начало встречи получилось очень тревожным, уже к 10-й минуте швейцарская команда вела со счётом 2:0. На первый перерыв команды уходили при счёте 2:1, но швейцарцы смогли быстро вернуть себе лидерство в две шайбы.Через 21 секунду после шайбы Марко Леманна защитник Дмитрий Саморуков уверенно вошёл в зону и неотразимо бросил. Через 6 минут Саморуков уже ассистировал Виталию Кравцову с Григорием Денисенко, которые сравняли счёт. В конце периода Саморуков дважды нарушил правила в одном эпизоде, и швейцарцы получили два штрафных бросок, но ни один из них не смогли реализовать. Беды россиян продолжились, когда Иван Муранов получил удаление до конца матча.В прошлой игре с чехами российская «молодёжка» показала, что она одна из лучших при игре в меньшинстве. Один из самых активных игроков нашей команды Кирилл Слепец забросил переломную шайбу, а далее шайбы посыпались в ворота Акиры Шмида. Главный тренер швейцарцев Кристиан Вольвенд пытался спасти матч, но отыграться с 4:7 они не смогли. В новогоднюю ночь команде Брагина предстоит сыграть с хозяевами турнира канадцами за первое место в группе.Швейцария – Россия – 4:7 (2:1, 1:2, 1:4)Голы: 1:0 Леманн (Таннер, Лойенбергер, 00:49), 2:0 Нуссбауэр (Брюшвейлер, Мозер, 09:06), 2:1 Марченко (Подколзин, Алексеев, 14:27), 3:1 Леманн (Лойенбергер, 25:46), 3:2 Саморуков (26:07), 3:3 Денисенко (Кравцов, Саморуков, 31:58, бол), 3:4 Слепец (42:04, мен), 3:5 Алексеев (Романов, Шашков, 46:38), 4:5 Брюшвейлер (Нуссбауэр, Эбишер, 47:13), 4:6 Шэн (Шашков, Ольшанский, 51:42), 4:7 Кравцов (Денисенко, Костин, 52:50)Вратари: Шмид 34/41 – Тарасов 27/31Турнирная таблица Фото: GettyImages Rich Lam]]></text>
</doc>
