<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 3. Чемпион провалил старт плей-офф: 3:12 в двух матчах]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/28/433613.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Илья Коновалов, #Тэйлор Бек, #Георгий Иванов, #Александр Елесин, #Йозеф Яндач, #Антон Бурдасов, #Артём Загидулин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Для самого меткого (19 заброшенных шайб) игрока «Салавата Юлаева» в регулярке Антона Бурдасова плей-офф начался неудачно: в первом матче с «Металлургом» он не набрал очков, во втором – получил травму. В концовке первого периоде форвард столкнулся с защитником Яковом Рыловым и не сумел продолжить встречу. Рылов получил за свои действия штраф «5+20», арбитры усмотрели в его действиях «удар коленом».Несмотря на отсутствие лидера, уфимский коллектив добился важной гостевой победы (4:1), сравняв счёт в противостоянии. Главный тренер Николай Цулыгин рассказал о травмах Бурдасова и пропускавшего встречу Филипа Ларсена: «Сейчас врачи сделают снимки, потом определимся. У Ларсена тоже повреждение. По срокам, конечно, не скажу».Игра в Магнитогорске не задалась не только для Бурдасова: на 34-й минуте площадку пришлось покинуть опытному Василию Кошечкину, заменённому после трёх пропущенных шайб. В ворота подопечных Йозефа Яндача встал 23-летний Артём Загидулин, впервые вышедший на лёд в Кубке Гагарина. Проводящий самый успешный сезон в карьере голкипер отработал надёжно, но спасти «Металлург» от поражения не сумел – в Уфе серия соперников начнётся заново. Стартовым вратарём магнитогорцев на третий матч наверняка вновь будет Кошечкин, но в случае необходимости проверенный Загидулин может подменить звёздного коллегу.Пока одна из самых ярких и боевых серий – противостояние «Локомотива» и ХК «Сочи».  В первой игре соперники провели на двоих 81 силовой приём, верх взял Ярославль в волевом стиле (4:3 ОТ). Во втором матче «железнодорожники» вновь победили (3:0), встреча получилась не менее жёсткой. Отличную драку устроили молодой Александр Елесин и Шон Коллинз, чуть сильнее в потасовке оказался игрок «Локомотива». Главным героем второй игры стал голкипер Илья Коновалов, оформивший дебютный шат-аут в плей-офф. 20-летний вратарь отразил все 22 броска в створ, всего в течение сезона 2018/2019 ему удалось «насушить» уже 11 «сухарей». Вновь блеснул Георгий Иванов, в активе 20-летнего форварда две победных шайбы.«Ак Барс» проиграл «Авангарду» второй матч серии, уступив в Балашихе со счётом 2:6. Казалось, действующий чемпион наверняка сумеет взять реванш за разгромное поражение (0:6), но хоккеисты «ястребов» вновь нашли ключи к обороне коллектива Зинэтулы Билялетдинова. Казанский клуб теперь обязан побеждать на домашней арене, но ему придётся непросто – подопечные Боба Хартли поймали кураж. Билялетдинов рассказал, что знает, как решать проблемы: «Есть моменты, которые необходимо исправлять. Мы понимаем, что это за проблемы и что нужно делать. 12 пропущенных шайб в двух матчах – это очень много, даже чересчур много. На сегодняшний день есть то, что есть».Для финского «Йокерита» самый сложный соперник последних лет – московское «Динамо». Вчера команда из Хельсинки проиграла москвичам уже второй домашний матч плей-офф (2:3) и 13-й подряд: тренерскому штабу Лаури Марьямяки необходимо срочно искать рецепт победы над Владимиром Крикуновым. У «Йокерита» не получается остановить лидеров соперника, Вадим Шипачёв и Дмитрий Кагарлицкий стабильно набирают очки. Между двумя играми героически проявили себя врачи «Динамо»: Валерий Конов и Игорь Шмелёв спасли жизнь работнице отеля, потерявшей сознание.Приобретение «Авангардом» Тэйлора Бека из «Куньлуня» проявило себя самым положительным образом уже в регулярном чемпионате – в 17 играх нападающий заработал 16 (10+6) баллов. Теперь для 27-летнего форварда наступило время показать себя с лучшей стороны в плей-офф: во второй игре с «Ак Барсом» (6:3) Бек записал в актив сразу четыре (1+3) очка! Хоккеист буквально солировал в атакующей линии, разрывая защиту действующего чемпиона острыми передачами и классными бросками.«Металлург» проиграл «Салавату» во втором матче серии (1:4), общий счёт противостояния стал равным. Казалось, результат не самый плохой, но главный тренер «лисов» Йозеф Яндач на пресс-конференции был суров: «Почему не дали отдохнуть некоторым игрокам, когда счет стал 0:4? Вы знаете, мы думали об этом. Но сами игроки хотели помочь команде, попытаться зацепиться за игру. И я решил: сейчас мы все в дерьме, надо и справляться с этой проблемой вместе. Сыграть в три звена? Зачем – только потеряли бы силы. Такие игры тяжёлые для всех. Но игроки работали до конца».]]></text>
</doc>
