<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Армейский» ураган в Казани. Обзор матчей 15 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/15/416732.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Ак Барс, #ЦСКА, #Динамо Рига, #Торпедо, #Слован, #Нефтехимик]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – ЦСКА (Москва) 0 – 5 (0:1 0:3 0:1)Сегодняшняя встреча «Ак Барса» и ЦСКА была первой после окончания финала Кубка Гагарина 2018. 22 апреля в Казани хозяева обыграли красно-синих благодаря единственному голу Роба Клинкхаммера и завоевали главный трофей КХЛ. ЦСКА подошел к визиту в стан чемпиона с серией из семи побед подряд, достижения «Ак Барса» гораздо скромнее – две победы, одна из них – в овертайме над «Нефтехимиком», вторая – дома со счётом 2:1 над «Слованом».ФОТОЛЕНТА. 15.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - ЦСКА (Москва)В Казани с началом месяца стартовала акция «Зелёный ноябрь», в рамках которой хоккеисты команды поучаствуют во множестве благотворительных и социальных проектов. Кроме того, матч с ЦСКА стал уже вторым, на который казанские хоккеисты вышли в альтернативной форме, посвящённой «Зелёному ноябрю». В ней «Ак Барс» проведёт все домашние матчи месяца. В состав хозяев в прошлом матче вернулся Александр Свитов, пропустивший из-за операции первую треть чемпионата. Вышел он и против ЦСКА. Состав красно-синих, в отличие от предыдущего поединка с «Торпедо», был близок к оптимальному – вернулись в обойму отдохнувшие «сборники».ЦСКА уже в первом периоде обозначил преимущество, моментов гости создали больше, и один из них воплотили в гол – Михаил Григоренко изящно замкнул точнейшую передачу от Линдена Вея. Армейцы имели великолепный момент, однако Станислав Галиев не смог после выхода один на один переиграть Илью Сорокина. Во втором периоде «Ак Барс» не уступал гостям, тем не менее, счёт возрастал в пользу красно-синих. После гола Антона Слепышева в большинстве казанцы получили право на буллит – Мэт Робинсон накрыл шайбу в площади ворот. Но и тут Сорокин не позволил распечатать свои ворота. На 33-й минуте Григоренко, протаранив оборону «Ак Барса», сделал счёт 3:0, спустя три минуты Иван Телегин убежал в меньшинстве к воротам, в четвёртый раз огорчил проводившего 200-й матч в регулярных чемпионатах Эмиля Гарипова и, по сути, снял вопросы о победителе. После перерыва красно-синие грамотно сковали все попытки атакующих действий «Ак Барса» и дали возможность Сорокину провести третий подряд матч на ноль. Теперь его «сухая» серия составляет 180 минут 45 секунд. Подвёл черту под разгромом чемпиона Константин Окулов. наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Слован (Братислава) 2 – 3 (0:0 1:3 1:0)Обе команды, бьющиеся за место в зоне плей-офф своих конференций, подошли к матчу с сериями поражений. Четыре из пяти шайб в этом матче уложились во второй период. Открыл счёт Жига Еглич, подправивший шайбу в ворота с пятачка после наброса Марио Лунтера.Результат же для «Слована» сделала самая результативная связка команды в этом сезоне – Михал Ржепик и Джефф Таффе. Они забросили вторую и третью шайбы гостей соответственно. У «Нефтехимика» личные результативные серии продлили форварды сборной Финляндии Юусо Пуустинен и Микаэль Руохомаа. Пуустинен набирает очки уже в семи матчах подряд (4+6), а Руохомаа – в пяти (2+5).В концовке матча Йоонас Няттинен решил взбодрить своих партнёров дракой с Адамом Яношиком, и эта тактика едва не сработала – почти тут же «Нефтехимик» сократил разрыв в счёте до минимума. Однако перевести игру в овертайм команда Андрея Назарова не смогла, упустив шанс обойти «Куньлунь» и забраться на восьмую строчку в Восточной конференции.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Динамо (Рига) 2 – 3 OT (0:1 2:1 0:0 0:1)Вместо участников Матча Звезд КХЛ Линуса Виделля и Мэтью Майоне погоду в этот вечер делал защитник Артём Аляев, большую часть карьеры проведший именно в Нижнем Новгороде. В первой заброшенной шайбе не обошлось без роскошного паса шведского форварда от борта, а во второй Аляев уже сам ассистировал Матиасу Мюттюнену.Однако из Нижнего Новгорода «Динамо» увезло лишь два очка. При счёте 0:2 «Торпедо» провело две шайбы меньше, чем за минуту. Сперва бросок Мэтью Боди стал неразрешимой задачей для Кристерса Гудлевскиса, а затем Энди Миле воспользовался хитрейшей передачей Дениса Паршина на пятак.Таким образом, «Торпедо» продлило серию – ни разу со времён основания КХЛ нижегородцы дома не проигрывали рижскому «Динамо» в основное время. Латвийский клуб набрал хороший ход и не проигрывает уже четыре матча подряд, а Виделль продлил свою результативную серию до шести матчей.наверх]]></text>
</doc>
