<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: «Автомобилист» в шаге от второго раунда, «Торпедо» сокращает разрыв]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/02/433934.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кубок Гагарина]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск) – Автомобилист (Екатеринбург) 1 – 2 OT (0:0 1:0 0:1 0:1)После двух уверенных побед «Автомобилиста» серия переехала на юг Урала. За день до игры «Трактор» устроил довольно необычную акцию для челябинских болельщиков. На площади перед ледовой ареной им предлагалось вырезать фигуры талисмана команды белого медведя из снежных блоков. Семейный праздник носил суровое название «Нашествие белых медведей».А вот на льду нашествие «белых медведей» в течение двух периодов было пусть не стремительным, но очень осознанным и при этом безапелляционным. «Трактор» действовал очень сконцентрировано, если не считать эмоциональной вспышки Егора Дугина, набросившегося с кулаками на Андрея Обидина в самом начале встречи. Челябинцы отлично понимали, что если часто удаляться, то лучшая команда при реализации большинства в регулярном чемпионате рано или поздно свой шанс в неравных составах использует.Обычно после двух проигранных матчей тренеры отстающей команды пускаются в перестановки. Но Алексей Тертышный располагает, мягко говоря, не самой длинной скамейкой из всех 16 участников Кубка Гагарина. Но удивительно, что главный тренер «Трактора» не стал даже перетасовывать тройки или пары защитников. Единственная замена по сравнению с позавчерашним матчем в Екатеринбурге – появившийся в воротах Александр Судницин. Четыре шайбы, пропущенные его партнёром по вратарской бригаде Василием Демченко для «Трактора», занявшего второе место с конца по голам в регулярном чемпионате, совершенно недопустимый показатель.«Трактор» в третьем матче серии наладил баланс между атакой и обороной. Челябинцы подолгу запирали соперника в его зоне и при этом долгое время полностью выключали из игры грозное звено Стефана Да Косты и Дэна Секстона из третьей тройки. «Трактор» в прошедшей регулярке приучил к тому, что умеет терпеть. И своего настоящего шанса команда дождалась в самом начале второго периода: Кристиан Томас с пятачка добил шайбу в пустой угол. Даже, несмотря на удаление, хозяева в этой 20-минутке сумели перебросать соперника и чаще гостили в его зоне.ФОТОЛЕНТА. 02.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Трактор» (Челябинск) - «Автомобилист» (Екатеринбург)А вот первую попытку реализовать лишнего «Трактор» получил лишь в середине третьего периода. К тому времени «Автомобилист» успел сравнять счёт: Андрей Обидин сместился от борта в центр площадки и броском с ползоны прошил вратаря. 22-летний форвард, позавчера забросивший первую в карьере шайбу в плей-офф, отличился во второй игре подряд. Чем поставил на уши внушительный десант болельщиков своей команды, приехавший из Екатеринбурга в соседний Челябинск.По сути овертайм в этом матче начался ещё задолго до окончания третьего периода. Команды последние десять минут основного времени действовали предельно осторожно. А вот дебют «Автомобилист» выучил лучше. Уже в самом начале овертайма гости поставили сопернику «детский мат»: на первой же минуте Вячеслав Литовченко в зоне «Трактора» продавил защитника у борта, сместился в центр и катнул шайбу в «домик» Судницыну. 3-0 в серии, которая может завершиться уже в понедельник.Андрей Мартемьянов, главный тренер «Автомобилиста»:- Огромное спасибо нашим болельщикам. Увы, игра пошла не по нашему сценарию, соперник первые два периода действовал очень агрессивно, владел инициативой. В перерыве после второго периода с командой поговорили, немножко перестроились. Против нашего первого звена сегодня играли по-другому, было много силовых приёмов против Доуса, Да Косты и Голышева.Алексей Тертышный, главный тренер «Трактора»:Думаю, с нашей стороны была хорошая игра, ребята действовали с отличной самоотдачей, совершали много правильных действий. Где-то нам не повезло, но если в понедельник сыграем также, как сегодня, то сможем зацепиться за серию. Игра в овертайме идёт до гола, поэтому перестраховались на синей линии в зоне атаки. А в итоге получили ненужную контратаку и всё закончилось. Любой бросок в овертайме опасен.наверхТорпедо НН (Нижний Новгород) – Барыс (Астана) 3 – 1 (0:0 2:1 1:0)Выигрывать 4:0 и проиграть, как в предыдущем матче серии, – хорошая возможность для знатоков хоккея повспоминать подобные драмы в истории отечественного плей-офф. Однако, что «Барысу» подвиг, то трагедия для «Торпедо». В условиях короткой скамейки запасных, отсутствия времени на кардинальные изменения в тактическом плане, нижегородцы прибегли к проверенному способу поднять дух команды и болельщиков – сплотиться. В рекордные сроки акция «#ЯТорпедо» набрала бешеную популярность среди любителей хоккея не только региона, но и по всей стране. В стороне не остался даже популярный рок-музыкант Сергей Галанин, прямо на концерте поддержавший подопечных Дэвида Немировски. Неприятный сюрприз ждал болельщиков «Торпедо» за час до начала матча. В опубликованном составе на игру по причине болезни отсутствовал капитан Михаил Варнаков. Его место в третьем звене занял Павел Макаренко, чье место 13-го форварда в свою очередь примерил на себя Михаил Смолин. У «Барыса» в составе произошло одно косметическое изменение: Никита Михайлис и Роман Старченко обменялись звеньями. Старченко перешел в третье звено к Дастину Бойду и Дмитрию Шевченко, а Михайлис составил компанию Патрису Кормье и Андре Петерссону.«Обновляем серию»Сумеет или нет оправиться от нокдауна во втором матче нижегородское «Торпедо» - главная интрига, которая волновала любителей хоккея перед третьей игрой серии. К чести нижегородцев, они сумели перезагрузиться и выйти на родной лёд в самом боевом настроении. Впервые в серии в первом периоде «Торпедо» не сильно уступило «Барысу» по количеству бросков, а по времени в атаке и вовсе превзошло соперника. Несомненно оказало влияние на это большое количество штрафа у казахстанской команды. Двадцать восемь минут штрафа за один период вдвое больше, чем за два предыдущих матча вместе взятых. Впрочем, особых дивидендов из этого «Торпедо» не извлекло. На перерыв команды ушли при счете 0:0.Во втором периоде градус борьбы продолжил расти и команды практически не играли в равных составах, набрав на двоих еще двадцать минут штрафа. И тут «Торпедо» осталось верно себе и не перестало удивлять. К радости местных болельщиков, на этот раз со знаком плюс. Правда вначале нижегородцы впервые пропустили первыми («Барыс» усилиями Мэттью Фрэттина реализовал большинство) и впервые не забили в первой половине игры. А вот дальше переполненный стадион увидел положительные «впервые». Сначала у Дениса Баранцева при игре «4 на 4» казалось не получился бросок с убойной позиции, но широкая спина Хенрика Карлссона поймала на себя рикошет от лицевого борта и шайба оказалась в воротах «Барыса». Вывел же вперёд «Торпедо» Филипп Хольм, убежав в контратаку в меньшинстве и хлёстко бросив в девятку.ФОТОЛЕНТА. 02.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Торпедо» (Нижний Новгород) - «Барыс» (Астана)«Барыс» максимально добавил агрессии в оставшееся время, порой переигрывая соперника даже играя в меньшинстве, но воплотить свое преимущество в забитые шайбы не сумел. Квинтэссенцией матча стало спасение Артема Аляева, отбившего ногой шайбу, летевшую в оставленные Барри Брастом ворота. Под занавес встречи Денис Баранцев точным броском в пустые ворота, установил окончательный счет в матче 3:1. Третья волевая победа в серии и 2-1 в пользу «Барыса».наверх]]></text>
</doc>
