<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Витязь»: будет ли седьмая победа подряд? Превью 25 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/25/423632.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Витязь, #Амур, #ХК СКА, #Куньлунь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Витязь (Московская область) (начало в 12:00 мск)Хабаровский клуб начал домашнюю серию с поражения от московского «Динамо» (0:2), оставшись на 12-й строчке Восточной конференции. Наставник «Амура» Николай Борщевский посетовал на физическую усталость подопечных после тяжёлого выезда. Не играет с 7 декабря опытный Алексей Мурыгин, место в воротах оккупировал новичок Марек Лангхамер.«Витязь» в отличной форме - волевая победа над «Куньлунем» (3:1) стала для команды Валерия Белова шестой подряд. Форвард Александр Сёмин признан лучшим нападающим прошедшей недели. У подмосковного коллектива есть и скрытые резервы: в Шанхае успех принесли голы Александра Евсеенкова, Егора Воронкова и Никиты Выглазова – для всех троих шайбы стали первыми в сезоне. Три игры подряд не уходит со льда без очков (0+5) защитник Войтех Мозик.31 октября «Витязь» обыграл «Амур» в Подольске (4:1), в Хабаровске «тигры» не обыгрывают своего соперника с 2013 года.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (11:45)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 14:30 мск)«Куньлунь» в последнем матче не сумел одолеть «Витязь» (1:3), проиграв третью встречу кряду. Главный тренер «драконов» Юсси Тапола на пресс-конференции отметил, что в очередной раз причиной неудачи стала одна пропущенная шайба. Китайская команда, несмотря на нестабильные результаты, остаётся неподалёку от зоны плей-офф с 37 очками после 40 встреч. Не забивает с 5 ноября лучший бомбардир шанхайского коллектива Тэйлор Бек (9+13), его может обойти защитник Вилле Лаюнен (8+12).СКА приезжает в Китай после неудачи в «Хоккейной Классике» с ЦСКА (1:4). Главный тренер петербургского клуба Илья Воробьёв подчеркнул, что его хоккеисты часто проигрывают личные единоборства. Три встречи подряд набирает очки (2+2) Никита Гусев, следующий балл станет для форварда 300-м в «регулярках» КХЛ. Пропустит сегодняшнюю игру дисквалифицированный Виктор Тихонов.«Куньлунь» никогда не побеждал СКА, проиграв пять официальных встреч.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:20)наверх]]></text>
</doc>
