<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: «Динамо» одерживает третью победу, «Сочи» сравнивает счет в серии]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/03/434069.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня, #ХК Сочи, #Йокерит]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ХК Динамо М (Москва) – Йокерит (Хельсинки) 3 – 0 (1:0 1:0 1:0)После того, как «Динамо» привезло две победы из Хельсинки, болельщики бело-голубых вправе были надеяться на то, что серия может завершиться в четырёх матчах. Однако «Йокерит» и не думал сдаваться и выиграл у бело-голубых в гостях, прервав ужасную для себя серию поражений – финны не побеждали своего соперника с сентября 2015-го. В третьем матче героем стал Сакари Маннинен, сравнявший счёт и забивший решающий гол в овертайме.ФОТОЛЕНТА. 03.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Динамо (Москва) - «Йокерит» (Хельсинки)Логичным выглядело решение тренерского штаба «Йокерита» не делать ни одной замены по сравнению с предыдущим поединком. У динамовцев же замены произошли. Главная – на последнем рубеже – место в воротах занял Александр Ерёменко. В третье звено вместо Аслана Раисова вернулся Дмитрий Моисеев, Миика Койвисто заменил Алексей Пепеляев, для которого это было первое появление на льду в нынешнем плей-офф. А вот для одного из лидеров «Динамо», Вадима Шипачёва, матч стал юбилейным – 100-м в плей-офф КХЛ. Мог пропустить этот матч Евгений Мозер, чей удар клюшкой в третьем матче Пекки Йормакки стал предметом разбирательства СДК. Однако в итоге игрок отделался денежным штрафом, избежав дисквалификации.Первый период прошёл с преимуществом хозяев, «Йокерит» отвечал редкими контратаками. На 6-й минуте Микс Индрашис мог открывать счёт, оказавшись с шайбой прямо перед воротами Калниньша. Однако голкипер финского клуба справился с броском, затем на пути шайбы встала штанга. Тем не менее, динамовцам удалось отличиться до перерыва – на 17-й минуте Владимир Брюквин из круга вбрасывания решился на бросок почти без замаха из-под защитника и застал врасплох Яниса Калниньша.Почти сразу после перерыва «Йокерит» получил отличную возможность сравнять счёт – в штрафной бокс один за другим отправились Дмитрий Моисеев и Владислав Ефремов. Более того, в ходе розыгрыша лишнего лишился клюшки Ерёменко, однако и это не помогло финской команде. В актив она может записать себе разве что попадание в штангу в тот момент, когда у «Динамо» на лёд уже вышел четвёртый игрок.Одна из главных проблем «Йокерита» в нынешнем плей-офф – игра в большинстве. Финская команда не забросила ни одной шайбы, имея численный перевес, плюс ко всему однажды пропустила. На 36-й минуте эта проблема проявилась вновь. На скамейку штрафников отправился Андрей Миронов, Калниньш, пытаясь начать атаку, ошибся, и после перехвата шайбы Патрик Закриссон чётко завершил выход два в одного. В третьем периоде градус напряжения возрос до предела, стычки начали возникать практически после каждой остановки игры. Такое развитие событий было выгодно для хозяев, минута за минутой приближавшихся к третьей победе. За полторы минуты до сирены гости решились заменить Калниньша на лишнего полевого игрока, но тут же получили третью шайбу в пустые ворота от Миронова – 3:0. Счёт в серии стал 3-1 в пользу «Динамо», пятый матч послезавтра в Хельсинки. После игры её итог подвели главные тренеры команд.Лаури Марьямяки, главный тренер «Йокерита»:– «Динамо» сегодня было сильнее, чем мы. «Йокерит» старался, но ничего не получилось. Во вторник продолжим.– Что вы думаете об игре в большинстве в текущей серии?– Мы пропустили два гола в большинстве. Это не то, чего мы ожидали. Есть, над чем работать.– «Йокерит» во всех играх выглядит лучше, чем «Динамо», но счет в серии 1-3. Почему так происходит?– Хороший вопрос, нам нужно найти на него ответ. Статистика не имеет значения. Наша результативность, к сожалению, не настолько хороша, как мы того ждали. Но нужно идти вперед. Нам нужно найти путь к воротам. Мы можем улучшить трафик перед вратарем. Нам надо проанализирвать прошедшие матчи и улучшить игру в атаке.Владимир Крикунов, главный тренер «Динамо» М:- После поражения мы хотели выиграть. Ребята настроились. Они бились, старались и боролись. Правда, уж очень много удалений нам дали, целых 18 минут. Втроем и вчетвером поиграли, но молодцы, выстояли. Еременко молодец, справился на последнем рубеже. - Ожидали ли такой мощной игры от Закриссона?- Мы видели, что он готов, поэтому него сейчас много игрового времени.- Почему приняли решение поставить на сегодняшний матч Еременко?- Так посчитали, что он в гостях удачно сыграл и отдохнул. Когда играл Бочаров, мы уступили. Мы рассчитывали, что у него сил хватит. Противник много бросает.- В третьем периоде ведущие игроки «Динамо» принимали участие в конфликтах, хотя это не их прямая обязанность. Это свидетельствует о высоком боевом настрое команды?- Наверное, да. Никто не хочет уступать. Счет 2-2 и 3-1 - это две большие разницы. Все ребята не хотели уступать, и не отворачивались от стычек. Я думаю, что это нормально.- За пять матчей управитесь?- Знал бы прикуп - жил бы в Сочи. Сегодня «Йокерит» кое-что попытался поменять, но мы быстро сумели перестроиться. А вообще, это хорошая команда. Посмотрите на их состав. У нас только первое звено имеет преимущество, все остальные уступают очень сильно. Но в организации игры «Динамо» лучше. наверхХК Сочи (Сочи) – Локомотив (Ярославль) 3 – 1 (1:0 1:1 1:0)Четвертый матч серии между «Сочи» и «Локомотивом» начался на час позже запланированного времени. Причина была вполне объяснимая, за несколько часов до хоккейного матча в олимпийском парке проходила футбольная игра между красноярским «Енисеем» и «Ростовом», завершившаяся вничью (1:1). Для желающих посетить оба спортивных события клубы создали специальную скидочную программу.Сочинцы сделали три изменения в стартовом составе: в обороне Зият Пайгин и Сергей Зборовский вышли вместо Юрки Йокипакки и Дениса Александрова, а в атаку вернулся Эрик О´Делл, заменивший Александра Акмальдинова. Команда Дмитрия Квартальнова не досчиталась Якуба Накладала и Николая Аверина, которых в обороне заменили Максим Афанасьев и Александр Кутузов. В линию атаки появились Григорий Денисенко, Павел Кудрявцев, Владислав Картаев, Павел Красковский вместо Евгения Короткова, Николая Коваленко, Егора Коршкова и Данила Юртайкина.D0wBHkiWkAYz5Oz.jpgСочинцы на волне успешного третьего матча побежали с первых минут второй домашней игры серии. Команда Сергея Зубова в два раза перебросала соперника (10-5) и действовала куда эффективнее у чужих ворот. В середине периода удаление получил Денисенко, а «леопарды» уже после того, как этот штраф истек смогли открыть счет. Степан Старков получил пас из-за ворот от Александра Полунина и точно бросил по воротам Ильи Коновалова.Фотолента: 03.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ХК «Сочи» (Сочи) - «Локомотив» (Ярославль)Второй период уже прошел с преимуществом ярославцев, которые cмогли сравнять счет. Никита Черепанов набросил от синей линии, а Егор Аверин удачно подставил клюшку под бросок. Правда, на перерыв в лидерах ушли вновь хозяева – Эрик О’Делл выбежал из штрафного броска, получил передачу от Сергея Шмелева и переиграл голкипера. Для канадца это результативное действие стало 100-м в КХЛ.Заключительная треть игры проходила при колоссальном преимуществе «Локомотива», но безупречно действовал Дмитрий Шикин. Особенно, он спас команду на последних минутах, когда смог плечом отразить бросок Брэндона Козуна с близкого расстояния. Гости сняли вратаря, сначала сочинцы попали в штангу, а вскоре Роберт Росен снял все вопросы о победителе. «Сочи» сравнивает счет в серии, и всё начинается сначала.Дмитрий Квартальнов, главный тренер «Локомотива»:– Начинаем все сначала, счет в серии 2:2. Теперь будем разыгрывать из 3-х игр.Сергей Зубов, главный тренер «Сочи»:– Хотелось бы поздравить клуб «Сочи», в первый раз получилось выиграть в плей-офф две игры. Будем надеяться, не в последний. Тяжело пришлось сегодня. Молодцы, что забили первыми, это преимущество нам помогло. Потом соперник добавил, нам пришлось нелегко, но за счет самоотверженности, за счет характера ребята выстояли, молодцы. Дима (Дмитрий Шикин) отлично сегодня сыграл. Еще раз, с победой команду «Сочи».наверх]]></text>
</doc>
