<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На Матче Звезд подписан договор об участии «Салавата» в Кубке Шпенглера]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/19/428168.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Салават Юлаев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Незадолго до Мастер-шоу Матча Звезд КХЛ в Казани «Салават Юлаев» заключил контракт на участие в Кубке Шпенглера 2019 с президентом турнира Марком Джианолой и спортивным директором Фреди Паргатци в присутствии вице-президента КХЛ по хоккейным операциям Георгия Кобылянского.Александр Курносов, исполняющий обязанности генерального директора «Салавата Юлаева»:- Мы уже участвовали в этом турнире, это не является для нас новинкой. Мы долго вели переговоры, организаторы предложили хорошие условия. Лига подтвердила, что составит правильный календарь для нас в связи с участием в турнире. Хотим презентовать не только наш клуб, но и республику. Канадцы устраивают канадский дом, мы бы тоже могли привнести башкирский колорит, может юрту привезем, чтобы видели не только команду, но и регион.В этом году мы видим, что «Металлургу» участие в турнире пошло на пользу, команда, хоть выступила неудачно, но прибавила в чемпионате. Девять лет не побеждали российские клубы, все ждут победы, будем стараться.Марк Джианола, президент Кубка Шпенглера:- Отлично, что «Салават» к нам приедет, мы видим, что они настроены победить. Уровень нашего турнира высокий и одержать победу нелегко, российские команды не имели успеха в последнее время. У «Салавата Юлаева» есть все шансы на победу. В конце ноября я был на матчах КХЛ в Цюрихе, игры получились отличными, хотя и был виден разный уровень команд. ЦСКА и СКА просто бесподобны.]]></text>
</doc>
