<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мария Власова]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Болейте и помните, что вы бесценны!»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/28/409868.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#мастеркард, #Спартак, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В очередной раз журналисты ведущих российских СМИ и популярные блогеры собрались вместе за просмотром матча, перерывы которого обещали быть не скучнее, чем ледовое противостояние двух легендарных клубов.Бразды правления встречи взяла на себя комментатор и ведущая Матч ТВ Наталья Кларк: вместе с партнерами из Mastercard и участниками медиа-клуба они вспомнили и подвели итоги традиции «Бесценная Лига» в прошлом сезоне.Для гостей в тот вечер была подготовлена зона с подарками от Mastercard: можно было принять участие в конкурсе «Угадай счет» и викторине с вопросами, посвященными клубам, противостояние которых шло на площадке.В рамках вечера участников ждал бесценный, по мнению присутствующих, сюрприз: в первом перерыве ложу посетил защитник московских армейцев Михаил Пашнин, принявший участие в фото- и автограф-сессии. Вместе с хоккеистом представили и «Бесценного болельщика» Софью Морозову, которую также пригласили на просмотр матча из ложи; компанию ей в этот вечер составила тётя. Именно Софье первой представилась возможность пообщаться с Михаилом, взять у него автограф и сделать снимок на память.Медиаклуб Мастеркард и КХЛ на матче ЦСКА - Спартак. Наталья Кларк, Софья Морозова, Михаил ПашнинХоккеист с удовольствием ответил на вопросы гостей и отметил, что момент, когда болельщик может доказать свою любовь к игре, команде и отдельному игроку – действительно бесценный:«Мы всегда двумя руками за общение с болельщиками, готовы откликаться, когда поступают просьбы. К сожалению, у нас не так много времени, чтобы позволить себе поддерживать с ними связь так часто, как нам хочется, но таким  организованным встречам мывсегда рады. У меня есть друзья среди болельщиков – они приезжают на матчи и хоккейного, и футбольного ЦСКА из Ярославля и Подмосковья, мы помогаем им с абонементами, а они поддерживают нас с трибун и ждут побед команды».Софья стала поддерживать армейцев совсем недавно и поделилась своей историей знакомства и с ЦСКА, и с «Бесценной лигой»:«За ЦСКА я болею не так давно: это началось с 2016 года, когда в России прошел чемпионат мира – там я впервые побывала на хоккее и буквально за пять минут влюбилась в эту игру. И, не без труда выдержав межсезонье, пошла на матч ЦСКА – «Динамо»: выбрала армейцев и поддерживаю их до сих пор.О традиции  я узнала уже во время матчей прошлого сезона: рекламу достаточно часто крутили на арене, и, в конце концов, меня это заинтересовало – я решила попробовать и увлеклась. Многие среди друзей и знакомых меня спрашивают: «сложно ли принимать участие?» Совсем нет – на сайте всё подробно и доходчиво описано, а вот самое захватывающее и сложное для меня – это процесс голосования: нужно не забывать об этом, а это, поверьте, вполне возможно, когда ты следишь за матчем и погружен в игру. Второе: делать всё нужно быстро, чтобы опередить соперников и одержать победу. В прошлом сезоне я несколько раз уступала в соревновании, а особый накал страстей был в январе, когда необходимо было следить за новыми активностями».Медиаклуб Мастеркард и КХЛ на матче ЦСКА - СпартакВ этом сезоне Софья не пропустила ни одного домашнего матча любимой команды. Вместе с коллективом неравнодушных болельщиков она организовывает фанатскую зону и старается сделать по-настоящему домашней атмосферу матчей армейцев, которые совсем недавно переехали на новую арену.  Вот и во время московского дерби она из ложи помахивает своим друзьям рукой, успевает сигнализировать и немного организовывать процесс, поддерживает кричалки и радостно растягивает розу, когда ЦСКА забивает.«Узнала, что меня приглашают на просмотр дерби из ложи, когда была на рабочем месте, естественно, в этот момент у меня настроение повысилось вдвое (смеется). Я, если честно, больше переживала, отпустят ли меня на игру с работы или нет – оказалось зря. Коллеги поддержали, поздравили и на матч меня отпустили. Их я, кстати тоже подсадила на хоккей – теперь они стали следить за трансляциями и интересоваться у меня подробностями игры».Артём Ткаченко с сыном на матче ЦСКА - СпартакКомпанию за просмотром матча в ложе всем составили актёры театра и кино Павел Деревянко и Артём Ткаченко – последний взял с собой пятилетнего сына Тихона и признался, что для мальчишки – это первая игра вживую.Чуть позже в ложу заглянул глава Mastercard в России Алексей Малиновский, который пожелал каждому найти свои бесценные моменты в этом матче и поддерживать команды, которые им по душе.«Кажется, за кого сегодня болею я, вы уже догадались», – посмеялся и сказал Алексей. Это было несложно: на встречу глава Mastercard пришел в полной хоккейной готовности – в джерси ЦСКА.«Я давний хоккейный болельщик и по одной простой причине поддерживаю армейцев: вся моя жизнь прошла вокруг ЦСКА. Живу неподалеку от дворца и раньше, и сейчас, поэтому, как говорится, сам бог велел мне болеть за эту команду. Но, конечно же, прежде всего, болею за красивую игру, за тот хоккей, который нас всех объединяет, за тот хоккей, которым мы все гордимся с детства и за тот хоккей, который дарит нам всем бесценные моменты. Поэтому все матчи Континентальной Хоккейной лиги мы любим и стараемся поддерживать.Очевидно, что хоккей невозможен не только без игроков, но и без болельщиков, которые поддерживают команды и являются неотъемлемой частью каждого матча. И какое-то время назад мы поняли, что нужно их объединить, создать «Бесценную Лигу» и трофей, который могут разделить между собой игрок и болельщик. Этим мы подчеркиваем важность единения этих двух групп в борьбе за победы и ценные трофеи».В новом сезоне традиция делить всё пополам продолжится: «Бесценный трофей» получат 25 болельщиков по итогам регулярного чемпионата, ещё двое победителей будут награждены на последнем матче плей-офф. «Бесценным Болельщиком» всего сезона станет участник Бесценной Лиги, набравший наибольшее количество баллов в рейтинге.]]></text>
</doc>
