<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Звезды Женской хоккейной лиги зажгут в Нижнекамске]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/11/426626.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019, #Матч Звезд ЖХЛ]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки в третий раз составят сборные Востока и Запада, чтобы определить сильнейшего в историческом противостоянии. Нынешнее интересно ещё и потому, что по итогам двух предыдущих звёздных шоу пока ничья. Первую победу в 2017 году одержала сборная Запада, год спустя Восток взял реванш.Вести команды к победе будут дуэты тренеров команд ЖХЛ:Главный тренер сборной Востока – Денис Афиногенов («Агидель»), старший тренер – Александр Ведерников («Бирюса»).Главный тренер сборной Запада – Алексей Чистяков («Торнадо»), старший тренер – Александр Зыбин («Динамо СПб»).Что касается составов, то 14 хоккеисток могут похвастаться участием во всех Матчах Звезд ЖХЛ: год назад они приезжали в Астану, а до этого были приглашены на первое в истории звездное шоу в Уфе. 10 игроков примерят форму Матча Звезд во второй раз, а для еще десяти матч в Нижнекамске станет дебютным.ФОТОЛЕНТА. Матч звезд ЖХЛ - 2018.Матч Звезд ЖХЛ 2018. Фото: Юрий КузьминВ Нижнекамске Красивая Лига вновь порадует болельщиков хоккейным мастерством: в перерыве матча Восток – Запад команды примут участие в состязаниях на силу броска и самый эффектный буллит.Но Матч Звезд ЖХЛ – это всегда больше, чем хоккей. Спортсменки каждый раз удивляют своими разносторонними талантами: в Астане сборные устроили танцевальный баттл: команда Запада в раздевалке записала танец под песню Ольги Бузовой, а Восток ответил им прямо на льду под зажигательную казахскую песню.Какие сюрпризы подготовят звезды ЖХЛ в Нижнекамске? Увидим 13 января на третьем Матче Звезд!]]></text>
</doc>
