<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА увеличивает преимущество в финале Запада]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/30/437009.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Поражение в первом матче серии, даже несмотря на трёхкратное преимущество СКА по броскам (37-12), заставило Илью Воробьёва пустится в перестановки состава. Главная – место в воротах питерских армейцев занял Игорь Шестёркин. Последний раз россиянин начинал матч в стартовом составе почти месяц назад – 2 марта в серии против «Спартака». Экс-форвард ЦСКА Андрей Кузьменко во втором звене занял место Алексея Кручинина. Также вместо Романа Рукавишникова пару Артёму Зубу составил Андрей Зубарев. А вот ожидаемого возвращения на лёд Павла Дацюка так и не случилось. ФОТОЛЕНТА. 30.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - СКА (Санкт-Петербург)Однако и Игорь Никитин не стал следовать правилу «победный состав» не меняют и устроил встряску сразу в нескольких звеньях. К Сергею Андронову он отрядил Грега Скотта и Сергея Калинина, а место Калинина в четвёртом звене занял Максим Мамин. Вместо Михаила Науменкова в третьей паре обороны вместе с Алексеем Марченко вышел Михаил Пашнин.ЦСКА реализовал первое же большинство: отменно выступила связка Григоренко – Капризов: молодой форвард армейцев оформил юбилейную 50-ю шайбу за ЦСКА в КХЛ. А вот гости свою статистику при игре в неравных составах несколько подпортили. Только во втором периоде СКА четыре раза играл в большинстве и забросить сумел лишь перед перерывом. Никите Гусеву и партнёрам хватило всего двадцать секунд для того, чтобы отличиться. Но случилось это уже при счёте 0:2 – парой минут ранее шайба после подставления клюшки Грега Скотта полетела по такой замысловатой траектории, что поставила Игоря Шестёркина в тупик.Статистика по броскам в первом матче показательно лишь отчасти. После второй заброшенной шайбы ЦСКА сознательно отошёл назад, давая сопернику больше пространства для атаки. Нечто похожее получилось и в этот раз. Например, во втором периоде команды на двоих попали в створ только 12 раз, а в заключительной двадцатиминутке этот показатель оказался немногим больше – 15. ЦСКА извлекает из своих бросков пользы куда больше, чем соперник – это факт. Александр Попов в середине третьего периода едва не увеличил преимущество своей команды, но взятие ворот было отменено из-за того, что форвард слишком высоко задрал клюшку в момент подправления шайбы.Но уже через несколько минут Иван Телегин венчал быструю атаку ЦСКА и помог партнёрам по команде затратить куда меньше нервных клеток на концовку матча. В итоге столичные армейцы отправляются в Санкт-Петербург, ведя в серии 2-0 и имея багаж в девять подряд побед над СКА.Илья Воробьев, главный тренер СКА:- Забивать нам надо, если один гол забиваем, то сложно выиграть у этой команды. Ожидали такой игры от ЦСКА в домашних матчах серии. Не скажу, что есть какая-то вина Шестеркина сегодня. ЦСКА не пускает нас на пятак, но нужно пробираться, с потом и кровью доедать шайбу. По Дацюку не могу сказать сыграет ли в серии.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Тяжелая победа, такая же, как позавчера. Готовимся дальше. Добавили энергии, инициативой пытались завладеть, ничего нового. Две мастеровитые команды, кто с шайбой – у того и преимущество.]]></text>
</doc>
