<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: «Авангард» свергает чемпиона, «Магнитка» сравнивает счёт в Уфе]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/03/434051.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Салават Юлаев (Уфа) – Металлург (Магнитогорск) 1 – 2 OT (0:0 0:1 1:0 0:1)«Салават Юлаев», одержавший две подряд победы и перевернувший ход серии против «Металлурга», в воскресенье ждала ещё одна хорошая новость. В состав вернулся защитник Филип Ларсен, занявший место в первой паре обороны. Однако до полного освобождения лазарета уфимской команды далеко. Но в «Салавате Юлаеве» умеют использовать на благо клубу даже травмированных хоккеистов. Так в одном из перерывов в фойе уфимской арены прошла автограф-сессия Павла Коледова.Главный тренер магнитогорского клуба решил пойти на смену вратаря: впервые в этой серии матч в стартовом составе начал Артём Загидулин, дважды по ходу предыдущих встреч заменявший Василия Кошечкина. Ряд СМИ после поражения в третьем матче опубликовал материал о том, что нескольких ключевых хоккеистов «Металлурга» поразила эпидемия гриппа. Но вице-президент клуба Геннадий Величкин эту информацию опроверг.Первый период запомнился невероятным для дебюта матча плей-офф количеством удалений. Арбитр впервые отправил хоккеиста на скамейку штрафников уже на 63-й секунде. А окончательно контроль над эмоциями соперники потеряли уже на седьмой минуте, когда в кулачном поединке сошлись Григорий Панин и Евгений Тимкин. Но драка, вспыхнувшая на синей линии, оказалась недолгой: форвард «Магнитки» с одного удара снизу в челюсть повалил своего противника на лёд. Особенно не дисциплинированно выглядели гости, трижды подряд в конце первого периода удалившись в атаке. «Салават Юлаев» почти минуту имел возможность забросить в формате 5 на 3, но даже не создал опасных моментов, а вскоре пропустил и сам. Форварды «Магнитки» трижды в одной атаке бросали по воротам и Деннис Расмуссен оказался точен. Шведский форвард, стал третьим по результативности «металлургом» в регулярном чемпионате, но в плей-офф первое очко набрал только в четвёртом матче серии.ФОТОЛЕНТА. 03.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) – «Металлург» (Магнитогорск)Сразу после пропущенной шайбы хозяева обрушились на ворота Загидулина, но в калейдоскопе опасных моментов «юлаевцы» то не попадали по шайбе, то на помощь вратарю приходила штанга. В третьем периоде, когда «Салавату Юлаеву» было необходимо вытаскивать из себя всё для победы, уфимцы долгое время смотрелись в атаке блекло, а в большинстве снова не могли создать моменты. Ситуацию спасла контратака за пять с половиной минут до сирены: Александр Кадейкин бросил, а шайба рикошетом от Владимира Жаркова влетела в сетку. Судьи достаточно долго смотрели повтор, пытаясь разобраться не было ли со стороны форварда хозяев удара ногой. Но в итоге арбитр указал на центр - 1:1.Уфимцы не стали банально докатывать игру до овертайма, а ещё до сирены создали несколько острых моментов, пользуясь обрезами гостей. «Салават Юлаев» в дополнительное время смотрелся активнее, но эта активность привела к удалению. «Металлургу» хватило нескольких секунд, чтобы реализовать лишнего. В тяжелейшей борьбе уральцы сравнивают счёт в серии и возвращаются в Магнитогорск в отличном настроении. Йозеф Яндач, главный тренер «Металлурга»:- Команда играла на победу, обсудили прошлые игры. Хотелось, чтобы Умарк, один из лучших игроков КХЛ, не симулировал, и чтобы все играли в чистый хоккей. Почему играл Загидулин? Тяжело было для Кошечкина, три гола пропустил в начале прошлой игры, поэтому мы приняли такое решение. Загидулин хорошо играл, нужно чтобы у нас было два хороших вратаря. Я не буду комментировать травмы или болезни, у нас есть силы. Николай Цулыгин, главный тренер «Салавата Юлаева»:- Счёт в серии 2-2, начинаем заново. Хорошая, боевая игра, к сожалению, проиграли в овертайме. Будем готовиться к следующей игре. Ларсен перед матчем покатался, сказал, что готов играть, поэтому вышел. («Чемпионат»)наверхАк Барс (Казань) – Авангард (Омск) 2 – 3 (1:1 0:2 1:0)Сегодня для «Ак Барса» был момент истины - провал на старте плей-офф поставил чемпиона на край пропасти. В случае поражения казанский клуб ставил антирекорд: действующий обладатель Кубка Гагарина ещё никогда не вылетал в следующем сезоне уже в первом раунде с «баранкой» (0-4). Опытный Зинэтула Билялетдинов на решающий матч сезона оставил вне состава защитника Андрея Педана и нападающего Вячеслава Основина, вместо которых вышли Роман Манухов и Артём Михеев. Место в воротах занял Владислав Подъяпольский, ранее пропустивший в серии с «ястребами» восемь голов за 90 минут игрового времени.ФОТОЛЕНТА. 03.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Ак Барс» (Казань) - «Авангард» (Омск)«Авангард» напротив, подходил ко второй встрече в качестве хозяина положения. Мало кто ждал настолько уверенного старта от подопечных Боба Хартли, которые трижды уверенно победили чемпиона (6:0, 6:3, 4:1). Несмотря на стереотип «победный состав не меняют», в заявку «ястребов» сегодня не вошёл Евгений Медведев, а нападающие Кирилл Петров и Максим Тальбо впервые оказались на площадке в нынешнем плей-офф.«Ак Барсу» не удался старт: уже на 6-й минуте Подъяпольскому пришлось вынимать шайбу из ворот. Хозяев подвела ошибка в средней зоне, которой воспользовался Сергей Шумаков, в одиночку разобравшийся с защитником и вратарём. Для форварда гол стал уже третьим в нынешнем противостоянии. Почти сразу удаление получил защитник гостей Алексей Бондарев, чем не преминула воспользоваться казанская спецбригада – нападающий Антон Ландер на пятаке ловко подправил шайбу после броска партнёра. После обмена голами соперники начали жёстче встречать друг друга, но всё проходило в рамках правил. На первый перерыв команды ушли при равном счёте и практически идентичной статистике по броскам в створ (10-8) и игре в зоне соперника (03.38 – 03.19).Если в целом «Ак Барс» справлялся с задачей остановить лидеров «Авангарда», то Шумаков был неумолим – на 25-й минуте форвард оформил дубль. К голу снова привела ошибка хозяев: Кирилл Семёнов перехватил неудачную передачу в зоне казанцев и мгновенно выкатил шайбу Шумакову, шикарным броском поразившему девятку. После гола игроки «Ак Барса» занервничали и нахватали удалений, позволив «ястребам» реализовать преимущество «5 на 3». И снова Шумаков! Нападающий оформил первый хет-трик нынешнего плей-офф, в касание попав в пустой угол после паса Тэйлора Бека. На заключительный период казанские игроки вышли как на последний бой, быстро сократив разрыв благодаря броску с неудобной руки в исполнении Михаила Глухова.Подопечные Билялетдинова в оставшееся время отчаянно надеялись сравнять счёт, сражались на каждом метре площадки, но серия удалений в концовке поставила крест на шансах «Ак Барса» - 2:3. Обладатель Кубка Гагарина 2018 сенсационно вылетает из плей-офф с результатом 0-4, «Авангард» - первый участник второго раунда нынешнего плей-офф.После игры её итоги подвели главные тренеры команд. Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Хочу поздравить команду «Ак Барс» с хорошим сезоном. Для нас многие вещи в этой серии сразу стали складываться так, как нужно. Вся команда хорошо смотрелась и в равных составах, и в большинстве, и в меньшинстве. Но при этом я понимаю, что это всего лишь первый шаг для нас на большой дороге.Зинэтула Билялетдинов, главный тренер «Ак Барса»:- На сегодняшний день мы сделали всё, что могли. Никого не могу упрекнуть в недостатке желания бороться, недостаточной самоотдаче. Ребята делали всё возможное, но не всё получилось. Есть над чем работать, есть время сделать правильные выводы и готовиться к следующему сезону. К сожалению, к следующему. Мы давно не попадали в такую ситуацию. Очевидно, что есть причины, которые не позволили пройти в следующий круг.наверх]]></text>
</doc>
