<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Департамент судейства разъясняет]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Отмена нарушения Скворцова и гнев Бурдасова. Спорные моменты недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/24/413558.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#судейство, #Гуннарс Скворцов, #Михаил Епишин, #Филип Ларсен, #Антон Бурдасов, #Александр Бурмистров, #Андрей Кутейкин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дата: 18 октябряМатч: «Ак Барс» (Казань) – «Салават Юлаев» (Уфа) Момент: На 59-й минуте защитник «Салавата Юлаева» Филип Ларсен нарушает правила против Александра Бурмистрова и получает штраф за задержку клюшкой. Нападающий уфимского клуба Антон Бурдасов, недовольный решением судей, бросает со скамейки бутылку на лёд. Комментарий Алексея Горского: - Нарушение со стороны Ларсена – из серии «железобетонных». Было и движение вверх, в сторону лица. Бурмистров уже пробросил шайбу – какой смысл держать его? Ларсен мог спокойно пытаться овладеть ей, вместо этого он, как говорят, посадил Бурмистрова «на вилы». Ну а реакция Бурдасова обусловлена тем, что «Салават» проигрывал, это удаление практически лишило уфимцев последних шансов спасти матч. Понять его можно, но, как мы говорили уже не раз, даже если судья ошибается, или игроку так кажется, - это не повод вести себя подобным образом. Тем более – бросать бутылки. Дата: 20 октябряМатч: «Витязь» (Подмосковье) – «Динамо» (Рига) Момент: На 39-й минуте нападающий рижан Гуннарс Скворцов атакует у борта защитника «Витазя» Михаила Епишина, который падает, а затем покидает площадку. Судьи выписывают Скворцову большой и дисциплинарный штраф до конца игры, который впоследствии отменяет СДК. Комментарий Алексея Горского: - Абсолютно нормальное, в рамках правил воздействие плечом со стороны Скворцова, никакого толчка на борт нет. Решение судьи – ошибочное. А вот Епишин оказался не готов к силовому приёму. Они двигались до столкновения параллельно, игрок «Витязя» видел соперника и даже, что хорошо видно на фрагменте, выставил локоть в его сторону. То, что потом Епишин получил травму – несчастный случай. Наличие травмы не всегда влияет на решение судей, большой плюс дисциплинарный штраф может быть наложен и без неё. Учитывается степень воздействия, агрессия, если она есть, и другое. Здесь ничего подобного не было, судья, очевидно, либо не до конца рассмотрел эпизод, либо просто неправильно трактовал его.Дата: 22 октябряМатч: «Спартак» (Москва) – «Динамо» (Москва) Момент: На 55-й минуте защитник «Спартака» Андрей Кутейкин наносит бросок из средней зоны, шайба оказывается в воротах Ивана Бочарова.Комментарий Алексея Горского: - Знаю, что после матча были разговоры о том, что во время броска Кутейкина один из игроков «Спартака», а именно Энвер Лисин (№77) мог уже пересечь синюю линию. Момент сложный, Кутейкин нанёс сильнейший бросок, и судьи, на мой взгляд, абсолютно правильно засчитали гол. Динамовцы, что можно увидеть на фрагменте, вели переговоры со своим оператором, однако брать запрос на положение «вне игры» не стали.  ]]></text>
</doc>
