<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бурдасов снова удалён до конца игры. Обзор матчей 28 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/28/414026.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Йокерит, #Северсталь, #Авангард, #Торпедо, #Салават Юлаев, #Витязь, #Барыс, #Сибирь, #Ак Барс, #Амур, #Автомобилист, #Спартак]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Ак Барс (Казань) 1 – 5 (1:0 0:2 0:3)Дальневосточный клуб подошёл к матчу с «Ак Барсом», имея в активе две победы подряд. Место в воротах вновь занял Никита Серебряков, отразивший 93 из 96 бросков в двух предыдущих играх. Действующий чемпион прибыл во Владивосток после удачного матча в Хабаровске (4:2). Вернулся в состав Алексей Потапов, заменивший Михаила Глухова.Встреча началась бодро, соперники осыпали друг друга яркими атаками. Счёт открыл «Адмирал»: защитник Карел Кубат ловко успел на добивание после броска партнёра. На 20-й минуте удаление получил форвард «моряков» Никита Феоктистов - во втором периоде численный перевес реализовал Иржи Секач. «Ак Барс» наращивал давление, несколько блестящих сейвов сделал Серебряков, но в концовке периода он оказался бессилен против добивания Рафаэля Батыршина. На старте заключительного отрезка хозяева потратили много сил на игру в меньшинстве, не сумев навязать сопернику борьбу. Голы Роба Клинкхаммера, Артёма Лукоянова и с «мясом» заброшенная шайба Секача в концовке довершили убедительную победу «Ак Барса» – 5:1.наверхБарыс (Астана) – Сибирь (Новосибирск) 5 – 2 (2:0 2:2 1:0)Начиная с вояжа на Урал, «Барыс» набрал неплохой ход и к отчётному матчу подошёл с четырёхматчевой победной серией. К тому же для главного тренера хозяев Андрея Скабелки эта встреча носила принципиальный характер, так как он долгое время работал в «Сибири». Накопились претензии к новосибирцам и у «Барыса», так как все четыре последних матча этому сопернику казахстанский клуб проиграл.После двух пропущенных шайб в первом периоде гости собрались и сравняли счёт. Причём затратили на это чуть больше полутора минут. Но столь же стремительным оказался и ответ «Барыса»: Роман Старченко и Кёртис Волк уложились в 1 минуту и 27 секунд.Если «Барыс» продлил свою победную серию до пяти матчей, то бесперебойный результативный отрезок Даррена Дица насчитывает уже в два раза больше игр. В 10 встречах он забросил 4 шайбы и 7 раз ассистировал партнёрам, а в этой встрече установил окончательный счёт – 5:2. наверхСалават Юлаев (Уфа) – Витязь (Московская область) 2 – 1 (0:0 1:1 1:0)Свой крутой нрав снова показал Антон Бурдасов: уже во втором матче после дисквалификации капитан уфимцев на чистом льду жёстко атаковал Евгения Катичева, за что получил 5+20 за атаку в область головы и шеи. Однако пятиминутку игры в большинстве «Витязь» использовать не сумел. За что моментально поплатился: следующее же численное преимущество реализовал уже «Салават Юлаев». Вячеслав Основин бросил с острого угла в скопление игроков у ближней штанги и шайба, преодолев все препятствия, прошла в сетку. Ответ «Витязя» получился ещё более эстетским: Артём Швец-Роговой по-теннисному добил снаряд в ворота на лету.Игра в большинстве стала ключом к победе «Салавата Юлаева»: следующий розыгрыш лишнего уже в начале третьего периоде завершился мягким переводом шайбы в ворота Йоонасом Кемппайненом. Серия поражений «Витязя» достигла уже четырёх матчей, а «Салават Юлаев» догнал по потерянным очкам «Ак Барс», расположившийся на третьей строчке Восточной конференции.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Спартак (Москва) 2 – 1 OT (1:0 0:1 0:0 1:0)«Автомобилист» открыл домашнюю серию удачным матчем с «Металлургом» (5:3). В первом звене сегодня вновь вышел Найджел Доус, игра стала для форварда 400-й в «регулярках» КХЛ. «Спартак» приехал из Таллина, где не сумел удержать победу во встрече с «Йокеритом» (3:4 ОТ). В ворота москвичей вернулся Юлиус Гудачек, пропустивший последний матч.Первого гола пришлось ждать лишь 50 секунд: Стефан Да Коста поразил ворота после точного паса от Доуса, который набрал своё 400-е (224+176) очко в КХЛ. «Автомобилист» доминировал на площадке, позволив гостям бросить в створ ворот лишь трижды за период. Во второй 20-минутке игра выровнялась, а ближе к перерыву «Спартак» сравнял счёт. Энвер Лисин воспользовался шикарной передачей Анатолия Никонцева, хладнокровно послав шайбу в сетку. Третий период отметился отличной игрой вратарей: Якуб Коварж и Гудачек демонстрировали недюжинное мастерство и позволили перевести встречу в овертайм. Победу хозяевам в дополнительное время принесла настойчивость Алексея Василевского на пятаке соперника.наверхЙокерит (Хельсинки) – Северсталь (Череповец) 3 – 2 (1:0 0:0 2:2)Финский клуб сегодня проводил свой второй матч в рамках Tallinn Hockey Weekend. Первая игра в столице Эстонии завершилась победой над «Спартаком» (4:3 ОТ). Райана Заполски в воротах «джокеров» заменил Янис Калниньш. «Северсталь» завершила домашнюю серию удачной встречей с «Трактором» (4:0). Вернулся в состав Александр Макаров, пропустивший последнюю игру в Череповце.«Йокерит» уверенно стартовал на льду арены «Тондираба», открыв счёт на 18-й минуте. Джон Норман замкнул отличную передачу от Брайана О`Нилла, продлив серию с голами до трёх матчей. Второй период прошёл без заброшенных шайб, команды дважды одновременно получали удаления и играли «4 на 4». На экваторе третьего периода соперники обменялись точным бросками, авторами которых стали Никлас Енсен и Станислав Калашников. Для 27-летнего Калашникова гол стал первым за два сезона.Но самое интересное команды оставили на концовку поединка. «Северсталь», заменив голкипера на лишнего полевого игрока, восстановила равновесие на 59-й минуте благодаря «пушке» Дениса Куляша, но уже через 40 секунд Енсен броском с острого угла оформил дубль, похоронив надежды гостей на овертайм.наверхАвангард (Омск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 1 – 3 (0:0 0:0 1:3)«Авангард» проводил первый матч без Александра Пережогина, выступавшего за омский клуб в общей сложности десять лет. Место ветерана во втором звене с Денисом Зерновым и Артёмом Манукяном занял Матвей Заседа, проводивший всего третий матч за «Авангард» в карьере.Первые два периода стали образцом сдержанности и дисциплины со стороны и той и другой команд. По итогам 40 минут счёт не был открыт, и соперники удалились всего по разу.Такой запредельный уровень дисциплины держать весь матч было невозможно. В самом начале третьей двадцатиминутки Дамир Жафяров кистевым броском ювелирной точности попал в ближний угол ворот. А через несколько минут Роберт Саболич поймал голкипера «Авангарда» на противоходе.Омичи не сдались: Кирилл Петров сократил разрыв в счёте, Боб Хартли снял вратаря на последних минутах. Но вместо спасения матча и перевода игры в овертайм, хозяева льда получили третью шайбу уже в пустые ворота. Таким образом «Торпедо» прервало безвыигрышную серию в матчах с «Авангардом», которая длилась три игры.наверх]]></text>
</doc>
