<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Григоренко в авангарде. Хет-трик форварда, ЦСКА начинает финал с победы]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/13/438458.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА (Москва) – Авангард (Омск) 5 – 2 (2:0 1:1 2:1)Пришло время кульминации сезона – финальной серии Кубка Гагарина. За это время в КХЛ уже успели сформироваться традиции, по одной из которых главный трофей накануне первого матча главного противостояния сезона отправляется в путешествие. Это всегда красиво и всегда необычно, главным образом из-за мест, куда едет Кубок. В то же время нынешний сезон уникален, поскольку финал будет проходить в пределах, по сути одного города, несмотря на то, что соискатели Кубка представляют, как и положено, разные конференции. Но форс-мажор «Авангарда» внёс коррективы в обычное течение событий. И если в прошлом году главный трофей КХЛ в эти дни гостил в Казани, то на сей раз он проехался по столице. Во многих местах Москвы Кубок уже побывал, но организаторы всякий раз находят новые для его прогулки новые. Вчера экскурсия, начавшись в офисе КХЛ, продолжилась на Останкинской телебашне, канатной дороге на Воробьёвых горах, в поезде МЦК и, наконец, в Парке Зарядье. На всём протяжении пути кубок неизменно притягивал к себе людей.ФОТОЛЕНТА. 12.04.19. Кубок Гагарина путешествует по МосквеНемного раньше состоялись и открытые тренировки команд для СМИ, на которых игроки и тренеры были, как обычно, весьма осторожны в суждениях и оценках предыдущей серии, раздавали комплименты соперникам и обещали бескомпромиссную борьбу. Одной из особенностей этой серии стало то, что в составе финалистов очень много игроков, в разное время поигравших за своих нынешних соперниках. Пожалуй, наиболее резонансной в своё время стала история ухода из ЦСКА Сергея Шумакова, который теперь феерит в составе «Авангарда». Пожалуй, наиболее образно описал эту коллизию главный тренер омичей Боб Хартли.- Подобные истории случаются повсеместно, причём не только в хоккее, но и во всех видах спорта. Ты не можешь нравиться всем: игроки против тренеров, тренеры против игроков, менеджмент против тренеров, игроки против менеджмента. Это напоминает отношения в большой семье, где невозможно обойтись без конфликтных ситуаций. Шумаков уже давно забыл про ЦСКА, он счастлив в «Авангарде», а мы счастливы, что он играет у нас.Финал - это ещё и время рекордов. Об одном из них стало известно накануне игры, и касался он количества телекамер, задействованных на первом матче серии. Всего их оказалось 28 -  это максимальное количество, которое использовалось когда-либо в КХЛ, в их числе камера гиперзамедленного повтора, две камеры суперзамедленного повтора, робикам (камера-паук), камера под кубом и другие. наверхГотовились к финалу Кубка Гагарина и болельщики. По известным причинам, многим из них приходится переживать за любимую команду на расстоянии без малого трёх с лишним тысяч километров. В Омске поклонники «Авангарда» собираются в пяти фан-зонах, а в одной из них, в спортивном комплексе «Красная Звезда» одному из посетителей повезёт вдвойне – он сможет выиграть поездку на матч в Балашиху.Перед игрой команды обменялись первыми «бросками по воротам», сняв короткие видеоролики накануне финала. В основу омского легла знаменитая песня «Мы с конём по полю пойдём». Армейцы вспомнили о начале плей-офф и готовились «завершить эту войну». Интересная деталь первого матча финала: ЦСКА впервые принимал «Авангард» на арене в Парке Легенд. В регулярке 6 декабря команды играли в старом дворце на Ленинградке в матче, посвящённом столетию Анатолия Тарасова. Что касается составов, то армейцы по сравнению с последней игрой серией против СКА сделали только одно изменение – во втором звене Сергея Андронова заменил Павел Карнаухов.На радость омским болельщикам в состав «Авангарда» вернулся восстановившийся после травмы лучший бомбардир команды в плей-офф Тэйлор Бек и занял место в третьем звене. Также попал в заявку Кирилл Петров. Они заменили, соответственно, Максима Тальбо и Семёна Кошелева. наверхКубок Гагарина на арене, аншлаг и сумасшедшее начало матча, - всё это отлично соответствовало антуражу финала. Не секрет, что многие болельщики и специалисты критиковали серию ЦСКА – СКА за излишний прагматизм и отсутствие страсти, приводя в пример противостояние «Авангард» - «Салават Юлаев». Судя по всему, армейцы пожелания учли и с первых же секунд задали такой темп, что зрители не успевали за происходящим на льду. Те, кто решил задержаться в фойе, пожалел, поскольку уже на второй минуте счёт был открыт.ФОТОЛЕНТА. 13.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Финал. ЦСКА (Москва) - «Авангард» (Омск)Гости ошиблись при выходе из своей зоны, шайбой завладел Андрей Светлаков и, не встречая сопротивления, выкатился на ударную позицию. Прицел и бросок в девятку ворот Игоря Бобкова были близки к идеальным. «Авангард», казалось, не заметил пропущенного удара, словно хороший боксёр, встряхнул головой и продолжил гнуть свою линию. Вот уже злой Шумаков влетел в ворота вместо шайбы, но на армейцев возросшая активность соперника никакого впечатления не произвела. Бывший омич Александр Попов чуть было не замкнул в касание передачу с пятака, а на девятой минуте на дальний бросок решился Алексей Марченко и попал! Эта шайба стала для защитника ЦСКА второй в нынешнем плей-офф, первая состоялась ещё 28 февраля в серии против «Витязя». Но это далеко не всё. Марченко проводил 50-й матч в розыгрышах Кубка Гагарина, но главное - этим голом игрок ЦСКА отпраздновал рождение сына – радостное событие произошло 11 апреля.13.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Финал. ЦСКА (Москва) - «Авангард» (Омск). Линден Вей, Михаил Науменков. Фото: Юрий КузьминПроигрывать с сухим счётом явно не входило в планы «Авангарда», и после перерыва гости попытались переломить ход неудачно складывающегося матча. И на 25-й минуте добились успеха. Коди Франсон решился на дальний бросок, и закрытый Илья Сорокин полёта шайбы не увидел. Однако перед попаданием в сетку шайба срикошетила от кого-то из игроков. Судьи решили просмотреть эпизод, и оказалось, что срикошетила она от ноги неудачно подпрыгнувшего Андрея Стася. Итог – гол отменяется, откладывается и перелом в игре, тем более, что после этого эпизода «Авангард» выглядел явно обескураженным. Этим воспользовался соперник. Илья Сорокин начал атаку, в два паса армейцы прошли всю площадку, а Михаил Григоренко от души вколотил шайбу под перекладину.К чести омичей, они всё же пришли в себя и на 35-й минуте красиво расчертили комбинацию в большинстве – Шумаков вложил всю злость в бросок по пустому углу. ЦСКА, отдохнув, снова принялся расшатывать омскую оборону, и на 48-й минуте преуспел - снова достиг цели бросок Григоренко из круга вбрасывания, после чего Бобков, сыгравший не лучшим образом, отправился на скамейку, уступив место Ивану Налимову. В оставшееся время судьи дважды отправляли игроков ЦСКА в штрафной бокс, и со второго раза гости реализовали большинство – шайба зашла в сетку от конька Никиты Нестерова. Но на большее у гостей уже не осталось времени, а Григоренко после гола в пустые ворота оформил хет-трик, установив окончательный результат – 5:2. наверх]]></text>
</doc>
