<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: клубы КХЛ поздравляют с Днём защитника отечества!]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/23/432965.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В хоккей играют настоящие мужчины, которых просто необходимо поздравлять с Днём защитника отечества. Не забыли поздравить игроков и клубы, в составе которых они сражаются за трофеи.Телеведущая и певица Ольга Бузова приехала в Балашиху на последний матч «Авангарда» в регулярном чемпионате. Она призналась, что чувствует «Авангард» своей родной командой.Нападающего СКА Виктора Тихонова жена Евгения поздравила с помощью фотографии – на ней запечатлён маленький сын грозного форварда Лев, отдающий воинское приветствие.Встреча «Авангарда» и «Сибири» накануне 23 февраля прошла в стилистике «Мужской матч» - на арене было множество «мужских» развлечений. Женщины не остались без внимания: болельщик сделал предложение руки и сердца возлюбленной.Казанский «Ак Барс» раскрыл, чем занимается его маскот Барсик во время перерывов и праздников. Меховой талисман действующего чемпиона с удовольствием парится в бане.Незадолго перед 23 февраля «Северсталь» провела «Матч гордости» - игру, посвящённую Краснознамённому Северному флоту ВМФ ВС России. К знаменательному событию был подготовлен специальный комплект формы.Накануне Дня защитников отечества «Трактор» закрывал регулярный чемпионат встречей со СКА. Челябинских болельщиков зазывали на матч строго по-военному – с помощью повестки, подписанной белым медведем.Зрителям в Хельсинки повезло оказаться свидетелями крайне необычной шайбы. Голкипер «Слована» не сумел справиться с набросом от хоккеиста «Йокерита», который даже не пытался поразить ворота.Матч хоккейного клуба «Сочи» посетил популярный актёр, главный герой популярного сериала Николай Наумов. Артист с удовольствием фотографировался с болельщиками и пообщался с маскотом команды.«Авангард», временно выступающий в Балашихе, перед дерби с «Сибирью» устроил настоящий подарок болельщикам. Из Омска прибыла легендарная Надежда Демичева, больше 30 лет работающая диктором на играх клуба.Известный актёр и сценарист Николай Коляда записал добрые пожелания для «Автомобилиста» накануне старта плей-офф. Клуб, в свою очередь, призвал болельщиков приходить на трибуны только в клубных цветах.На льду казанской «Татнефть Арены» прошёл благотворительный матч с участием игроков «Ак Барса». Хоккеисты выступили в роли штурманов для детей с ограниченными возможностями: все зарядились положительными эмоциями.Московский «Спартак» после матча с «Сочи» решил изменить привычному расписанию. Вместо вечернего вылета на игру с «Северсталью», игроки «красно-белого» коллектива провели лишнюю ночь в курортном городе.«Северсталь» незадолго до окончания чемпионата нашла время для традиционной экскурсии на череповецкий металлургический комбинат. Игроки и тренеры осмотрели крупнейшую в России и Европе доменную печь «Северянка».]]></text>
</doc>
