<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уфа ставит сенсации на поток. Итоги серии «Автомобилист» - «Салават Юлаев»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/26/436661.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Салават Юлаев, #Автомобилист, #Юха Метсола, #Якуб Коварж, #Тему Хартикайнен, #Йоонас Кемппайнен, #Линус Умарк]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Казалось, что после выигрыша у «Магнитки» «Салават Юлаев» разубедил многих скептиков. Тем не менее, и перед противостоянием с «Автомобилистом» фаворитом считалась именно уральская команда, победитель регулярного чемпионата в Восточной конференции, которому многие уже присвоили статус суперклуба. Однако не блиставший в гладком чемпионате «Салават», возглавляемый тренером-новичком Николаем Цулыгиным, преподнёс новую сенсацию. И дело даже не в том, что на победу над очередным фаворитом у уфимцев ушло пять матчей. Дело в том, что с каждой игрой «юлаевцы» обретали уверенность. Всё лучше выглядело оказавшееся голодным до побед легионерское звено Уфы, с которым не смогли ничего поделать подопечные Андрея Мартемьянова. И это несмотря на то, что в регулярном чемпионате, «Салават Юлаев» не только не выиграл у «Автомобилиста» ни одного матча, но и не смог ни разу поразить его ворота (0:1, 0:2).«Автомобилист», казалось, начал серию с уверенностью в быстром успехе. Моменты у ворот Юхи Метсолы возникали один за одним, голкипер тащил, но складывалось впечатление, что вскоре уральцы, поддерживаемые своими болельщиками, добьются своего. Но гости, выдержав натиск соперника, постепенно прибрали инициативу к рукам, заставили его удаляться и в начале второго периода реализовали преимущество «пять на три» - забросил Йоонас Кемппайнен. Времени на то, чтобы переломить ход матча, у «Автомобилиста» было предостаточно, однако и Метсола был в ударе, и лидерам уральцев не хватало точности (кроме того, пропускал встречу дисквалифицированный Стефан Да Коста). Итог – «Салават» сохранил минимальный результат и довольно неожиданно повёл в серии.Уральцы сделали выводы из поражения ,кроме того – вернулся Да Коста, а значит привычными стали сочетания звеньев. Кроме того, главный тренер «Автомобилиста» Андрей Мартемьянов угадал с резервистами, и один из них, Георгий Белоусов, открыл счёт. В этом матче настало время Якуба Коваржа - голкипер уральцев ответил Метсоле достойно и не сделал в итоге ни одной ошибки. Кроме того, уфимцы не были столь же убедительны в большинстве. Во втором периоде забил свой гол Да Коста, а окончательно надежды гостей на благополучный исход матча убил Григорий Панин, отправившийся в раздевалку за удар в голову Евгения Чесалина. Голкиперы команд обменялись «сухарями», счёт в серии стал равным.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Автомобилист» (Екатеринбург). Йоонас Кемппайнен, Артём Гареев. Фото: Светлана СадыковаСерия переехала в Уфу, и первый период третьего матча стал едва ли не самым богатым на броски. 17-11 в пользу хозяев, однако на табло после 20 минут сохранились нули. «Автомобилисту», вроде бы, удалось выровнять игру, но ошибка Никиты Трямкина, подарившего за своими воротами шайбу Владимиру Ткачёву, перечеркнула все усилия. Тем не менее, в начале третьего периода Трямкин реабилитировался, став соавтором гола Александра Кучерявенко в меньшинстве. В итоге – первый в серии овертайм, где снова своё слово сказал всё тот же Кемппайнен, наказав гостей за удаление. Ни к чему не привёл тренерский запрос «Автомобилиста» на помеху вратарю.Перед четвёртым матчем «Автомобилист» понёс серьёзные потери, из-за инфекции лишившись Найджела Доуса и из-за травмы – Александра Кучерявенко: это вынудило тренерский штаб перекраивать звенья. Первый период получился результативным – уже к 6-й минуте хозяева вели (2:0), причём вторая шайба оказалась на счету Эдуарда Гиматова, забившего впервые с 17 января 2013 года. До перерыва команды успели обменяться голами. Во втором периоде «Автомобилист» атаковал гораздо чаще, но эффективней были хозяева – один из немногих моментов снова использовал Кемппайнен. Получив такое преимущество, «Салават» победу уже не отдал.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Салават Юлаев» (Уфа). Юха Метсола, Якуб Коварж. Фото: Антон БасанаевВ Екатеринбурге, конечно, рассчитывали продлить серию, однако уфимцы уже поймали победный кураж. К пятой минуте Тему Хартикайнен и Владимир Ткачёв устроили холодный душ хозяевам, которые, как выяснилось, так и не смогли отправиться от двух голов на старте. В довершение всех бед «Автомобилиста», под занавес первого периода Да Коста нанёс колющий удар Хартикайнену и отправился в раздевалку. Правда, почти сразу в том же направлении последовал Александр Бурмистров, но потеря ведущего нападающего сказалась на игре уральцев. На 31-й минуте Линус Умарк сделал счёт 0:3, а в начале третьего периода Кемппайнен снял, по сути, все вопросы о победителе в матче и в серии. «Автомобилист» смог лишь размочить счёт за 8 минут до конца встречи.Исход первого поединка решил единственный гол Йоонаса Кемппайнена и, по сути, задал тон всей серии – голов будет мало, многое решит мастерство вратарей, внимательная игра в обороне, а главное – эффективная реализация моментов.Сложно приходить в себя, если ты подвёл команду. В третьем поединке серии Никите Трямкину это удалось. Именно он «организовал» гол в ворота своей команды, но он же сделал ответный, причём в меньшинстве.В большинстве своём защитники забивают весьма редко, но случай с уфимцем Эдуардом Гиматовым и вовсе уникальный. До четвёртого матча серии он забивал 17 января 2013 года. Следующей шайбы пришлось ждать более шести лет! Но в какой же нужный момент она случилась. 2:0 – и именно с разницей в два гола в итоге победил «Салават». Победил команду, в составе которой Гиматов и забросил ту самую шайбу в январе 2013-го.Стефан Да Коста пропустил первый матч серии из-за дисквалификации за нарушение в последнем поединке противостояния с «Трактором». Как же его не хватало «Автомобилисту», проигравшему 0:1. И надо же такому случиться, что и последний матч серии против «Салавата» закончился для француза удалением до конца игры. По сути, это стало приговором.Йоонас КемппайненОдин из главных героев этой серии, забивавший в четырёх матчах из пяти, дважды – победные шайбы. А всего их в кубковом раунде на его счету семь голов, которые вывели его на третье место среди снайперов плей-офф. Эта серия – звёздный час финского форварда, как, впрочем, и всего легионерского звена «Салавата Юлаева».Йоонас Кемппайнен. Фото: Светлана СадыковаЮха МетсолаАбсолютно лучший на данный момент по проценту отражённых бросков (96,3%) Метсола стал неприступной стеной на пути атаки «Автомобилиста». Той самой, что забросила 191 шайбу в регулярке и наводила ужас на всех соперников. Но Доус и Ко вынуждены были отступить перед финским голкипером, заслуженно признанным лучшим по итогам второго раунда.Якуб КоваржГолкиперы в этой серии были достойны друг друга. Оба сумели провести по матчу «на ноль» - в плей-офф это сродни подвигу. Дальше идёт команда Метсолы, но и Коварж достоин всяческого уважения. Чех не раз спасал команду в, казалось бы, безнадёжных ситуациях, и вряд ли кто-то из болельщиков «Автомобилиста» обвинит его в поражении.Андрей Мартемьянов, главный тренер «Автомобилиста»:- Салават» очень организованно сыграл в атаке и в обороне. Вратарь был лучшим, на данном этапе Метсола - лучший вратарь Лиги. У нас подсели лидеры, их накрыли, не давали пространства принять решение, Уфа очень организованно сыграла, чувствовалась тренерская рука.«Автомобилист»: Александр Кучерявенко – 2 (1+1) очка, Вячеслав Литовченко – 2 (0+2)«Салават Юлаев»: Йоонас Кемппайнен - 5 (4+1) очков, Линус Умарк – 4 (1+3), Тему Хартикайнен – 4 (1+3), Филип Ларсен – 4 (1+3).]]></text>
</doc>
