<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Что видно капитану Анттиле с двухметровой высоты?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/09/451562.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная Финляндии, #сборная Швеции, #сборная Чехии, #Марко Анттила, #Миика Койвисто, #Филип Хольм, #Антон Ландер, #Якуб Коварж, #Томаш Зогорна, #Робин Ганзл]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Надо ещё дождаться официальных заявок, чтобы посчитать всех представителей КХЛ, кто выступит на чемпионате мира. Нырнуть с головой в цифры, свести таблицы. Бывали турниры, когда количество игроков из нашей лиги переваливало за сотню. Теперь главная победа была одержана в начале мая, когда в элитный дивизион вернулись Казахстан и Белоруссия. Хватит уже, насмотрелись экзотики в виде Южной Кореи и Великобритании. Давайте нам старый-добрый «Барыс» и минское «Динамо»!Больше 10 игроков КХЛ будет в составе сборной России. Есть они и в других командах. Например, Финляндия вообще сделала капитаном форварда «Йокерита» Марко Анттилу. Этот парень славен тем, что в нем 203 см роста, не говоря о 105 кг веса. Он как капитан с каждым арбитром будет говорить свысока. А вы бы сделали неверный свисток, когда над вами может нависнуть такая тень? Осторожнее, сапёр ошибается один раз!К слову, Анттила продлил контракт с «Йокеритом» на два сезона. Самый большой игрок лиги будет и дальше радовать наших болельщиков.Вообще у финнов полным-полно игроков из КХЛ. Защитник Микко Лехтонен, которого недавно подписал «Йокерит», стал ассистентом капитана. Просто так это звание никому не дают. Вели-Матти Савинайнен и Сакари Маннинен тоже представляют «Йокерит». Не случайно главный тренер московского «Динамо» Владимир Крикунов говорил, что в первом раунде Кубка Гагарина его ребята обыграли не какой-то там клуб из Хельсинки, а мини-сборную Финляндии. Кстати, есть в команде Суоми и представитель бело-голубых – это Миика Койвисто, на чей переезд в Москву повлиял Юусо Хиетанен. Койвисто уже пропитался правильным духом, а на вопрос: «Кто такой Яшин?» с ходу отвечает: «Знаю, что это великий динамовец!» И можно не уточнять, какой именно Яшин – Лев, Сергей или Алексей. Всё будет в точку!Филип Хольм. Фото: Марат АкимжановКогда переносимся в сборную Швеции, то сразу видим защитника Филипа Хольма из нижегородского «Торпедо». Он уже выигрывал золото чемпионата мира в 2017 году. Вы помните – и тогда, и годом позже «Тре Крунур» побеждала в финале по буллитам, что заставило ИИХФ изменить формат, и теперь в овертаймах решено гонять «три на три».Качественный игрок, набравший 31 (8+23) очко в 68 матчах. Для защитника это очень прилично. Ещё у шведов есть Антон Ландер – обладатель Кубка Гагарина в составе «Ак Барса». Но в Казани после ухода Зинэтулы Билялетдинова решили совершить перезагрузку, и Антон на чистом русской попрощался с гостеприимной столицей Татарстана: «У меня и моей семьи навсегда останется в памяти это время!» Теперь он – в «Локомотиве», где с 2012 года выступает его земляк – защитник Стаффан Кронвалль. Скучно им не будет!Сборная Чехии – вообще россыпь бриллиантов из КХЛ. Видно, что главный тренер Милош Ржига скучает по нашей лиге. По тем славным временам, когда он тренировал СКА и вставал на колени перед своими игроками «Атланта», когда мужики пробились в финал Кубка Гагарина. А как весело Ржига лазил по трибуне, чтобы скрыться от строгого судьи Буланова!Один из вратарей чехов – Якуб Коварж, без которого не случилось бы умопомрачительного взлета «Автомобилиста» в этом сезоне. А ведь еще есть статный Ян Коларж из «Амура», который участвовал в «Матче звезд» КХЛ в Казани. Играл там не только в хоккей, но и на балалайке. Какие только задорные перфомансы не придумывали в чемпионской раздевалке Чернышева!Робин Ганзл. Фото: Владимир БеззубовА ведь ещё «Амур» представляют братья Зогорна – Гинек и Томаш. Заметим мы и Михала Ржепика, бравого сына «Витязя». Не забудем ещё одного игрока, о котором даже Высоцкий пел: «Все, кто загнан, неприкаян – в этот вольный лес бегут. Потому что здесь хозяин – славный парень Робин Г…» Да, речь о Робине Ганзле из «Спартака», на которого обрушилось большое счастье, и он теперь будет работать с Олегом Знарком. Человек и в защите станет надёжнее, и физику прокачает.А как пройти мимо сборной Латвии во главе с наставником «Авангарда» Бобом Хартли? Там можно назвать чуть ли не десяток игроков из рижского «Динамо», но мы передадим привет Миксу Индрашису из «Динамо» московского.Если же составлять символическую сборную легионеров КХЛ на этом чемпионате мира, то в нее без сомнений войдут вратарь Коварж (Чехия), защитники Анттила (Финляндия) – Хольм (Швеция), нападающие Ландер (Швеция), Индрашис (Латвия) и…Пусть шестым будет самый первый в мире лучник – славный парень Робин Г…!]]></text>
</doc>
