<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Говорили, что мы в отпуск собрались, но нет». Игроки о финале Востока]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/02/437252.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Тему Хартикайнен, #Денис Зернов, #Артем Сергеев, #Александр Бурмистров, #Артем Манукян]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Бурмистров, нападающий «Салавата Юлаева»:– Отличная была игра уровня плей-офф. Много силовых приемов, стычек. Нам удалось сыграть в свою игру. Все говорили, что мы в отпуск собрались, а мы хотели показать, что мы никуда не собираемся. Лично мне сначала тяжело было, но потом нормально, вошел в игру. Сейчас идет более скоростной хоккей и более силовой. Мы пытаемся играть жестче.Артём Сергеев, защитник «Салавата Юлаева»:- Хорошо сыграли, результатом довольны. Мой гол? - Просто бросил. Хорошо, что забил. Там был большой трафик, ребята закрыли вратаря и оттуда не сразу видно, куда шайба летит. Поэтому, когда уже увидел, тогда и обрадовался. Считаю, что соперник тоже хорошо играл, просто моментами мы их переигрывали.Тему Хартикайнен, нападающий «Салавата Юлаева»: - Хорошая игра, отличная атмосфера на трибунах. Хорошо, что так всё сложилось. Большинство? В третьем периоде мы вели 3:1 и этот счёт нас полностью устраивал. Если бы результат на тот момент был бы другим, то, конечно, мы бы сыграли иначе. Несколько раз пересматривал тот эпизод с Емелиным во втором матче. Мои коньки были на льду, я попытался сыграть чисто, просто он был немного в неудачной позиции. Рад, что всё обошлось без травм. Я буду дальше играть жёстко, так же, как и он, но это плей-офф, такое случается. (Официальный сайт «Салавата Юлаева»)Денис Зернов, нападающий «Авангарда»:– Травмы не чувствую. Тяжеловато было войти в скорости. После первого периода привык. Мы знали, что «Салават» дома играет активнее. Знали, что надо будет потерпеть в начале, но не смогли. Было много удалений. Они сломали игру. Будем настраиваться на следующую. («БИЗНЕС Online»)Артем Манукян, нападающий «Авангарда»:- Тяжело сказать, что произошло. Мы знаем, что у них хорошая команда. Надо отпустить эту игру, тяжело тут что-то говорить. Будем думать о следующем матче. Вроде играли хорошо, но не получилось в начале забить, сами пропустили быстрые голы. Будем работать дальше.Думаю, что хватит одного дня на восстановление. Тренеры по физподготовке проделали работу, мы хорошо подготовлены. О чём говорили в раздевалке – секрет, он останется внутри команды. Жёсткая игра была, вот так получилось с удалениями. Честно, не знаю, почему их было так много. («Чемпионат»)]]></text>
</doc>
