<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ-5 трансферов недели. Терещенко снова динамовец, ещё один чех в «Амуре»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/11/421388.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Алексей Терещенко, #Дэвид Бут, #Томи Кархунен, #Алексей Михнов, #Марек Грбас]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Если взглянуть на состав молодёжной сборной России, которая в 2000 году по буллитам проиграла в финале чемпионата мира чехам, то можно обнаружить, что почти никого из команды 1980 года рождения в большом хоккее не осталось. Кто-то, как Евгений Фёдоров, подался в тренерское ремесло, другие, подобно Сергею Зиновьеву, – в бизнес, а Кирилл Сафронов выступает в качестве эксперта на питерском телевидении. «Последними из могикан» оставались Денис Денисов и Алексей Терещенко, но оба в минувшее межсезонье остались без команд в КХЛ. Чем занимается бывший капитан ЦСКА Денисов широкой общественности неизвестно, а вот трёхкратный чемпион мира Терещенко регулярно докладывал подписчикам своего «инстаграма», что заканчивать с хоккеем не намерен. Ветеран активно тренировался, как бы намекая руководителям клубов, что его рано списывать со счетов.Алексей Терещенко. Фото: Сергей БабуновРодное для Терещенко московское «Динамо» даже в период глубокого кризиса не предложило ему контракт, но буква «Д» всё же появилась на форме пятикратного чемпиона России. Пригласить ветерана рискнули в Минске, дав Алексею для начала просмотровый контракт. В первом же матче за «зубров» опытнейший центрфорвард провалился на вбрасываниях (1 из 6) и заработал показатель полезности «-2». Но во второй игре Терещенко поправил игру на «точке», а в третьей и вовсе стал автором единственного гола «Нефтехимику». Всего этого хватило для полноценного контракта до конца сезона. Любопытно, что среди тех, кто в КХЛ старше Терещенко, все имеют или имели какое-то отношение к «Динамо»: это и Максим Афиногенов, и Андрей Марков, и Александр Ерёменко, и, конечно, главный старожил лиги Павел Дацюк.Помимо Терещенко, минское «Динамо» подписало ещё одного ветерана. В прошлом году Дэвид Бут играл в НХЛ, защищая цвета команды из родного Детройта. В 28 играх за «Ред Уингз» нападающий забросил четыре шайбы, добавив к ним одну передачу. Ходили слухи о том, что сезон в «Детройте» станет для 34-летнего хоккеиста финальным штришком в карьере, но сам он уверяет, что по-прежнему полон сил.Дэвид Бут. Фото: Максим ШироковМинское «Динамо» стало для Бута третьим клубом в КХЛ и первым из Западной конференции. Присутствие в команде Дениса Осипова и Джонатона Блума должно напомнить американцу о времени, проведённом во Владивостоке. А вот с бывшим напарником по «Авангарду» Денисом Паршиным он встретился в первом же матче после возвращения в лигу. «Торпедо» одержало победу, Паршин набрал два очка, а вот Бут отметился лишь двумя бросками. Андрей Сидоренко сходу определил новичка во второе звено к Куинтону Хаудену. До тех пор, пока не восстановится после травмы Тему Пулккинен, с этих парней спрос в столице Беларуси особый. Времени на раскачку у Дэвида нет.Сразу шесть голкиперов попадали в заявку китайской команды в этом сезоне. Причём двое, Иван Налимов и Барри Браст, Поднебесную уже покинули. Особенно удивительной выглядит краткосрочная китайская командировка канадца. От момента заключения контракта между Брастом и «Куньлунем» до его расторжения не прошло и двух месяцев. Барри успел провести девять матчей в составе «драконов», но, пропуская в среднем больше трёх шайб за игру, не смог убедить руководство клуба в своей незаменимости.Томи Кархунен. Фото: Александр ЛукинЮсси Тапола, комментируя рокировку Браст – Кархунен, назвал финского вратаря «основополагающим» игроком китайской команды. Другими словами, ключевую роль сыграло то, что Томи выступал за «Куньлунь» в первый сезон существования клуба (по ходу его был обменян в «Витязь»). А ещё Кархунен играл у Таполы в «Таппаре» и даже становился вместе со своим старым-новым наставником чемпионом Финляндии. Что касается этого сезона, то его Томи начинал в Швеции за «Брюнес». Таким образом, за минувший календарный год Кархунен проделал маршрут Китай – Подмосковье – Швейцария – Швеция – Китай.Вслед за кадровой революцией в руководстве «Северстали» последовали и изменения в составе череповецкой команды. Максим Пестушко перестал быть «сталеваром» спустя всего четыре матча. Денис Куляш отправился в Южную Корею. Отказались в Череповце от Евгения Короткова и его тёзки Григоренко. Не обошли перемены и вратарскую линию. Разумеется, кого-то нужно было приглашать на замену. Стоит ли удивляться, что большинство новичков хорошо знакомы Андрею Разину? Сергей Купцов становился при нём лучшим снайпером «Ижстали». Евгений Лапенков играл у нового рулевого «Северстали» в Ханты-Мансийске. С Алексеем Михновым они пересекались в бытность совместной работы в «Автомобилисте».Алексей Михнов (в центре). Фото: Александр КорккаЕсли судить исключительно по статистике, то прошлый сезон стал для 35-летнего Михнова лучшим за последние восемь лет. Больше очков он набирал только в Ярославле, когда призывался в сборную России. Тем удивительнее, что ветеран получил только просмотровый контракт от «Нефтехимика», отыграл шесть официальных матчей и отправился в Румынию. В стране, которая вдруг стала популярным направлением для возрастных российских хоккеистов, Алексей выступал за «Чиксереду» вместе с Вячеславом Беловым, Виталием Шулаковым, Константином Пановым и Андреем Таратухиным. Лучшим из россиян был как раз Таратухин, а Михнов в восьми играх набрал 5 (3+2) очков.Расставшись по ходу сезона с Томашем Филиппи, «Амур» сохранил представительство чехов в составе на прежнем уровне, подписав контракт с Мареком Лангхамером. А теперь и увеличил колонию игроков из этой страны до пяти человек. Последнюю легионерскую вакансию занял защитник Марек Грбас. Если Лангхамер в первом матче за хабаровчан пропустил две шайбы после трёх бросков, то его соотечественнику только предстоит дебютировать за «тигров». Не исключено, что Николай Борщевский определит его в пару к Милану Йордану или Яну Коларжу. Адаптироваться к новой лиге рядом с опытными защитниками, говорящими с Грбасом на одном языке, будет в разы проще.Марек Грбас. Фото: официальный сайт ХК "Амур"Последние пять с половиной сезонов Грбас провёл на родине, периодически играя за сборную на Евротуре. А в прошлом сезоне Марек стал не только самым полезным, но и самым забивным защитником чешского чемпионата. Зарубежный опыт у новобранца «Амура» был, но уже достаточно давно. В 16 лет он отправился покорять Америку, а после сезона в USHL перебрался в Западную хоккейную лигу. В те же годы Грбас был капитаном юниорской сборной Чехии и принимал участие сразу в двух МЧМ, в том числе и в первенстве-2012, проходившем в Уфе. Правда, ни выиграть какую-либо награду, ни попасть на драфт НХЛ, ему не удалось.]]></text>
</doc>
