<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Записки из тренерского блокнота]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Рауш]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Йозеф Яндач: «Традицию проигрывать в день рождения удалось сломать»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/02/419801.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Йозеф Яндач, #Металлург Мг]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[***В последних матчах «Металлургу» удалось достичь неплохих результатов. Это связано с тем, что мы смогли стабилизировать состав атакующих троек, и нападающие начали потихоньку привыкать друг к другу. Кроме того, команда постепенно усваивает прививаемую нами тактику. Ещё одним очень важным моментом стала надёжная игра вратаря Василия Кошечкина. Это – основа, без неё никаких успехов не было бы.***Наша серия из семи выигрышей кряду привлекла к себе всеобщее внимание. Пошли даже разговоры о том, что она может негативно влиять на игроков, оказывать на них дополнительное давление. Говорили, что хоккеисты будут подсознательно осторожничать из-за опасения совершить ошибку. Не знаю, я такого страха в своих ребятах не видел. Если в команде и шли разговоры по поводу победной серии – то только на уровне шуток на тренировках. Перед матчами никто о ней и не вспоминал.Для меня в этом смысле все очень просто: пока команда находится на победной волне - нужно извлечь из неё максимум. Ведь никто не знает, как долго она продлится. Вполне может настать и другой период, когда очки будут доставаться с большим трудом. Чемпионат КХЛ – очень сложный турнир, соперники тут сильные. Не боюсь я и того, что игроки могут утратить концентрацию. Коллектив у нас здоровый: все ребята знают, за что сражаются.Проблема, уж если на то пошло, заключалась в другом. Во время паузы в чемпионате сразу несколько наших игроков выступали на «Кубке Карьяла», а Андрей Чибисов был приглашен в олимпийскую сборную России. Для хоккеистов это непросто. Столь напряжённый график изматывает психологически, да и физически они не успевают восстановиться. Поэтому мы постарались грамотно разложить нагрузку, чтобы дать возможность ребятам немного передохнуть. Такой шаг оправдал себя: наиболее загруженные игроки смогли перевести дух, но «Металлург» с шага не сбился.***Впрочем, жизнь в команде – это не только матчи и тренировки, но и ежедневные бытовые события. Скажем, совсем недавно я отметил свое 50-летие. Так получилось, что юбилей пришёлся на выездную встречу с московским «Спартаком». И подготовка к поединку полностью оттеснила праздничные мысли на дальний план. На протяжении всего дня я отвечал на поздравительные звонки и сообщения, но они оставались где-то на периферии сознания. Главным было сконцентрироваться перед предстоящей игрой.Правда – теперь в этом уже можно сознаться – одна мысль, связанная с юбилеем, в голове всё же сидела. Дело в том, что большинство матчей, приходившихся на день рождения, заканчивались для моих команд неудачно. И я боялся, что во встрече со «Спартаком» история может повториться. Но когда москвичи за полминуты до конца поединка вели в счете, я об этом даже не вспомнил. И правильно – перед самой сиреной нам удалось забить гол, а потом вырвать победу по буллитам.После матча я пригласил генерального менеджера «Металлурга» Геннадия Величкина, весь тренерский штаб и врача команды в ресторан. Посидели немного, отметили мой день рождения, пообщались. Клуб преподнес мне памятный презент: подарил шлем вроде того, что раньше носили русские богатыри. Только мой изготовлен из стекла, и в него можно наливать разные напитки. К сожалению, использовать его по назначению пока не получается, да раньше лета, наверное, и не придется. Сейчас шлем стоит на почетном месте в моей магнитогорской квартире и украшает её.***Вообще, тренерская жизнь устроена таким образом, что нам часто приходится отмечать праздники вдали от дома. Новый год, дни рождения, семейные юбилеи… Со временем к этому привыкаешь и учишься ценить самые маленькие крупинки радости, которые они приносят. В прошлом году, например, в этот день вместе с чешской сборной я возвращался с «Кубка Карьяла» в Прагу. И прямо на борту самолёта ребята преподнесли мне торт, это было очень приятно.Уверен, что когда-нибудь потом я буду вспоминать и нынешний день рождения, проведённый в далёкой России. Думать о своих друзьях, которых оставил здесь, и на сердце станет теплее.]]></text>
</doc>
