<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Пять вопросов» с Леонидом Вайсфельдом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Леонид Вайсфельд: «Попадание «Сибири» в плей-офф станет подвигом»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/24/428798.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Леонид Вайсфельд, #Андрей Разин, #Северсталь, #Динамо Рига, #Сибирь, #Витязь, #Нефтехимик, #Куньлунь, #ХК Сочи, #Торпедо]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Героическая погоня «Северстали», битва за кубковую восьмёрку на Западе, шансы «Куньлуня», «Нефтехимика» и «Сибири» на плей-офф, а также забуксовавшее «Торпедо» - эти темы стали предметом обсуждения в нашей традиционной рубрике. 1. Можно ли сказать, что на Западе определились 9 команд, которые в итоге разыграют между собой путёвки в плей-офф? Или можно ждать каких-то чудес?- Сомневаюсь, что кто-то ещё сумеет втиснуться в список претендентов на попадание в плей-офф. Слишком велик отрыв остальных команд от рижского «Динамо», занимающего девятое место в Западной конференции. Да, «Северсталь» сейчас выжимает из себя всё возможное, показывает лучший результат среди всех команд КХЛ в новом календарном году. Но рано или поздно силы и эмоции кончатся и необходимо будет играть на классе. А его в череповецкой команде особо нет.Андрей Разин изменил положение вещей в «Северстали». Фото: Александр Коркка2. В чем феномен «Северстали»? Команда устроила настоящую революцию по ходу сезона и после неё побеждает и побеждает. Надолго ли её хватит? - Я связываю такое изменение в результатах с именем главного тренера Андрея Разина. Почему назначение специалиста произошло в середине ноября, а победную серию команда выдала в январе? Так, приличное количество времени ушло на притирку. Нельзя сразу понять, кто тебе подходит из текущего состава, с кем нужно прощаться. Не забывайте, что в Череповец приехало много новичков, и им тоже нужно было время на то, чтобы привыкнуть к новым условиям.3. У кого из тройки команд Западной конференции – «Витязя», ХК «Сочи» и рижского «Динамо» - наименьшие кубковые шансы и почему? - Считаю, что у рижского «Динамо». Во-первых, шансы наименьшие потому, что у латвийского клуба наименьшее количество очков среди всех перечисленных команд. А, во-вторых, состав того же «Витязя» кажется мне несколько предпочтительнее. ХК «Сочи» даже на финише регулярного чемпионата остаётся для меня командой-загадкой. Но они молодцы, что держатся в зоне плей-офф и, думаю, там и останутся. Если возвращаться к рижскому «Динамо», то меня очень удивляет Кристерс Гудлевскис. В начале сезона я думал, что, наконец-то, команда решила проблему с вратарём. Гудлевскис в стартовых матчах просто тащил «Динамо», но сдал. В итоге Тимур Билялов провёл уже больше игр, чем Гудлевскис. Билялов, конечно, крепкий вратарь, но особых подвигов не совершает.Вратарь Тимур Билялов в матче против ЦСКА. Фото: Юрий Кузьмин4. Получится ли у «Сибири», «Нефтехимика» или «Куньлуня» устроить погоню за восьмеркой и включиться-таки в борьбу за попадание в плей-офф?- Все эти команды и не выключались из борьбы, но уж слишком много потеряно ими по ходу регулярного чемпионата. Возьмём ту же «Сибирь»: для попадания в плей-офф ей сейчас надо идти по графику «Автомобилиста»! Если это произойдёт, то участие «Сибири» и остальных указанных нами команд станет настоящим подвигом.5. «Торпедо», ударно начавшее чемпионат, провалило последние матчи, за исключением игры в Подольске. Почему?- Удивительно не то, почему «Торпедо» так играет сейчас, удивительно то, как мощно они выступали в начале регулярного чемпионата. Сейчас нижегородцы действуют примерно так, как я и ожидал от них в этом сезоне. Объективных предпосылок к тому, чтобы «Торпедо» было в лидерах,  я перед началом регулярного чемпионата не видел. Но в хоккее очень важен фактор эмоций и куража.]]></text>
</doc>
