<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Эксперименты ЦСКА и возвращение Свитова. Обзор 13 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/13/416462.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – Слован (Братислава) 2 – 1 (1:1 1:0 0:0)В матче со «Слованом» впервые с финала Кубка Гагарина прошлого сезона на лёд капитан команды Александр Свитов. При этом форварды легионеры клуба Антон Ландер и Иржи Секач пропускали встречу, в конце прошлой недели они играли за свои национальные сборные на Кубке Карьяла.Фотолента: 13.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Слован» (Братислава)Матч проходил на равных, в середине первого периода «орлы» показали отличное умения реализовывать лишнего игрока. Марио Лунтер убежал к воротам Эмиля Гарипова, но не стал ждать партнёра, а сам прицельно бросил. Ответ хозяев не заставил себя долго ждать – Станислав Галиев добил с пятака. Во втором периоде он уже оформил дубль, и в обоих случаях ему ассистировал Владимир Ткачёв. В оставшееся время гости пытались отыграться, но не смогли перевести встречу, хотя бы в овертайм. Казанцы возвращаются на третью строчку Востока.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – ЦСКА (Москва) 0 – 3 (0:1 0:0 0:2)Главный тренер московского ЦСКА Игорь Никитин выставил на встречу с «Торпедо» экспериментальный состав. Отдых получили участники Кубка Германии и Кубка Карьяла в составе национальной команды. Таким образом в четвёртом звене вышли нападающие Иван Силаев, Лев Комиссаров и Артём Антипов. Для Силаева этот матч стал вторым в КХЛ и первым с 30 октября 2014 года, когда он также вышел на лёд в Нижнем Новгороде. Антипова провёл свой шестой матч, а Комиссаров – дебютный.Фотолента: 13.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Торпедо» (Нижний Новгород) - ЦСКА (Москва)Уже в самом начале встречи капитан армейцев Сергей Андронов удачно сыграл на пятаке, открыв счет в матче. Несмотря на отсутствие большой группы лидеров, ЦСКА действовал с позиции силы и регулярно создавал возможности для взятия ворот. В середине третьего периода Сергей Толчинский вошёл в зону и точно бросил. Точку в матче поставил Мэт Робинсон броском в пустые ворота. Голкипер ЦСКА Илья Сорокин отразил 21 бросок по своим воротам и оформил второй «сухарь» подряднаверхНефтехимик (Нижнекамск) – Динамо (Рига) 3 – 4 (0:0 0:2 3:2)«Нефтехимик» в последнем матче перед Евротуром уступил «Салавату» (2:3), но сохранил место в зоне плей-офф. Сегодня впервые попал в заявку на игру КХЛ 19-летний форвард Тимур Шарифьянов. Рижское «Динамо» приехало в Нижнекамск после побед над «Северсталью» (3:0) и «Локомотивом» (3:2). В основном составе вышел вратарь Тимур Билялов, закрепившийся в роли «первого номера».Первый период прошёл в равной игре: у соперников был паритет по броскам в створ, но счёт открыть не удалось. Дебютную шайбу зрители в Нижнекамске увидели на 25-й минуте: Гинтс Мейя «с мясом» забросил игровой снаряд в ворота хозяев. Через десять минут «Динамо» удвоило преимущество – Илья Ежов не сумел справиться с броском Кевина Кларка. На старте третьего периода гости обеспечили себе солидный задел благодаря второй шайбе Мейи и дебютному голу в КХЛ Рихардса Марениса, но «Нефтехимик» не сдавался.Сначала Эмиль Галимов «размочил» счёт шикарным броском с неудобной руки, а потом Йоонас Няттинен оформил дубль двумя голами в большинстве. Подопечные Андрея Назарова устроили отчаянный штурм на последней минуте, но гости устояли.наверх]]></text>
</doc>
