<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Гусев, Григоренко, Доус и другие лучшие форварды сезона КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/03/451136.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #Никита Гусев, #Михаил Григоренко, #Найджел Доус, #Тему Хартикайнен, #Кирилл Капризов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Никита Гусев. Фото: Юрий КузьминНикита в нынешнем сезоне установил уникальное достижение. Он сумел преодолеть гроссмейстерскую отметку в сто набранных очков в регулярном чемпионате и плей-офф. За 80 матчей экс-форвард СКА набрал 101 (26+75) результативных баллов. Никита Гусев установил новый рекорд КХЛ по количеству голевых передач в регулярном чемпионате – 65, превзойдя достижение Александра Радулова.26-летний форвард обладает удивительным видением площадки и универсален. Он может как найти партнёра абсолютно непредсказуемой для соперника передачей, так и прицельно бросить сам. В финальной серии Западной конференции Гусев забрасывал ЦСКА в трёх матчах из семи. Несмотря на то, что СКА вылетел из розыгрыша Кубка Гагарина за раунд до финала, Гусев занял место в топ 5. В регулярном чемпионате не просто стал лучшим, а улетел в космос по сравнению с преследователями - 82 (17+65) очков.Михаил Григоренко. Фото: Владимир БеззубовФорвард ЦСКА по итогам регулярного чемпионата попал в топ 10 лучших бомбардиров и стал самым результативным хоккеистом армейцев. Пусть 52 (17+35) очков Григоренко потрясают воображение не так, как 82 балла того же Гусева. Но надо учитывать стиль игры ЦСКА и понимать, что в команде Игоря Никитина опасность исходит абсолютно от любого форварда и понятия «первое» или «четвёртое звено» сильно размыты. Поэтому результат Григоренко в регулярке – отменный!В плей-офф же он стал абсолютно лучшим по двум ключевым показателям для форвардов: выиграл и гонку бомбардиров (21 очко) и гонку снайперов (13 шайб). Более того, Григоренко установил уникальное достижение, забросив шайбы в пустые ворота в четырёх матчах подряд. И ценность этих голов нисколько не ниже тех, которые забрасывались при равных составах. Именно Григоренко ставил победную точку и лишал соперника шансов на успех.Найджел Доус. Фото: Антон БасанаевСезон как для «Автомобилиста», так и для Найджела Доуса поделился на две части. В регулярке они были хедлайнерами всей лиги: уральский клуб сенсационно лидировал в гладком чемпионате, а Найджел Доус доказывал, что ему не помеха не только возраст, но и переход в новый клуб. Имя канадского нападающего было неразрывно связано с «Барысом», но он словно и не заметил того, что переехал в совершенно другую команду. В первом же матче за «Автомобилист» Доус набрал результативный балл. Большую часть сезона он сражался с Никитой Гусевым за лидерство в гонке бомбардиров и почти до самого финиша шёл первым в споре снайперов. Да, «на флажке» канадца обошёл Кирилл Капризов. Но это не умаляет заслуг Доуса – одного из сильнейших легионеров за всю историю КХЛ.Тему Хартикайнен. Фото: Юрий КузьминИ снова речь о нападающем, для которого сезон оказался поделён на две части. Но только в отличие от Доуса, лучшие моменты для Хартикайнена наступили как раз в плей-офф. В регулярном чемпионате финн оказался в начале третьего десятка бомбардиров, уступив первое место по очкам в «Салавате Юлаеве» Линусу Умарку, а по заброшенным шайбам – Антону Бурдасову.В плей-офф же Хартикайнен стал самым результативным хоккеистом легионерского звена «Салавата Юлаева». Набрал столько же очков, сколько победитель гонки бомбардиров Михаил Григоренко (21), проведя при этом на три матча меньше. В 17 встречах розыгрыша Кубка Гагарина Хартикайнен набирал очки в 12! Игорь Никитин и Кирилл Капризов. Фото: Юрий КузьминИстория Кирилла Капризова в нынешнем сезоне – это разговор, который основан не на одних только цифрах. Хотя и они чудо как хороши. Форвард армейцев стал лучшим снайпером регулярного чемпионата (30 шайб), причём накатил как раз на финише гладкого сезона. В конце января – начале февраля он забросил девять шайб в шести матчах. Капризов активно начал и плей-офф, но в серии со СКА его сочетание с Михаилом Григоренко перестало стабильно набирать очки. Игорь Никитин отреагировал на это и разбил сочетание. Капризов отправился в четвёртое по счёту звено. Да, он набирал не так много очков, но делал это в самые важные моменты. Чего стоит только шайба в четвёртом матче финала, с которого начался подъём к победе. Капризов, несмотря на свой юный возраст и статус одной из главных звёзд лиги, отлично отреагировал на решение тренер и принял его, поставив командные амбиции выше личных. ]]></text>
</doc>
