<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: Доус, Секстон и Ко: идеальное начало плей-офф]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/26/433454.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Трактор (Челябинск) 3 – 0 (2:0 1:0 0:0)«Автомобилист» 24 февраля провёл открытую тренировку для СМИ, в ходе которой с журналистами пообщались игроки и тренеры команды.- Перед плей-офф главное - разгрузиться психологически, а настроение – боевое, мне фон этой тренировки очень понравился, - заметил главный тренер победителя Восточной конференции Андрей Мартемьянов.ФОТОЛЕНТА. 26.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Трактор» (Челябинск)Он также пообещал, что через неделю приступит к тренировкам Франсис Паре, которому шайба 20 февраля во время гостевого поединка с «Сибирью» попала в голову. Тогда нападающего «Автомобилиста» пришлось отвезти в больницу.- У всех отличное настроение, отработаем те моменты, которые понадобятся в игре против «Трактора», разберём их игру и с позитивом выйдем на лёд, - заметил нападающий «Автомобилиста» Анатолий Голышев. - Да, мы заняли первое место на Востоке, но всё это уже в прошлом. Сейчас начинается всё самое интересное, самое важное, самое «вкусное».- Мы победили «Трактор» в регулярке четыре раза, но это ничего не значит, - уверен защитник «Автомобилиста» Никита Трямкин. – Они будут настраиваться совершенно по-другому. Да и мы тоже.Действительно, «Автомобилист» для «Трактора в нынешнем сезоне стал настоящим злым гением. Лишь 23 декабря в Екатеринбурге челябинцам удалось навязать борьбу лидеру – и то это случилось уже после того, как «Автомобилист» повёл 3:0. Итог – минимальная победа 3:2. Последние же две встречи завершились и вовсе с «сухим» счётом – 2:0 и 3:0. В последний раз «Трактор» огорчал екатеринбуржцев как раз 23 декабря на 45-й минуте.Перед началом плей-офф «Автомобилисту» удалось собрать несколько пожеланий успехов в кубковом раунде – напутствовали команду актёр Алексей Мерзликин, биатлонист Антон Шипулин, капитан ФК «Урал» Артём Фидлер, а также участники шоу «Уральские пельмени» Сергей Исаев и Дмитрий Брекоткин.«Трактор» также провёл открытую тренировку, после которой ожиданиями от плей-офф поделился и.о. главного тренера клуба Алексей Тертышный.- «Автомобилист» - соперник серьёзный. Хорошая атака, особенно первое звено, где Доус – Да Коста – Голышев. Также у них хороший вратарь, с чем нам надо справиться. Придётся работать очень много в обороне, ну и не забывать об атаке. Будем готовиться к каждой игре, и настраивать ребят на победу, - заметил он в интервью пресс-службе клуба.Действительно гостям с первых же минут пришлось начать на полную мощность работать в обороне. Это получалось до тех пор, пока игроки «Трактора» не стали удаляться. Первое же большинство «Автомобилист» использовал быстро и чётко. Лидеры продемонстрировали идеальное взаимодействие – Дэн Секстон нашёл передачей Найджела Доуса в круге вбрасывания, и тот не промахнулся, открыв счёт голам «Автомобилиста» в нынешнем плей-офф. Почти тут же за подножку в штрафной бокс отправился Александр Шаров, и хозяева вновь наказали челябинцев за нарушение – На сей раз Секстон отличился сам, добив шайбу, отскочившую от Александра Судницына после убойного броска Ивана Вишневского. Великолепную возможность вернуться в игру «Трактор» получил ещё до перерыва – один за другим удалились Александр Кучерявенко и Денис Казионов. Но шансом гости не воспользовались.Ещё один сразу после перерыва создал Виталий Кравцов, но не сумел переиграть Якуба Коваржа. А вот хозяева не были столь расточительны к голевым моментам, и почти тут же сработала связка Доус – Голышев. В третьем периоде челябинцы пытались переломить ход матча, но в итоге ни разу не смогли поразить ворота Коваржа, отразившего 26 бросков по своим воротам. Екатеринбуржцы стартуют с уверенной победы над южным соседом.Андрей Мартемьянов, главный тренер «Автомобилиста»:- Хочу поблагодарить команду за хорошее выполнение задание, думаю, что болельщикам понравилось, спасибо за поддержку. Тяжелый матч равных команд, здорово сыграл Якуб Коварж, в обороне были огрехи, завтра отдых и готовимся дальше. Все в обойме, будем смотреть, кто будет играть следующий матч.Алексей Тертышный, и.о. главного тренера «Трактора»:- Неплохо начали первый период, невынужденные удаления соперник использовал. Во втором и третьем периоде имели хорошие моменты, очень здорово сыграл вратарь у «Автомобилиста». Разберем игру, посмотрим и будем готовиться ко второму матчу.наверхБарыс (Астана) – Торпедо НН (Нижний Новгород) 4 – 1 (0:1 1:0 3:0)К плей-офф в Астане начали готовиться загодя. Ещё 24 февраля в одном из торговых центров Астаны состоялась автограф-сессия игроков команды – Хенрика Карлссона, Андре Петерссона и Егора Петухова. Пообщаться с хоккеистами пришли более полутора тысяч болельщиков.На открытой тренировке для СМИ главный тренер «Барыса» Андрей Скабелка отметил плохо по его мнению работающее большинство команды.- Ребята выпадали с травмами, в итоге наши сочетания нарушились, - отметил он. - И то, что Даллмэна нет, конечно, сказывается. Мы не совсем довольны тем, как работает большинство и ищем варианты.В составе довольно неожиданно оказался Кертис Волк, выздоровления которого ждали позже. Оправился от повреждения Мэттью Фрэттин. А вот Кевин Даллмэн продолжает находиться дома, в Канаде, по семейным обстоятельствам.— Я не так много знаю о «Торпедо», но помню игры против этой команды, - отметил защитник «Барыса» Даррен Диц. - Думаю, нам нужно сконцентрироваться, скорее, на своей игре, а не на сопернике. Мне кажется, мы увидим его слабые стороны уже в первой игре.«Торпедо» отправилось в Астану, получив напутствие Губернатора Нижегородской области Глеба Никитина. «Наступает самый ответственный и напряженный отрезок сезона, в котором для команды особенно важны вера и поддержка болельщиков», - отметил он. – «Торпедо» всегда умело удивлять и было грозой авторитетов. Пусть лед в Астане принесет удачу нашей команде!В истории КХЛ «Барыс» и «Торпедо» ни разу не встречались на кубковой стадии, в регулярке же команды обменялись победами. Особенно запомнился первый поединок, состоявшийся 9 сентября в Нижнем Новгороде, по ходу которого хозяева уступали 0:3 и 3:5, но в итоге не только сравняли счёт, но и вырвали победу в овертайме. Спустя пять дней в Астане «Барыс» взял реванш (4:1), склонив чашу весов на свою сторону лишь на последней минуте двумя голами в пустые ворота.Первый матч плей-офф стал юбилейным, 600-м в КХЛ для нападающего нижегородцев Дениса Паршина.Хозяева ожидаемо начали активно, и уже на 5-й минуте Фрэттин оказался с шайбой в одиночестве перед воротами Барри Браста, но переиграть голкипера «Торпедо» не сумел. Гости довольно спокойно отбивались, а на 13-й минуте использовали, по сути, единственный голевой момент. Виктор Сведберг и Алексей Маклюков намудрили за своими воротами и позволили перехватить шайбу Дамиру Жафярову. Нападающий «Торпедо» выдал её на удойную позицию Роберту Саболичу, которому осталось лишь попасть в створ. Этот гол для нападающего нижегородцев стал пятым в последних пяти матчах. После гола «Барыс» завёлся и насел на ворота Браста – концовка периода прошла в непрерывных атаках хозяев, однако пробить голкипера гостей до перерыва они не сумели.Штурм продолжился и во втором периоде, но подопечные Дэвида Немировски, почувствовав, что игра идёт, умело вязали быстрых нападающих хозяев на подступах к своим воротам, а в тех случаях, когда это не удавалось, подчищал Браст. Более того, нижегородцы раз за разом стали тревожить Карлссона, и имели несколько возможностей увеличить счёт после контратак – в одной из них из выгоднейшей позиции бросил прямо во вратаря Даниил Ильин. В одном из эпизодов получил травму руки и вынужден был уйти в раздевалку Петухов.И всё же на последней минуте периода «Барысу» удалось пробить Браста. Гол сделал Андре Петерссон, из круга вбрасывания кистевым броском застав врасплох голкипера нижегородцев – хозяева в этот момент играли в большинстве.В начале третьего периода роковым для «Торпедо» стало нарушение численного состава. В большинстве «Барыс» чётко расчертил комбинацию с выводом на завершающий бросок Брэндона Боченски. Этот гол, похоже, стал переломным – хозяева почувствовали, наконец, свою силу и менее, чем через две минуты Волк и Фрэттин смяли оборону «Торпедо» и огорчили Браста в третий раз.После этого «Барыс» спокойно сыграл по счёту, на 57-й минуте наказал гостей за ошибку, два игрока хозяев вышли на одного Браста, и Боченски оформил дубль, установив окончательный результат. Вторая встреча команд послезавтра в Астане.По окончании встречи главные тренеры подвели его итог.Дэвид Немировски, главный тренер «Торпедо»:- Первый период «Барыс» хорошо двигался, играл много в нашей зоне. Но нам удалось забить первыми. Второй период начали играть чуть получше, несмотря на то, что пропустили. Третий период – очень обидные моменты, смотрели мы их на видео. Но они решили игру. Счет 0-1, играем дальше.Андрей Скабелка, главный тренер «Барыса»:- Непростая игра, непростое начало было. Опасались мы после этого выезда, что состояние не самое лучшее будет. Так, в принципе, и получилось, где-то сказалось волнение. Создавали моменты, но реализация хромала. Удалось нам все же выбежать из этой дальневосточной поездки. В третьем периоде прибавили в движении и в созидании. Поэтому, наверное, такой счет, хотя пара неприятных моментов была на контратаках. И, как сказал Дэвид, счет 1-0, идем дальше, готовимся к следующей игре.наверх]]></text>
</doc>
