<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Жидков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Коновалов врывается во вратарскую элиту. Так говорит статистика]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/30/429812.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Илья Коновалов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итак, Илья Коновалов первым из голкиперов сыграл в этом сезоне 10 матчей на ноль. Много это или мало? В чемпионатах России до создания КХЛ зафиксировано 16 таких случаев. Егор Подомацкий, Виталий Еремеев и Трэвис Скотт сделали это по 2 раза. В сезоне 1996/1997 гг. по 10 «сухих» матчей записали на свой счёт Подомацкий и Сергей Николаев. А вот полный расклад.Лишь один вратарь представлен как в списке рекордсменов по количеству «сухаре» до образования КХЛ и после создания Лиги. Это Василий Кошечкин.Напомним, что выше речь идёт о показателях за весь сезон, то есть, включая регулярный чемпионат, и плей-офф. Только в регулярных чемпионатах за всю историю чемпионатов России до 10 «сухарей» добирались следующие голкиперы:Таким образом, «сухая десятка» Коновалова стала девятым случаем в истории российских чемпионатов.А как играет молодой голкипер «Локомотива» в сравнении со своими предшественниками? Речь идёт о молодых вратарях в чемпионатах России. В таблице представлены некоторые статистические показатели тех, кто отыграл свой первый матч «на ноль» до достижения 21 года. Если возраст десятого «сухого» матча превысил 21 год, то дальнейшие показатели не приводятся. В таблице представлены данные о 17 голкиперах, чьи первые «сухари» были сделаны до 21 года. 6 из них имеют на своем счету не менее 10 матчей «на ноль».Самый молодой вратарский дебют у Андрея Медведева, вышедшего на лёд, когда ему ещё не исполнилось 16 лет. Рекорд на долгие годы. У него же рекорд по возрасту первого «сухаря». Никому не удавалось отыграть без пропущенных шайб в своём первом матче, но во втором это удалось сделать Медведеву и Илье Брызгалову. А дольше всех к своему первому успеху шёл Илья Сорокин – 33 матча. Свой второй «сухарь» Андрей Медведев совершил в шестом матче. Чуть-чуть уступил ему Брызгалов – в 7-й игре. А дольше всех ко второму успеху шёл также Сорокин – 61 игра. Впрочем, это и неудивительно, если вспомнить, какое место в турнирной таблице на протяжении нескольких лет занимал новокузнецкий «Металлург», в котором он играл.           А что же с достижением Коновалова? Только 5 (!) молодым вратарям за всю историю отечественного хоккея удалось добраться до столь значимого показателя (10 матчей на ноль) в возрасте до 21 года. Голкипер «Локомотива», вошёл в эту пятёрку. Свой десятый «сухой» матч он провёл в более молодом возрасте, чем Илья Брызгалов, и уступает Коновалов только Семёну Варламову и Илье Сорокину. А по количеству матчей ярославский вратарь второй, расположившись за Игорем Шестёркиным.Будем надеяться, что у Коновалова, которому, кстати, скоро предстоит сыграть за первую сборную России на Шведских играх, не за горами и одиннадцатый, и двенадцатый «сухари». А пока впереди ещё 8 матчей его команды в регулярном чемпионате и все шансы улучшить свою статистику, которая и так одна из лучших в истории нашего хоккея.]]></text>
</doc>
