<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кубок Гагарина – на футболе!]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/18/452003.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #футбол, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пока свежеиспечённые обладатели Кубка Гагарина Михаил Григоренко, Кирилл Капризов, Иван Телегин, Никита Нестеров и Илья Сорокин бьются на чемпионате мира по хоккею, завоёванный ими трофей отправился в долгожданное путешествие на матч футбольного ЦСКА. Тёплые отношения между представителями армейских клубов известны давно. Хоккеистов красно-синих нередко можно заметить на «ВЭБ Арене» на матчах РПЛ или еврокубков. И напротив футболисты ЦСКА – частые гости на «ЦСКА Арене» во время матчей КХЛ.Сфотографироваться с Кубком Гагарина мечтали тысячи болельщиков ЦСКА. Фото: Александр СафоновДень Кубка Гагарина на футболе начинался на самом газоне армейской арены с фотосессии. Почему же трофей не вынесли на центр поля непосредственно перед началом матча? Но встаёт вопрос: а кто вообще будет сопровождать его? Одни герои – на чемпионате мира по хоккею, другие – в отпуске. Поэтому в ЦСКА решили пойти навстречу болельщикам и отдать кубок в их распоряжение.Чаша была расположена на специальном постаменте рядом с парковкой, откуда фанаты проходят на трибуны. «Пойдём фотографироваться с кубком», - призывает один болельщик в красно-синем шарфе своего друга. «С каким кубком? УЕФА?», - переспрашивает он. Вопрос не лишён логики, ведь в этот самый день 14 лет назад – 18 мая 2005 года ЦСКА стал первым в истории российским клубом, которому покорился еврокубок. Так, например, символический удар по мячу перед сегодняшней игрой совершил тренер, добившийся с армейцами этого успеха – Валерий Газзаев. На эту церемонию все болельщики, ждавшие в очереди возможности сфотографироваться с Кубком Гагарина, успели. «Убедительная просьба не делать селфи на свои мобильные телефоны. Специально для вас работает фотограф», - организаторы мероприятия за полчаса до начала игры начали предупреждать собравшихся. Хоккейный клуб на парковочных столбах расклеил объявления с QR-кодом, который спустя несколько часов после матча приведёт болельщиков на специальный фотоотчёт, где все смогут найти фотографии на официальном сайте ЦСКА.За хоккейный и футбольный ЦСКА порой болеют всей семьёй. Фото: Александр СафоновПодсчитать тех, кому посчастливилось сделать снимок на фоне Кубка Гагарина, оказалось сложной задачей. Но можно с уверенностью сказать, что количество тех, кто выждал в длинной извилистой очереди на жарком майском солнышке, шёл на тысячи. Сколько фанатов ЦСКА соберётся перед домашней ареной команды 30 мая на церемонии закрытия сезона армейского клуба, можно только догадываться. ]]></text>
</doc>
