<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[От юбилея революции до сборной Южной Кореи – история Кубка Первого канала]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/13/421712.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Начиналось всё в далёком 1967 году. То первое соревнование носило звонкое и громоздкое название «Турнир празднования 50-й годовщины Октябрьской социалистической революции». Оно прошло сразу в трёх городах (Москве, Ленинграде и Воскресенске), а помимо сборных СССР, Чехословакии (они заявили первую и вторую команды) и Польши юбилей социалистической революции праздновала и сборная Канады. Та команда, собранная из хоккеистов восточных провинций страны, смогла обыграть лишь поляков и заняла пятое место. Советские хоккеисты заняли две первые строчки, а вот лучшим бомбардиром с шестью шайбами стал форвард сборной СССР-2 Владимир Шадрин.Пусть вас не смущает нестыковка: если первый турнир проходил в 1967 году, то нынешний должен стать не 50-м, а 51-м по счёту. Но никакой ошибки здесь нет. Соревнование было отменено один-единственный раз – в декабре 1991 года на фоне драматических событий в нашей стране было немного не до хоккея.Валерий Васильев и Борис Михайлов с кубком "Приза Известий"В 1969-м московский международный турнир получил новое имя – на призы газеты «Известия» и обрёл знакомый всем с детства талисман – легендарного снеговика. С этим названием турнир просуществовал почти 30 лет до 1996-го. На стыке веков он носил название «Кубок Балтики», с 2004 по 2005 годы – «Кубок РОСНО» и, наконец, с 2006 года по настоящее время – Кубок Первого канала. Нынешний турнир станет уже 13-м по счёту под ставшим знакомым названием. И за это время он видел взлёты и падения сборной России.Он прошёл в 2006 году, и это было время больших надежд для российского хоккея. Тёмное начало 2000-х с провалом на чемпионате мира в Санкт-Петербурге и десятым местом на ЧМ в Остраве остались в прошлом. Ещё свежи были бронза ЧМ-2005 и победа над канадцами в олимпийском Турине. А на горизонте маячил домашний чемпионат мира. Новый главный тренер Вячеслав Быков на новой арене «Мегаспорт» дебютировал на домашнем этапе Евротура, носившем новое название – практически всё начиналось с чистого листа.Сборная России осеклась лишь раз, уступив в стартовом матче турнира шведам в серии буллитов. Следом уверенные победы над финнами и чехами с разницей в три шайбы сделали российскую команду победителем Кубка Первого канала.С того момента минуло уже 12 лет, но многие действующие лица турнира 2006 года до сих пор на ведущих ролях в КХЛ. Например, вратари Василий Кошечкин и Александр Ерёменко, защитник Илья Никулин или форвард Петри Контиола.Вячеслав Быков. Фото: Юрий КузьминСборная России оказывалась победителем Кубка Первого канала семь раз, и лишь однажды – в 2006 году не смогла при этом одержать все три победы в основное время. Поэтому самым успешным для российской команды можно признавать все шесть упомянутых турниров. Но наиболее очевидной гегемония нашей сборной была в 2012 году. Вслед за победным чемпионатом мира дружина Зинэтулы Билялетдинова продолжала крушить  соперников и выиграла все три матча с общей разницей в счёте 14-2. Финляндия и Швеция были биты 5:1 и 3:1 соответственно, а в заключительный день российская сборная уничтожила чехов – 6:0. Лучшим вратарём был признан Константин Барулин, защитником – Алексей Емелин, а Павел Дацюк к призу лучшего форварда добавил ещё и звание самого результативного игрока. В символическую сборную турнира ради приличия были включены защитники из сборных Швеции и Финляндии, а вот атакующее звено Илья Ковальчук – Павел Дацюк – Сергей Мозякин готово навести ужас на любую оборону и сейчас, спустя шесть лет.Евгений Малкин. Фото: Юрий КузьминЗа всю историю существования московского международного турнира хозяева лишь два раза оказывались за пределами тройки призёров. Но если в 1998-м от полного позора сборную России спасло участие команды Канады, замкнувшей таблицу, то в 2015-м российская команда впервые в своей истории заняла на Кубке Первого канала последнее место.Хотя тот турнир проходил в торжественной обстановке – до домашнего чемпионата мира оставалось всего несколько месяцев, а лучшие европейские сборные принимала новенькая арена «Парк Легенд». Любопытно, что именно на самом неудачном с точки зрения результата Кубке Первого канала, сборная России одержала самую крупную победу в истории домашнего этапа Евротура. Во второй игровой день она разгромила финскую сборную со счётом 8:1. Впечатление от этого турнира осталось двояким: вроде бы последнее место, но положительная разница шайб (11-9) и звание лучшего бомбардира у форварда сборной России Александра Радулова (5 очков).Сборная Чехии забрасывает шайбу в ворота российской команды. Фото: Юрий КузьминВ разные времена классический квартет Евротура разбавляли всевозможные команды. Но московский международный турнир приезжали сборные Канады, Словакии, Швейцарии, Германии, Белоруссии, Франции, Норвегии, Италии, Польши и ГДР. В 1978 году в Москву пожаловала сборная будущих звёзд НХЛ, годом ранее – сборная Квебека. Проводились и эксперименты над форматом. Например, турнир 1974 года растянулся на полгода: он стартовал 10 сентября, а завершился 28 марта. Всего сборные сыграли между собой 18 матчей. С 1992 по 1994 участники разбивались на две группы.Но никогда в истории на лёд во время московского турнира не ступала азиатская команда. В прошлом году рухнул и этот барьер. Хозяевам Олимпийских игр требовалось как можно больше игровой практики в матчах с сильнейшими командами. К тому же отсутствие хоккеистов НХЛ в олимпийской заявке сделало Кубок Первого канала не только самым экзотическим за всю историю, но и, пожалуй, самым статусным. По сути, это была генеральная репетиция Олимпиады для всех участников. До Игр оставалось два месяца, и ни одного даже близкого по уровню соревнования уже не предвиделось.С командой Южной Кореи нашей сборной сыграть так и не довелось, зато Кубок Первого канала стал хорошим предвестником будущей олимпийской победы. Россияне стали победителями турнира, выиграв все три матча и пропустив всего одну шайбу.Кирилл Капризов (в центре) празднует гол на Кубке Первого канала-2017. Фото: Юрий КузьминЕсли прошлогодний турнир мы назвали самым статусным в спортивном плане, то Кубок Первого канала-2013 оказался проверкой не только сборной России, но и всей олимпийской инфраструктуры. Хоккеисты играли в только что построенном Ледовом дворце «Большой». Его с полным правом можно назвать главной ареной Олимпиады в Сочи, так как на «Фиште» проходили только церемонии открытия и закрытия. А «Большой» принимал самый главный зимний старт Игр – хоккей.Как прошла репетиция, а самое главное – сама Олимпиада мы прекрасно помним. И это тот случай, когда впечатления остались, а результат несколько забылся. Не вопрос, напоминаем – сборная России заняла на Кубке Первого канала-2013 лишь третье место. После победы в стартовой встрече над шведами, команда Зинэтулы Билялетдинова уступила финнам и чехам. В списке лучших игроков турнира не оказалось ни одного представителя сборной России.Сборная России перед матчем с командой Чехии на Кубке Первого канала-2013. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
