<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Эта победа сделает нас сильнее». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/07/434534.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Линус Умарк, #Григорий Панин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Линус Умарк, нападающий «Салавата Юлаева»:- Чуть не попали в беду сегодня, но смогли всё преодолеть и в этом задача команды. Сегодня временами они были лучше, но мы идём дальше и это главное.- «Металлург» перебросал нашу команду. У «юлаевцев» сегодня ключевым было сдержать натиск соперника?- Сегодня они действительно были лучше, использовали свои моменты. Слава Богу, что в концовке третьего периода удалось сравнять счёт. Мы прошли в следующий раунд, а эта победа сделает нас сильнее.- Ваше легионерское звено в плей-офф играет феерически. Что изменили в своей игре?- Я бы не сказал, что мы что-то изменили, у нас и регулярный сезон был неплох. Но в плей-офф совсем другая игра, мы голодны до побед и будем прибавлять.Григорий Панин, защитник «Салавата Юлаева»:- Тяжёлые игры, тяжёлая серия. Все старались и бились в каждой игре до конца, все красавцы! Хочется парней поблагодарить за отдачу, поблагодарить болельщиков, которые нас поддерживали, как в Уфе, так и в Магнитогорске, там такое чувство было, что мы дома играем. Всем огромное спасибо. Это был небольшой шажок, дальше будем стараться ещё больше.  - На старте серии «юлаевцы» дважды уступали в овертаймах, но потом сумели переломить эту традицию. Что изменили?- Опять же это не скрытые резервы, а желание. Когда ты очень хочешь победить, где-то приходится переламывать себя, перерабатывать, где-то переступать через себя, болячки и боль.- Как самочувствие команды?- Сейчас у нас есть время, чтобы отдохнуть и подготовиться. Пока есть усталость, но всё будет нормально. (Пресс-служба ХК «Салават Юлаев»)Андрей Миронов, защитник «Динамо»:- Мы не выбираем соперника. Наша задача – выходить и побеждать. Если команда лучшая, значит она лучшая. Очень тяжело играть в начале матча, когда так быстро на табло получается 5:0. Как ни крути, это давит на подсознание. Велик риск – получить травму. Теряешь концентрацию и всё. Всё возможно и всё может быть.Не хочу говорить о вратарях. У нас одна команда. Оба вратаря у нас в порядке, они лучшие. Но давайте оставим их в покое. Дай бог, у нас ещё долгий путь. (Чемпионат).Дмитрий Кагарлицкий, нападающий «Динамо»:- Интересная серия получилась для болельщиков. Хотелось бы пораньше закончить её, но в Москве при своих болельщиках приятно завершать. Хорошо, что получилось выиграть именно сегодня. Мы основательно готовились к этой игре, провели большой анализ. Мы знали, в чём нужно добавить. Хорошо, что удалось такое начало, дальше мы терпели, но пропустили два необязательных гола. Главное победа, без разницы с каким счётом в плей-офф побеждать.ЦСКА не простит столько удалений? Мы постараемся сделать выводы насчёт дисциплины. У нас были неоправданные удаления. В основном мы велись на провокации «Йокерита». Сделаем выводы и постараемся такого больше не делать. В меньшинстве играть очень тяжело, потому что вся нагрузка выпадает на одних и тех же ребят. Надеюсь, что мы не будем столько удаляться дальше. (Чемпионат)Иван Бочаров, вратарь «Динамо»:- Конечно, получилась тяжёлая серия. У них сильная команда, по именам они и посильнее нас. Но каждый выкладывался на 150-200%, за счёт сплочённости удалось пройти их. Сегодня понимали, что не хотелось возвращаться в Финляндию. Заканчивать надо было всё. Девушки будут завтра ждать на праздник, им хотелось сделать подарок. Хорошо, что так всё закончилось.В плей-офф редко увидишь пять шайб за период. Не знаю, что ребята выпили сегодня перед матчем. Мы здорово сыграли и реализовали почти все моменты. Дальше играли по счёту. Один раз неудачно для меня всё сложилось, второй раз я ошибся. Спасибо парням, что доиграли матч. У меня больше эмоций от победы в серии, для меня это впервые в плей-офф. Приятно сыграть в проходном матче, спасибо тренерскому штабу, что дали сыграть. Дальше будет ещё тяжелее, но мы будем готовы.У нас сбой случился в системе, я заболел на старте серии. Не знаю, как бы тогда всё получилось. Главное, что мы оба с Сашей Ерёменко выходили на лёд, и чтобы команда побеждала. Наверное, сейчас нужно отдохнуть и хорошо восстановиться. Мы такие же люди. Да, там хорошая команда, но за счёт общекомандных действий мы можем всех обыгрывать. (Чемпионат).]]></text>
</doc>
