<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: «Динамо» обыгрывает ЦСКА, СКА громит «Локомотив»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/15/435671.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА (Москва) – ХК Динамо М (Москва) 0 – 1 OT (0:0 0:0 0:0 0:1)После победы в первом матче главный тренер ЦСКА Игорь Никитин внес несколько изменений в составе на следующую встречу противостояния с московским «Динамо». В защитной линии произошла только одна перестановка – Михаил Пашнин поменял Артёма Блажиевского. Для Пашнина, принявшего в среду в акции #БуллитБотл», этот выход на лёд стал вторым в этом плей-офф. В атаке без изменений остались только первая и четвертая тройки. Павел Карнаухов и Максим Мамин заменили Сергея Калинина и Грега Скотта, а Янник Хансен – Александра Попова. Датский форвард в пятницу отмечает свой 33-й день рождения, а Карнаухов – 22-й.Владимир Крикунов доверил место в воротах Ивану Бочарову, который заканчивал предыдущую встречу. Ту смену голкиперов тренер объяснил тем, что Александр Еременко сам попросил его заменить. В защите не нашлось место Миике Койвисто, его заменил Виталий Меньшиков. При этом больше изменений динамовцы не совершили.«Динамо» сделало работу над ошибками, и по итогам первого периода даже перебросало соперника со счётом 5-3. Неизвестно, что было более странным, победа бело-голубых по этому показателю или то, что армейцы при почти четырех минутах времени в атаке всего трижды довели шайбу до Бочарова. В начале второго периода показалось, что ЦСКА открыл счет, когда Карнаухов замыкал передачу партнера, но голкипер «Динамо» смог заморозить ее на линии ворот.Фотолента: 15.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - «Динамо» (Москва)Тем не менее, арбитры отправились смотреть повтор момента. В это же время в Санкт-Петербурге главные арбитры также рассматривали момент на пересечение линии ворот. В обоих случаях результат был одинаковый – нет гола. Команды всерьёз добавили в агрессии у чужих ворот, и Бочарову пришлось больше вступать в игру, как и его визави Илье Сорокину.В третьем периоде встреча шла практически без остановок. Перед тем, как случилось первое удаление в этом отрезке, игра продолжалась около семи минут. Весь матч команды действовали аккуратно и было логично, что встреча при нулевом счете переместится в овертайме. В дополнительное время команды провели на льду всего 35 секунд – Владимир Брюквин прорвался к воротам и поразил ворота Ильи Сорокина. Тренеры армейцев взяли видеопросмотр, но офсайда в этом эпизоде не было.Владимир Крикунов, главный тренер «Динамо»:- Игра была равная, у противника было больше моментов, бросков. «Йокерит» потренировал, подготовил к таким броскам, мы были готовы к этому. В конце повезло, что забили. Любая игра «на ноль» для вратаря – достижение, Бочаров хорошо отработал, может где-то повезло, может так игра пошла.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Не были так заряжены, не смогли реализовать моменты те, что были. Нас хорошо потренировали, готовимся к следующей игре. Каждая игра – это урок, тем более в плей-офф. Самоотдача, дисциплина, исполнительное мастерство, игра на команду – это всё нужно улучшить. Сегодня получили реальность. Замены? Ребят нужно было вводить, чтобы не закисли. наверхСКА (Санкт-Петербург) – Локомотив (Ярославль) 6 – 1 (1:1 3:0 2:0)И СКА, и «Локомотив» – команды, которым хватает глубины состава, чтобы на каждый матч выпускать хоть по целому свежему звену без потери качества. Это не значит, что тренеры ротируют всех подряд по кругу, но такая опция точно помогает показывать максимально энергичный хоккей – можно нагнетать темп и освежать состав к каждому следующему матчу, если понадобится.За второй победой Илья Воробьев вышел без пары форвардов сборной России: вместо Николая Прохоркина и Андрея Кузьменко появились Алексей Бывальцев и Виктор Тихонов. «Локомотив» добавил дерзости и агрессии за счет Григория Денисенко.Сильный состав и высочайшая конкуренция – это не только про СКА, но и про петербургское фигурное катание. Елизавета Туктамышева была бонусной героиней первой игры серии с «Локомотивом», на втором ее, чемпионку мира, заменила чемпионка Европы Софья Самодурова – тоже приятная ротация.  Что порадовало с самых первых секунд: СКА и «Локомотив» сразу же настроили коробку передач иначе и врубили скорости гораздо выше, чем в первой игре. Больше интенсивности и движения вперед, меньше неспешных раскатов и встроенной осторожности. В итоге – двойная доза заброшенных шайб уже в первом периоде. Два дня назад болельщики СКА радовались единственному голу Давида Рундблада, который помог избежать овертайма. На этот раз за первый период забросили два 21-летних форварда из четвертых звеньев: армеец Михаил Мальцев открыл счет броском между ног Александру Салаку, ярославец Артур Каюмов сравнял удачным добиванием – двадцатиминутка равная и по статистике, и по исходу.Фотолента: 15.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - «Локомотив» (Ярославль)Сложности у «Локомотива» появились в самом начале второй: за шесть минут СКА забил трижды. И это при том, что до того Никите Гусеву не хватило лишь нескольких сантиметров, чтобы закинуть шайбу в пустые ворота, когда судьям пришлось смотреть видео, чтобы понять: не завез ли ее туда Салак. Через несколько минут Гусев все же забил, а потом армейцы дважды реализовали пятиминутное большинство. К тому же «Локомотив» потерял до конца матча одного из форвардов Брэндона Козуна – он у чужих ворот зачем-то ударил коленом в колено Романа Рукавишникова. Перезагрузиться у ярославцев не получилось.«Локомотив» провел четыре периода подряд на равных с петербуржцами, однако в пятом все сломал необязательный большой штраф. В концовке второго матча преимущество СКА уже без подарков от соперника перестало вызывать сомнения, его реализовали Павел Дацюк и Виктор Тихонов ­– они добавили по голу в ворота уже Ильи Коновалова. В первом раунде армейцы уезжали в гости после двух домашних поражений, растеряв преимущество своей площадки, во втором СКА исправился: взял обе игры дома – у команды Ильи Воробьева есть шанс выйти в финал конференции максимально быстро.Дмитрий Квартальнов, главный тренер «Локомотива»:– До пятиминутного удаления была равная, интересная игра, мы ее держали. А в эти пять минут посыпались, голы в большинстве завели СКА – и мы уже ничего не смогли сделать.– Удаление Козуна – он сыграл неаккуратно, не заметил или это был умысел?– Да все вместе. Такое удаление в плей-офф, с такой командой – это печально, конечно.– Как с такой результативностью обыгрывать СКА? Одного гола-то маловато.– Это смотря для кого маловато. Мы в шестой игре против СКА сумели забить – для нас это большой шаг вперед! Надеюсь, в Ярославле будем забивать больше.– Вы говорили о недостатке наглости у своих игроков. Это не лечится? Даже моменты ведь есть, но игроки как будто стесняются реализовывать.– Хороший вопрос. Тут надо многим факторам срастись. Думаю, должны лидеры, игроки постарше плечо подставлять – у нас много молодых игроков, пацанва играет. Это не оправдание, у нас сильная команда, но все же помощь от опытных ребят нужна.Илья Воробьев, главный тренер СКА:– Хорошая игра с нашей стороны. Большинство, меньшинство – все хорошо сыграли, поэтому и результат такой.– На месте Дацюка в концовке сыграл молодой Морозов. Это аванс для него?– Счет позволял дать Паше отдохнуть. Морозов – талантливый молодой форвард, мы ведем его, как и других молодых игроков.наверх]]></text>
</doc>
