<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Авангард» обыграл СКА, «Сибирь» приблизилась к зоне плей-офф. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/04/430517.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 3 – 2 (1:0 0:1 2:1)«Сибирь» принимала гостей из Китая после победы над СКА (1:0), место в воротах вновь занял Алексей Красиков. «Куньлунь» снова сыграл в шесть защитников, основным голкипером был выбран Александр Лазушин.В первом периоде игра проходила на равных, счёт был открыт на 16-й минуте: хоккеисты «Сибири» после вбрасывания в своей зоне убежали в контратаку, завершённую Дмитрием Саюстовым. Сразу после перерыва подопечные Курта Фрэйзера восстановили равновесие - бросок защитника Виктора Бартли прошёл точно под щитками Красикова. На экваторе периода травму получил Александр Шаров, место форварда в атаке хозяев временно занял защитник Владислав Наумов. Перед вторым перерывом Егор Миловзоров угодил в штангу ворот «драконов», но счёт остался равным. На 49-й минуте «Сибирь» вновь вышла вперёд, реализовав большинство после щелчка Александра Логинова. «Куньлунь» быстро отыгрался – гол в актив записал Блэйк Парлетт, но ловкое добивание от Шэйна Принса через 60 секунд стало победным – 3:2.наверхТрактор (Челябинск) – Йокерит (Хельсинки) 0 – 1 (0:0 0:0 0:1)Для «Трактора» финская команда является одной из самых неудобных в Лиге, всего одна победа в восьми матчах, а в этом сезоне «Йокерит» нанёс челябинцам самое крупное поражение, обыграв их в сентябре со счётом 8:0. После победы «Сибири» хозяевам было необходимо любой ценой добиваться успеха.Команды начало матча провели на равных, но затем преимущество одной из команд стало просто колоссальным, что стражу ворот «Трактора» Василия Демченко не пришлось скучать. После двух периодов финны вели по броскам 27-16, а счёт третьего периода составил 20-1. Когда казалось, что всё завершится нулевой ничьей в первые 60 минут, «Йокерит» забросил шайбу – Ессе Йоэнсуу с пятака отправил снаряд в сетку. Свой единственный бросок за период «Трактор» нанес лишь на последних секундах матча. Голкипер Янис Калниньш в четвертый раз в сезоне сыграл «на ноль».наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Металлург (Магнитогорск) 2 – 3 (1:1 0:1 1:1)Перед четвёртым матчем между «Автомобилистом» и «Магниткой» преимущество по личным встречам было на счету команды Андрея Мартемьянова, к тому же у них был реальный шанс обеспечить себе победу в дивизионе Харламова. Для этого нужно было лишь не проиграть в основное время.Уже на 8-й минуте Ииро Пакаринен мощным броском открыл счёт в матче, до первого перерыва Вячеслав Литовченко выровнял положение дел. «Магнитка» продолжала давить и своё голевое молчание прервал Николай Кулёмин, не отличавшийся восемь игр подряд. В середине матча Стефан Да Коста был удален до конца матча, но магнитогорцы ни разу не смогли воспользоваться большинством. В начале третьего периода Кулёмин оформил дубль, но тут же Дэн Секстон отыграл одну шайбу. В оставшиеся минуты «Автомобилист» пытался отыграться, но не смог пробить больше Артема Загидулина. наверхСалават Юлаев (Уфа) – Барыс (Астана) 2 – 3 OT (1:1 1:1 0:0 0:1)Четвертая и заключительная встреча «Салавата» с «Барысом» состоялась в Уфе, ранее в сезоне хозяева одержали две победы и одна осталась за коллективом из Казахстана. В случае успеха команда Андрея Скабелки гарантировала себе минимум пятое место в конференции.Фотолента: 04.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Барыс» (Астана)«Барыс» провёл первый период активно, но команды ушли на перерыв с равным счётом, а две шайбы разделили всего 47 секунд. При этом гости потеряли двух форвардов первого звена Брэндона Боченски и Мэттью Фрэттина после того, как они случайно столкнулись друг с другом. «Салават» затем действовал уже лучше. Следующий гол остался вновь за астанинцами – Андре Петерссон замкнул передачу партнера, через 33 секунды Линус Умарк с пятака сравнял счёт, а Йоонас Кемппайнен набрал 100-е очко в КХЛ. Третий период прошёл с преимуществом хозяев, повреждение получил ещё один игрок «Барыса» Алихан Асетов. Уже на первой минуте овертайма Даррен Диц нашёл шикарной передачей Петерссона, который принёс успех «Барысу».наверхСеверсталь (Череповец) – Амур (Хабаровск) 5 – 0 (0:0 1:0 4:0)Обе команды в прошлую субботу синхронно потеряли шансы на выход в плей-офф в текущем сезоне. В этом сезоне череповчане уже обыграли хабаровчан на Дальнем Востоке. «Амур» вновь не смог выставить оптимальный состав из-за болезни лидеров клуба. Для главного тренера команды Александра Гулявцева это был первый приезд в Череповец после увольнения из «Северстали».Первый период прошёл с преимущество хозяев, но затем гости смогли выровнять ход матча. Правда, счёт первыми открыли именно хозяева – Вадим Кудако нанёс шикарный бросок от борта. В третьем периоде команда Андрея Разина продемонстрировала невероятную эффективность, забросив четыре шайбы с одиннадцати бросков. Дублем отметился нападающий Иван Захарчук, а голкипер Доминик Фурх третий раз в сезоне сыграл «на ноль».наверхАвангард (Омск) – СКА (Санкт-Петербург) 2 – 0 (1:0 1:0 0:0)Омский клуб не выходил на лёд ровно неделю и за это время успел потерять место лидера дивизиона Чернышёва. «Ястребы» очень давно не побеждали в домашних встречах СКА. Последний раз это случилось почти семь лет назад – 5 февраля 2012 года. Армейцы завершали выездную серию, чьё успешное течение неожиданно прервалось поражением в Новосибирске.Фотолента: 04.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - СКА (Санкт-Петербург)В первом периоде команды действовали максимально осторожно. За 20 минут соперники на двоих совершили лишь восемь бросков в створ ворот. Но один из них оказался точным: экс-армеец Сергей Широков сыграл на добивании в контратаке. После перерыва СКА активизировался, однако взять игру под контроль армейцам мешали постоянные удаления. Одним из них воспользовался Тэйлор Бек. Армейцы пробовали устроить финальный штурм, но ничего из этого не вышло. Игорь Бобков в восьмой раз в сезоне сыграл «на ноль», а СКА впервые не может отличиться в двух матчах КХЛ подряд.наверхВитязь (Московская область) – Адмирал (Владивосток) 0 – 4 (0:1 0:3 0:0)В состав «Витязя» вернулся Александр Сёмин, а место в воротах занял Александр Самонов, получивший первый вызов в сборную России. В случае поражения в Подольске «Адмирал» лишался бы даже теоретических шансов на попадание в плей-офф. Однако аутсайдер Восточной конференции упирается до последнего. И не только продлил свою победную серию до трёх матчей (все три выигрыша были добыты в гостях), но и сделал это очень эффектно.Уже в первом периоде Карелу Кубату удался хитрый и молниеносный бросок в девятку. А после перерыва «Адмирал» продемонстрировал фантастическую реализацию. Гости нанесли всего семь бросков в створ ворот, но сразу три из них достигли цели. В третьем периоде хозяева пробовали отыграться, но не смогли поразить ворота Антона Красоткина, отыгравшего второй матч подряд «на ноль». Самым результативным игроком матча стал нападающий Глеб Зайцев, набравший 2 (1+1) очка.наверхДинамо (Минск) – ЦСКА (Москва) 0 – 3 (0:0 0:2 0:1)Уже четвёртая встреча этих команд в календарном году, как и предыдущие получилась не слишком результативной, и победу в ней вновь одержала команда из столицы России. За последние 15 встреч минское «Динамо» и ЦСКА лишь раз забрасывали друг другу больше пяти шайб.В первом периоде голов забито не было, а вот после перерыва армейцы активизировали и примерно за три минуты обеспечили себе комфортный отрыв. Оба раза они отличались в неравных составах. Но если Константин Окулов отличился в большинстве, то Янник Хансен, напротив, убежал от соперников в меньшинстве и прицельно бросил в девятку. Итоговый счет установил Максим Шалунов, нанесший прицельный бросок в выгодной позиции. Голкипер Илья Сорокин отразил 16 бросков и провёл десятый матч «на ноль» в сезоне, догнав Илью Коновалову по этому показателю.наверхСлован (Братислава) – Динамо (Рига) 2 – 1 (1:0 1:1 0:0)Завершался игровой день в Братиславе, куда в гости к местному «Словану» прибыло рижское «Динамо», отчаянно цепляющееся за место в плей-офф. В этом сезоне команда из прибалтийской страны дважды уже переигрывала своего соперника, но это не давало повода расслабляться, учитывая последнюю встречу с минским «Динамо».«Орлы» не собирались просто так отдавать очки в этой встречи. Они действовали даже активнее рижан, что в пору возникал вопрос, а кто именно здесь борется за плей-офф. Поэтому не было ничего удивительного, когда на 15-й минут Марек Слобода убежал к воротам и забросил свою третью шайбу в КХЛ. В начале второго периода «Динамо» сравняло счет – Мэтью Майоне бросил по воротам, а Микелис Редлихс удачно подставил клюшку. Ко второму перерыву Джефф Таффе вернул лидерство братиславцам. В оставшееся время «Динамо» пыталось отыграться, но хозяева на контратаках действовали даже опаснее. Рижане в очередной раз упустили возможность подняться в восьмёрку, и обеспечили участие во второй части сезона московским одноклубникам.наверх]]></text>
</doc>
