<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Что с нами было 10 лет назад? Холодрыжка на Красной площади!]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/17/427652.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[10 year challenge. Что было с вами 10 лет назад. Уже не помню, от кого я принял эстафету. Но закрыл глаза – и улетел мыслями далеко.…Я помню, что было холодно. Очень холодно. Ноги стыли в кожаных сапогах, не спасал даже мех. Шайба скакала по бугристой поверхности льда, как лягушка. На трибунах-времянках собрались три тысячи зрителей. Их укутывали в одеяла, но они все равно превращались в сосульки.Сбоку от хоккейной коробки была «Шоколадница». Но не уютный кафетерий в теплом ГУМе, а вагончик. Зал разделили пополам. В одной части толпилась очередь, от которой шёл пар. Люди пришли с мороза за кофе. А в другой, за ширмой, шла пресс-конференция. За столом сидели Игорь Ларионов, Александр Медведев, а также два форварда, именами которых назвали звёздные команды. Алексей Яшин, который так и не ушёл с того катка, до сих пор проводит там мастер-классы. А ещё Яромир Ягр в какой-то русской мохнатой шубе, улыбчивый как кот.К столу поднесли Кубок Гагарина. Главный приз КХЛ впервые возник на публике. Раньше мы его не видели. Звучали торжественные слова. Это был Матч Звезд КХЛ на Красной площади. Самый первый в истории лиги. Победила команда Ягра. Иностранцам вручили торт. Сам Яромир есть отказался: «Я стану толстым. Пусть они едят». Оттащил в вагончик своей команды. Может, поэтому он даже в 46 лет не завершил карьеру?Матч Звезд КХЛ 2009. Владислав Третьяк, Яромир ЯгрНа днях я говорил с Вячеславом Быковым. Вспомнили весёлые Матчи Звезд КХЛ, и знаменитый тренер сразу сказал: «Мне больше всего запомнилась та игра на Красной площади. Я вырос в СССР, для меня это место – святыня. И когда решили устроить там самый первый звездный матч, я был в восторге. А ещё мы показали, что на Красной площади можно не только проводить военные парады или скорбеть у кремлевской стены, но и с радостью играть в хоккей».Я уже забыл тот холод. Но не забыл, как было круто. Вместе с Быковым ставлю тот звездный матч КХЛ на первое место. А вторым пусть будет звездное шоу в Челябинске в 2013 году. Помню, как Илья Ковальчук и Алексей Морозов совершали пируэты из фигурного катания. Как весь город был готов носить на руках Евгения Кузнецова, а сам Кузя ходил с хозяйским видом по арене, над которой через месяц с грохотом просвистит метеорит, оставляя за собой дымный след.Это был праздник Кузнецова. А главное, в тот сезон ведь случился локаут в Америке. И он закончился аккурат перед Матчем Звезд. Александр Овечкин, Евгений Малкин и многие другие энхаэловцы не приехали в Челябинск. Их уже ждали за океаном. Но вот Ковальчук и Павел Дацюк уважили болельщиков. Так получилось, что Кови уже летом разорвал контракт на $100 млн с «Нью-Джерси» и приехал в КХЛ на пять лет. То же самое спустя годы сделал Дацюк, сейчас выступающий за СКА. Звёздный матч в Челябинске стал предвестником больших событий.Матч Звезд КХЛ 2013. Илья Ковальчук. Фото: Юрий КузьминА что же ещё включить в тройку? Я был в Братиславе, Сочи, Астане, собираюсь в Казань… 11 Матчей Звезд – 10 городов. Дважды праздник принимала Москва. Широка география КХЛ, а будет ещё шире! Владивосток, Хельсинки, Ярославль и другие хоккейные центры дождутся своего уик-энда.Но вспомню Уфу в 2017 году. Для меня это был звёздный час имени Сергея Гимаева. Лучший комментатор КХЛ, казалось, парил над всеми – над зрителями, комментаторами, игроками, даже над своим напарником Олегом Знарком. Везде был слышен его знаменитый раскатистый тембр. Мы все приехали в его родной город.Никакое это было не шоу для Гимаева. Он всегда относился к хоккею со всей серьёзностью. Окружённый журналистами Знарок махнул рукой, позвав к себе напарника: «Сергей Наильевич, да вы к нам идите!» Он влетел как вихрь. Большой взбудораженный человек, ещё не отошедший от матча. Заговорил быстро: «Что я сказал нашему молодому хоккеисту? Он сыграл почти две с половиной минуты, не сменился. Не забил, не побежал на смену на ближнюю скамейку. Мы из-за него получили гол, который стал переломным. Мы же проиграли. Я ему высказал! Попадёт в команду мастеров – и сразу сядет, матчей семь будет смотреть с трибуны».Матч Звезд КХЛ 2017. Олег Знарок, Алексей Потапов, Сергей Гимаев. Фото: Владимир Беззубов«А вдруг мальчик расстроится?» – прошептал кто-то из ошарашенных журналистов. – «Так я же и борюсь за него! – кричал Гимаев. – Он в состав «Авангарда» не попадает. А я хочу, чтобы он там играл. Парень-то талантливый!»Представляете, как выкладывался человек… И вот мы летим в Казань. За новыми воспоминаниями. Это будет еще одна яркая картинка в фотоальбом нашей жизни.Жизнь, которая называется хоккей.]]></text>
</doc>
