<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Финская угроза лидерству СКА. Промежуточные итоги: дивизион Боброва]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/07/415574.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ХК СКА, #Йокерит, #Динамо Рига, #Динамо Москва, #Спартак, #Северсталь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первый в сезоне этап Евротура в Финляндии не просто пауза, а, по сути, водораздел, рассекающий регулярный чемпионат практически на две равные части. Поэтому повод для подведения промежуточных итогов пришёлся как нельзя кстати. Тем более, что в дивизионе Боброва, который последние годы проходил под девизом «СКА и остальные», в этом сезоне наметились тектонические сдвиги. 2 место в Западной конференции. 25 игр, 18 побед, 7 поражений, 39 очков Илья Воробьёв. Фото: Светлана СадыковаВ прошлом сезоне к ноябрьскому Кубку Карьяла СКА одержал 22 победы за 27 матчей и лидировал в дивизионе с 27-очковым отрывом от минского «Динамо». Сейчас же о комфортном преимуществе не может быть и речи: «Йокерит» наступает на пятки армейцам и находится от них на расстоянии всего одной победы. Некоторый спад в игре СКА был ожидаем. Летом Санкт-Петербург лишился ряда лидеров во главе с лучшим бомбардиром регулярного чемпионата-2017/2018 Ильёй Ковальчуком. Ушли вратарь Микко Коскинен, защитники Вячеслав Войнов и Егор Яковлев, форварды Патрик Торесен, Сергей Широков, Вадим Шипачёв. Разумеется, менеджмент СКА не сидел сложа руки, но найти полноценную замену вышеперечисленным хоккеистам за одно межсезонье – невыполнимая задача.Больше всего пострадала атака СКА: армейцы, привыкшие не только возглавлять турнирную таблицу, но и с гигантским отрывом лидировать по количеству заброшенных шайб, ныне замыкают первую пятёрку самых результативных команд лиги. И не сказать, чтобы после двух поражений подряд на старте, ситуация становилась сильно лучше: за последний месяц СКА потерпел 4 поражения в 12 матчах. И сейчас можно констатировать, что СКА уже не тот гегемон регулярного чемпионата, которым был последние годы. Казалось бы, достаточно заглянуть в список бомбардиров сезона, чтобы сразу дать ответ на вопрос «кто является лидером СКА»? 30 очков Никиты Гусева – это, конечно, хорошо, но ещё лучше, что у армейцев есть полноценный лидер в каждой линии. Вторая в лиге по надёжности вратарская бригада, лучший защитник-бомбардир сезона и по совместительству лидер командной снайперской гонки (11 шайб) Патрик Херсли. Но остановимся всё же на фигуре Никиты Гусева – пожалуй, главной звезды КХЛ на текущий момент. Никита Гусев. Фото: Илья Смирнов«В лиге мало хоккеистов, которые так же видят всю площадку и могут отдать пас любой степени сложности», - исчерпывающая характеристика двукратного олимпийского чемпиона Александра Кожевникова, без раздумий включившего Гусева в символическую сборную КХЛ по итогам октября. Лишь в 6 матчах СКА из 25 Никита уходил со льда без набранных очков, а 23 передачи – лучший показатель в КХЛ на сегодняшний день. Уход из СКА нескольких лидеров дал шанс молодёжи. Сразу двое хоккеистов, младше 20 лет попробовали свои силы в первой команде. Это форвард Артём Николаев, который провёл 12 матчей, но пока не набрал ни одного очка. 3 место в Западной конференции. 25 игр, 17 побед, 8 поражений, 37 очковХК "Йокерит". Фото: Максим ШмаковСтарт «Йокерита» в прошлом сезоне и в нынешнем – небо и земля. Год назад финский клуб обивал порог зоны плей-офф, а сейчас плотно сидит на хвосте у СКА. Ключ к успехам клуба в грамотном менеджменте и работе селекционной службы. Летом к «Йокериту» присоединились Сакари Маннинен, ставший лучшим бомбардиром команды на стартовом отрезке сезона (22 очка). Входящие в тройку лучших защитников «Йокерита» по показателю «+/-» Виктор Лёв и Алекс Грант перебрались в Хельсинки из клуба АХЛ «Айова Уайлд».Ситуация в таблице для «Йокерита» могла быть ещё лучше, если бы не последняя выездная серия: в четырёх матчах команда выиграла всего один раз – у аутсайдера дивизиона Боброва «Северстали». Поэтому пауза на Евротур для «Йокерита» пришлась как нельзя кстати, хоккеисты к началу ноября несколько выдохлись и нуждаются в перезагрузке. На роль лидера перед началом сезона виделись разные персоны. Это и Джефф Плэтт, в прошлом изрядно пошумевший в Минске, Ярославле и ЦСКА, и набивший шишек в Северной Америке Никлас Енсен. Но истинным лидером «Йокерита» на старте сезона КХЛ стал форвард из заштатного «Эребру», едва не вылетевшего в прошлом сезоне из Шведской хоккейной лиги. Прошлый сезон стал прорывным в карьере Сакари Маннинена: он во всеуслышание заявил о себе, сыграв 29 матчей в составе сборной Финляндии на крупнейших международных турнирах: Олимпиаде, чемпионате мира и Евротуре. Любопытно, что 22 (9+13) очка финн набрал, выходя на лёд не в ударном, а во втором звене «Йокерита». «Йокерит» - одна из самых возрастных команд лиги. Достаточно сказать, что самым, с позволения сказать, юным форвардом финнов в этом сезоне является 25-летний Никлас Енсен. Лишь один хоккеист до 1998 года рождения получал игровую практику в текущем регулярном чемпионате – это 19-летний защитник Эмели Рясанен. Он провёл 6 матчей, в которых уже успел отличиться заброшенной шайбой. Фактурный (200 см роста и 100 кг веса) игрок обороны прошёл всю вертикаль юношеских и молодёжных сборных Финляндии. В прошлом сезоне сыграл 9 матчей за U20 и этой зимой вполне может дебютировать на МЧМ. 5 место в Западной конференции. 26 игр, 12 побед, 14 поражений, 28 очковАлексей Жамнов на скамейке ХК "Спартак". Фото: Юрий КузьминЛетом «Спартак» серьёзно перетряхнул состав: команда обновилась практически на две трети, и уже сейчас можно сказать, что столь внушительное «переливание крови» пошло спартаковскому организму на пользу. Хотя показатели команды накануне Кубка Карьяла в прошлом сезоне и в нынешнем практически идентичны: сейчас 12 побед и 14 поражений, год назад – 11 побед и 14 поражений. Но тогда «Спартак» не попадал в плей-офф, а сейчас в одной позиции от получения преимущества своей площадки в четвертьфинале конференции.Одним из главных событий на стартовом отрезке сезона для «Спартака» стала отставка главного тренера. Вадим Епанчинцев, вернувший красно-белых в плей-офф, не сказать, чтобы провально начал нынешний сезон. Да, случались неприятные поражения (вроде домашнего 0:6 от СКА), но в целом команда практически не выпадала за границы кубковой восьмёрки.Оценивать работу нового тренерского штаба - и.о. главного тренера Игоря Уланова и «де факто» руководящего командой генменеджера Алексея Жамнова пока слишком рано. Просто констатируем – после перемен «Спартак» набирал очки в шести матчах из семи (4 победы и 2 поражения в овертайме). «Спартак» выделяется на фоне многих команд лиги тем, что у него нет ярко выраженного лидера, и на площадке вкалывает вся команда. Из 29 хоккеистов, выходивших в этом сезоне на лёд в красно-белой форме, лишь четверо не набрали очков. А у лучшего бомбардира команды Александра Хохлачёва всего 16 (8+8) очков. Поэтому стоит выделить вратаря Юлиуса Гудачека. Юлиус Гудачек. Фото: Юрий КузьминВы не найдёте его имя в топ-5 по главным показателям голкиперов, но словацкий страж ворот имеет вполне достойные коэффициент надёжности (2,12) и процент отражённых бросков (92,8%). При том, что в створ его ворот было выпущено 567 выстрелов – ни один вратарь из стоящих выше ЦСКА, СКА, «Йокерита» и «Локомотива» и близко не получал в нынешнем сезоне подобной нагрузки. Гудачек уезжал из Череповца героем и постепенно становится им и в «Спартаке». Клуб прославился своей практически эталонной работой с болельщиками, и Гудачек не отстаёт от заданного тренда. Его послематчевые Гуда-шоу – одно из любимых развлечений для зрителей. В этом сезоне в составе красно-белых вышел лишь один хоккеист моложе 20 лет – нападающий Михаил Шалагин, сыграл 4 матча, в которых не набрал ни одного очка и заработал показатель полезности «-2». Однако было бы глупо говорить, что таланты спартаковской школы, которая всегда изрядно поставляла кадры в первую команду, иссякли. В составе хватает молодых хоккеистов: Илья Талалуев, Глеб Шашков, Максим Цыплаков. Но им 20 или чуть более лет, и они уже не имеют права выступать на молодёжном чемпионате мира, а следственно и не попадают в наш обзор.8 место в Западной конференции. 24 игры, 10 побед, 14 поражений, 23 очка "Динамо" (Рига). Фото: Юрий КузьминРижское «Динамо» не попадало в плей-офф четыре сезона подряд, с каждым годом выступая всё хуже и хуже. В сезоне 2014/2015 латыши набрали 77 очков, через год - 75, в сезоне 2016/2017 – 58, а в минувшем регулярном чемпионате – 50. К первой паузе на Евротур в прошлом сезоне латвийский клуб подошёл с удручающим показателем 15 очков 25 матчах (и это при иной системе начисления баллов, когда за победу в основное время давалось 3 очка). Сейчас поводов для оптимизма в хоккейной столице Прибалтики куда больше. Команда замыкает кубковую восьмёрку Запада, а дуэт Линус Виделль – Мэтью Майоне гремит на всю КХЛ. На роль вожака с одинаковым успехом можно выбирать одного из них, но мы всё же остановимся на канадском защитнике. Возможности шведского форварда известны в КХЛ давно. Хотя он, конечно, совершил мощный рывок – в двух прошлых сезонах он набирал в «Тракторе» и «Куньлуне» по 28 очков и может перекрыть этот показатель уже в ближайших матчах. Мэтью Майоне. Фото: Юрий КузьминА вот канадский защитник с итальянским паспортом – фигура для нашей лиги новая. Найти хоть какую-нибудь информацию про диковинного Майоне не так уж просто – о нём нет статьи даже в англоязычной википедии. Большую часть карьеры он провёл в Северной Америке и не дорос даже до уровня АХЛ. Но статистика последних сезонов Мэтью показывает, что скауты «Динамо» не промахнулись. 57 очков в ХК «Баньска-Быстрица» поражают воображение только на уровне чемпионата Словакии, а вот 39 баллов в мощной и известной всей Европе финской лиге – уже повод для уважения.Майоне начал очень лихо – с 15 очков в сентябре, но и в следующем месяце не сбавил оборотов и выбил 12 результативных баллов. Его 21 передача – это четвёртый показатель во всей лиге, а среди защитников-бомбардиров Майоне опережает даже «армейскую пушку» Патрика Херсли. В этом сезоне обращают на себя внимание сразу несколько молодых талантов латвийского клуба. В первую очередь, это Эмилс Гегерис – 19-летний форвард прочно занял место в третьем звене и в 22 матчах забросил 2 шайбы. Его ровесник Даниелс Берзиньш также регулярно получает игровую практику – 14 матчей, но пока не может открыть счёт очкам в этом сезоне. Возможно, Берзиньшу стоит «обрасти мясом», его 61 килограмм – один из самых низких показателей во всей КХЛ.9 место в Западной конференции. 26 игр, 9 побед, 17 поражений, 21 очкоВладимир Крикунов на скамейке ХК "Динамо" (Москва). Фото: Светлана СадыковаВ прошлом сезоне двукратный обладатель Кубка Гагарина впервые в истории КХЛ не попал в плей-офф. Трансферная кампания с возвращением в клуб Максима Афиногенова, покупками Вадима Шипачёва, Дмитрия Кагарлицкого и Патрика Закриссона, роскошное представление команды на Красной площади – всё это не говорило, а кричало о том, что минувший сезон забыт, как страшный сон. Но просыпаться «Динамо» не торопится. С замахом минимум на полуфинал конференции бело-голубые завалили старт сезона, потерпев 11 поражений в 14 стартовых матчах. Руководству в срочном порядке пришлось возвращать ещё одну клубную легенду – после отставки Владимира Воробьёва пост главного тренера занял Владимир Крикунов. Пока 68-летний наставник идёт по вполне сносному графику: 6 побед в 13 матчах. Причём, при Крикунове у «Динамо» прорезался характер – во всех трёх матчах, перетекавших в овертайм, бело-голубые одерживали победы. Вадим Шипачёв приходил в московское «Динамо» на роль лидера и главной звезды обновлённой команды. Клуб и игрок в текущем сезоне просто нуждались друг в друге. Команде нужно было открыть новую страницу в своей истории, а хоккеисту – перезапустить карьеру после неудачного вояжа в «Вегас» и опалы в СКА. Можно констатировать, что Шипачёв стал лидером «Динамо», но рассматривать одного из сильнейших центрфорвардов КХЛ в отрыве от давнего партнёра по «Северстали» Дмитрия Кагарлицкого просто невозможно. Вадим Шипачёв. Фото: Сергей БабуновИх дуэт набрал 46 очков, а сам Шипачёв замыкает пятёрку лучших ассистентов КХЛ с 18 результативными передачами. Правда, от статистики времён СКА Вадим ещё далёк: в петербургском клубе он стабильно держался выше отметки в 50 очков, а в рекордный для себя сезон 2016/2017 набрал 76 (26+50) баллов. Кто-то скажет, что в СКА он играл с партнёрами несколько иного уровня. Да, но история знает множество случаев, когда в не самых успешных клубах лидеры набирали огромное количество очков. Динамовская школа – одна из самых плодовитых в КХЛ. Неудивительно, что в нынешнем сезоне бело-голубых представляет целая россыпь молодых талантов. Больше других внимание на себя обращает Андрей Прибыльский, в 17 лет сумевший застолбить за собой место в основе обороны «Динамо». В 14 матчах он набрал 2 очка. А вот юные форварды Иван Муранов (19 лет) и Илья Круглов (18 лет) баллов за результативность пока не набирали, хотя провели на двоих 9 матчей.11 место в Западной конференции. 26 игр, 7 побед, 19 поражений, 17 очковХК "Северсталь". Фото: Александр Коркка«Северсталь» продолжает оставаться одной из главных загадок КХЛ. Череповецкий клуб живёт по средствам и мечтает повторить чудо образца прошлого сезона, когда команда впервые за пять лет вышла в плей-офф.По сравнению с тем сезоном «Северсталь» больше потеряла, чем приобрела. В московское «Динамо» отправился лидер атак Дмитрий Кагарлицкий, в «Спартак» - голкипер Юлиус Гудачек, завершил карьеру опытнейший Виталий Вишневский. К паузе на Евротур «Северсталь» подошла с абсолютно худшей статистикой по заброшенным шайбам. 38 голов в 26 матчах – обычно это показатель середнячка Российской Премьер-Лиги… в футболе. Но даже при таком раскладе ситуация для «Северстали» не выглядит безнадёжной. До рижского «Динамо», замыкающего первую восьмёрку Запада, 6 очков. Необходимо поправить результативность, и шансы на плей-офф станут ещё более реалистичными. При пугающем показателе заброшенных шайб «Северсталь» довольно мало пропускает. 74 шайбы в 26 матчах – это, для сравнения, показатель уровня ХК «Сочи», очень комфортно себя чувствующего в зоне плей-офф. Опуститься на самое дно конференции череповецкому клубу не даёт, пожалуй, лучший трансфер «Северстали» в межсезонье – вратарь Доминик Фурх. Доминик Фурх. Фото: Александр КорккаЧех сделал себе имя в КХЛ выступлениями за «Авангард», где в течение трёх сезонов не разу не опускался по коэффициенту надёжности ниже 1,99. В Череповце этот показатель, разумеется, ниже – 2,75. Однако Фурх, практически бессменный стартовый голкипер «Северстали» (23 матча в основе из 26), который даже в этом сезоне сумел отыграть один матч на ноль. Главная молодая звёздочка «Северстали» - защитник Владимир Сычушкин. В свои 19 лет он провёл за первую команду 16 матчей и в дебютном сезоне КХЛ чувствует себя достаточно уверенно. 13 силовых приёмов, 9 блокированных бросков – при 7,5 минутах среднего времени на льду - это очень достойно. * Игроки 1999 года рождения и моложе могут играть на молодёжном чемпионате мира]]></text>
</doc>
