<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Метсола, Постма, Доус и Коновалов – лучшие игроки октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/01/414752.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки месяца, #Юха Метсола, #Пол Постма, #Найджел Доус, #Илья Коновалов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Юха Метсола («Салават Юлаев»), проведший без замен 10 из 11 матчей месяца и одержавший в них шесть побед, в том числе одну на ноль. Его команда набирала очки в 8 из 11 матчей, а сам Метсола, как Иван Бочаров с Юлиусом Гудачеком, провёл максимальное количество встреч в октябре - по 11. Голкипер уфимского клуба отразил 95,95% бросков по своим воротам при коэффициенте надёжности 1,53. В матче против «Авангарда» Метсола отразил 62 из 64 бросков по своим воротам, что стало рекордом КХЛ.– лучшим защитником признан Пол Постма («Ак Барс»), в 11 матчах одержавший вместе с командой восемь побед и набравший в них 11 (3+8) очков. Канадский защитник не завершил ни один из поединков месяца с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+9). Постма набирал очки в 7 из 11 матчей месяца. Его шайбы в гостевых матчах против «Амура» и московского «Динамо» стали победными. Постма отметился 22 бросками по воротам и заблокировал 12 бросков соперника.– лучшим нападающим признан Найджел Доус («Автомобилист»), одержавший вместе с командой победы в 11 из 12 матчах месяца и набравший в них 12 (4+8) очков при показателе полезности (+5). Доус набирал очки в 10 из 12 проведенных игр, в том числе в 5 из 6 матчей на выезде. Его шайбы в гостевых поединках против «Северстали», «Металлурга» и в домашнем против «Йокерита» становились победными. Нападающий «Автомобилиста» нанёс 33 броска по воротам и провёл 8 силовых приёмов и заблокировал 6 бросков соперников.– лучшим новичком признан голкипер Илья Коновалов («Локомотив»), в девяти матчах одержавший шесть побед, из них три – на ноль. Впервые в КХЛ 20-летний голкипер не пропустил ни одной шайбы в гостевом поединке против СКА. Коновалов отразил 95,08% бросков по своим воротам при коэффициенте надёжности 1,47. Голкипер «Локомотива» дважды в октябре признавался лучшим игроком недели.]]></text>
</doc>
