<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Травма Одиньша, «Спартак» останавливает «Северсталь». Обзор 23 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/23/428762.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Спартак (Москва) – Северсталь (Череповец) 4 – 3 (2:3 2:0 0:0)«Северсталь» в этом году продолжает удивлять. Команда Андрея Разина не проиграла в 2019-м ни одного из семи матчей, в последнем повергнув в гостях московское «Динамо» (2:1 ОТ). «Спартак», в последнее время играющий по графику «победа – поражение», в предыдущем поединке не оставил шансов «Торпедо» (6:1).ФОТОЛЕНТА. 23.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Северсталь» (Череповец)События в первом периоде с первых минут начали развиваться стремительно. Сначала шайба отскочила от Джеффри Кинрейда за воротами и попала прямо к Максиму Цыплакову, находившемуся в убойной позиции. 20-летний спартаковец набрал очки в четвёртом матче подряд. Не прошло и трёх минут, как отличился Антон Злобин, после собственного броска успевший добить шайбу, выползшую из-под Сергея Коробова. Гол стал для спартаковца дебютным в КХЛ. Для голкипера «Северстали» это был лишь второй матч в Лиге (дебютировал он как раз против «Динамо»), и получился он коротким – после этого гола вратарь уступил место Алексею Артамкину (Доминика Фурха не оказалось в заявке).Однако столь резвое начало, как выяснилось, сыграло со «Спартаком» злую шутку. «Северсталь» как будто не заметила двух голов, как ни в чём не бывало продолжала атаковать и уже к 13-й минуте отправила две шайбы в ворота Юлиуса Гудачека. Оба раза спартаковская оборона позволяла игрокам соперника беспрепятственно выезжать на ударные позиции – сначала опытнейшему Юрию Трубачёву, а затем 19-летнему Герману Грачёву, для которого заброшенная шайба стала первой в КХЛ. Ну а после того, как Гудачек не совладал с несложным кистевым броском Дмитрия Марковина, пришла пора хозяевам менять вратаря – в рамку отправился Никита Беспалов.Во втором периоде «Северсталь» поначалу довольно спокойно отражала все атаки гостей, не забывая тревожить Беспалова, однако незадолго до перерыва настойчивость «Спартака» всё же принесла успех – Мартиньш Карсумс завершил массированную атаку. Вдохновлённые удачей, красно-белые пошли вперёд, и почти тут же Александру Осипову удался шикарный бросок с острого угла под перекладину – второй раз в этом матче всё перевернулось. В концовке третьего периода череповчане сняли голкипера, однако изменить счёт не смогли. наверхЙокерит (Хельсинки) – Ак Барс (Казань) 2 – 3 (1:2 0:1 1:0)«Ак Барс» приехал в Хельсинки, имея за плечами невесёлую серию из трёх поражений. Не попал в заявку участник Матча Звезд Данис Зарипов. В нынешнем сезоне «Йокерит» уже успел обыграть обладателя Кубка Гагарина (3:2). Решающий гол забил тогда Алекс Грант.«Йокерит» начал активно, и на 13-й минуте добился успеха, однако гол был отменён. Тем не менее, момент стал сигналом для хозяев к новому штурму, и почти тут же финская команда забила уже по правилам – на добивание первым успел Никлас Енсен, продолжив свою впечатляющую серию и набрав очки в десятом матче подряд. Пропущенная шайба заставила казанцев прибавить обороты, и на последней минуте периода они умудрились дважды поразить ворота «Йокерита» с интервалом 13 секунд. Сначала случился курьёз – Райан Заполски не зафиксировал шайбу после несильного наброса Станислава Галиева и завёз её в ворота, а затем на добивание успел Антон Ландер. Во втором периоде хозяева более, чем вдвое перебросали «Ак Барс», но период проиграли – на 34-й минуте Алексей Потапов в меньшинстве реализовал выход один на один.Лишь в начале третьего периода настойчивость Пекки Йормакки привела к тому, что хозяева сократили отставание до минимума. Однако на большее их не хватило.наверхХК Сочи (Сочи) – Нефтехимик (Нижнекамск) 0 – 1 (0:0 0:0 0:1)«Нефтехимик» и ХК «Сочи» ведут отчаянную борьбу за место в плей-офф и для каждой из команд потеря очков сейчас выглядит критичной. Но если южане рискуют выпасть из кубковой восьмёрки, то нижнекамцы – окончательно лишиться шансов попасть в неё. Из-за повреждения матч пропускал лидер «Нефтехимика» Юусо Пуустинен. Однако статистика была на стороне команды из Татарстана - последние четыре очные встречи этих соперников неизменно заканчивались победой гостей и сочинцы не смогли прервать эту традицию.Первые 40 минут игры команды провели максимально осторожно и дисциплинированно. За всё это время судья выписал всего 2 минуты штрафа, а на двоих команды нанесли 37 бросков в створ ворот. Игру взорвала шайба гостей: Микаэль Руохомаа прицельно бросил с ползоны под перекладину. До финальной сирены хозяева трижды имели шанс отличиться в большинстве, но забросить в этот вечер так и не смогли. Первый «сухарь» в нынешнем сезоне оформил Илья Ежов.наверхВитязь (Московская область) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 0 – 6 (0:1 0:2 0:3)ФОТОЛЕНТА. «Витязь» - «Торпедо»В последних семи матчах «Торпедо» одержало только одну победу и усугубило своё турнирное положение. «Витязь» же продолжает борьбу за попадание в плей-офф и двумя последними победами увеличил свой отрыв от рижского «Динамо».Матч начался с очень неприятного эпизода: в игровом моменте травму получил главный арбитр Эдуард Одиньш, которого унесли со льда на носилках. Подробнее о состоянии рефери можно прочитать здесь. В первом периоде «Витязь» владел вполне ощутимым преимуществом, однако на перерыв хозяева ушли, уступая в счёте. Отзащищавшись в меньшинстве торпедовцы убежали в быструю контратаку, которую завершил добиванием с пятачка Михаил Варнаков.Во втором периоде пошла очень открытая игра, соперники нанесли аномальное количество бросков в створ – 39 на двоих! Однако лишь два из них достигли цели и автором обеих стали хоккеисты «Торпедо».В самом начале третьего периода Эндрю Кейлоф оформил дубль и предрешил исход встречи, а в самом конце встречи гости блестяще реализовали большинство: сначала Михаил Варнаков при игре 5 на 3 забросил свою вторую шайбу в этом матче, а чуть позже уже в формате 5 на 4 впервые в карьере КХЛ отличился Илья Назаревич. Первый раз на ноль в нынешнем сезоне отыграл Барри Браст. наверх]]></text>
</doc>
