<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Человек без шлема. Чего мы ждем от Мактавиша в Ярославле?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/23/452309.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Крэйг Мактавиш, #Локомотив]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ваша первая ассоциация с Мактавишем? Я вот встретил Крэйга на чемпионате мира в Братиславе. Седовласый мужчина в очках, плавный в движениях, щедрый на улыбку, уважительный к окружающим. Стайками, будто японские туристы с фотоаппаратами, к нему подлетали хоккейные болельщики и восклицали: «Последний человек без шлема! Последний человек без шлема!» Вот она, сермяжная суть. Мактавиш в наших глазах – последний могиканин. Это он выиграл последнее вбрасывание за «Рейнджерс» в золотом финале Кубка Стэнли. Это он заключил свой первый профессиональный контракт до того, как шлем стал обязательным для игроков НХЛ, поэтому согласно правилам ему разрешалось играть с непокрытой головой.Крэйг Мактавиш. Фото: (с) Denis Brodeur, Getty Sport / GettyImages.ruЯ не буду расхваливать Крэйга, потому что не знаю, чего он добьется в Ярославле, где за последние 10 лет было 13 главных тренеров. Причем кто-то приходил не один раз! Кто он, Мактавиш – новый Пол Гарднер, любитель душистого пива и вкусных сосисок? Или Владимир Вуйтек-старший, с которым были выиграны два чемпионства? Иссушенный Том Роу или мелькнувший кометой Шон Симпсон? Целеустремленный Алексей Николаевич Кудашов или верящий в молодых Дмитрий Вячеславович Квартальнов?Видите, какой диапазон тренеров был у «Локомотива». И это я далеко не всех назвал. Поэтому хотелось бы понять, в какую сторону шатнёт один из ведущих клубов страны именно с Мактавишем. Ну а сейчас – только факты. «Я прилечу 1 июля в Ярославль, - сказал мне Крэйг. – Кто станет моими помощниками? Объявление об этом сделают из нашего офиса, слово за мистером Яковлевым». Я тут же предложил Мактавишу взять в помощники Алексея Ковалёва, который сейчас работает ассистентом в «Куньлуне», а тогда в 1994-м играл с ним за «Рейнджерс».- Так можно? – вскинул брови канадец.- Но ведь главный тренер «Авангарда» Боб Хартли сделал помощником Вячеслава Козлова, которого тренировал в «Атланте», штат Джорджия.- Хммм… - задумался Мактавиш. – Приятельские отношения – это всегда здорово.И начал рассказывать, что в последние годы из русских больше всего общался с Игорем Кравчуком и Борисом Мироновым. Оба, кстати, играли в «Эдмонтоне». Делайте выводы… Крэйг Мактавиш. Фото: (с) Alex Grimm, / Getty Sport / GettyImages.ruА потом встретился глубокоуважаемый пан Вуйтек, который на холодном братиславском ветру уделил мне пять минут своего драгоценного времени.- Получится ли у Мактавиша в «Локомотиве»? Я даже не знаю, - пожал плечами Вуйтек. – Но Крэйг – хороший парень. Мы знакомы. Мой сын ещё играл в «Эдмонтоне», и там как раз Мактавиш был капитаном. Они хорошо общались. Однако хороший парень – это не профессия. Я просто не знаю, каким тренером будет Мактавиш в «Локомотиве». Это мы увидим по ходу сезона.- Яковлев с вами не консультировался?- Нет-нет. Хотя я неделю назад вернулся из Ярославля, где смотрел, как развивается детская хоккейная школа. Но господина Яковлева в городе не было. Он был в командировке.- Что самое главное для тренера-иностранца, когда он приходит в «Локомотив»?- Моим козырем было знание русского языка. Когда я освоил его хорошо, то мне работалось гораздо лучше. Но теперь всё иначе. Почти все игроки говорят по-английски, в клубе играют и работают много иностранцев. Что-то поменялось в вашей лиге с 2001 года.Отдельный вопрос – как доверять молодежи. А мы знаем, что в «Локомотиве» очень много юных талантливых ребят! Но если всех без оглядки ставить в состав, то будет трудно играть против СКА и ЦСКА. И не забывайте, что тренер-иностранец всегда сидит на чемоданах. Он не может без оглядки работать на перспективу. Если что-то идет не так, его быстро увольняют. Поэтому большой вопрос, будет ли Мактавиш сильно доверять молодежи. Это тоже надо посмотреть по ходу сезона, - хмыкнул Вуйтек. …Вот она, главная суть лично для меня. Вот почему расстраивается и ворчит почтенный Владимир Владимирович Юрзинов, когда я говорю ему о Мактавише в Ярославле, а он припоминает мне Хартли в Балашихе. Канадцы идут.- А что, в НХЛ тоже так массово приезжают российские тренеры? – вопрошает у меня Юрзинов. И тоска в его глазах.Но послушайте, Боб Хартли вывел «Авангард» в финал Кубка Гагарина. И при нём расцвёл Артем Манукян. 20 лет всего парнишке, пусть с виду и не скажешь. Можно иностранцу и результат давать, и молодым доверять. И даже в паспорт им не заглядывать!Так что удачи Мактавишу. Семь футов под килем. И попутного ветра в Ярославль, где с 1 июля мы будем наблюдать нового персонажа в российском хоккее.Главное фото - (с) Bruce Bennett, / Getty Sport / GettyImages.ru]]></text>
</doc>
