<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона. «Динамо» Рига. В одном шаге от плей-офф]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/15/451793.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Динамо Рига, #Гиртс Анкипанс, #Линус Виделль, #Мэтью Майоне, #Тимур Билялов, #Кристерс Гудлевскис, #Лаурис Дарзиньш]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уже в межсезонье стало понятно, что рижанам удалось наконец приобрести действительно стоящих легионеров. Кроме того, вернулись игроки, в разное время не без успеха выступавшие за «Динамо». В результате получилась неплохая команда, которая стала показывать добротный хоккей и обыгрывать топ-клубы. Такого в Риге не видели давно. Выполнение главной задачи сезона было вполне реальным, но не хватило совсем чуть-чуть. Рижане стартовали в чемпионате с поражения от «Автомобилиста» (2:4), но в целом успешно провели начальный отрезок. «Динамо» оказалось сильнее «Металлурга» (2:1), московского «Динамо» (4:2) и «Йокерита» (2:1 ОТ), показав серьёзные намерения. С ходу влились в состав Мэтью Майоне и Линус Виделль, нередко набиравшие по 2-3 очка за игру. Однако не все новички «Динамо» были настолько же успешны. Защитник Кейд Фэйрчайлд не впечатлил тренерский штаб и быстро покинул Латвию. К октябрю подопечных Анкипанса настиг спад из шести поражений подряд. В «Динамо» быстро выправили ситуацию и продолжили курсировать возле восьмой строчки Западной конференции. После трёх месяцев чемпионата рижане по-прежнему были в районе 7-9 места, соотношение успехов и неудач было примерно равным. Помимо ярких атакующих лидеров достойно работали оборона и вратари: клуб за сезон пропустил меньше шайб, чем многие конкуренты. Полоса поражений на стыке декабря и января отбросила латвийский коллектив чуть назад. Соперники постепенно приспособились к игре дуэта Майоне - Виделль, хотя полностью закрыть лидеров «Динамо» мало кому удавалось.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Динамо» (Рига). Фото: Юрий КузьминАлексей Марченко, Михаил Науменков, Линус Виделль.Но после Нового года Виделль на три недели выбыл из-за повреждения, а его партнёрам никак не удавалось вернуться на победную колею. Немного расслабиться удалось во время паузы на Матч Звезд, где главным героем стал Майоне, продемонстрировавший шикарные вокальные данные.После шоу в Казани для «Динамо» начиналось всё самое интересное. Рижане участвовали в гонке за плей-офф вместе со «Спартаком», ХК «Сочи» и «Витязем». Анкипанс высоко оценивал шансы своей команды, возлагая надежды на сравнительно простой календарь. Однако не всё было гладко – латвийский клуб проиграл в Минске и Братиславе, где рассчитывал набрать очки. На финише «Динамо» победило в четырёх матчах подряд и перед последней игрой отставало от «Витязя» на один балл. Однако игра эта была против ЦСКА, пусть и не имевшего турнирной мотивации. «Армейцы» победили со счётом 3:0, оставив соперника вне кубковой восьмёрки. Рига завершила чемпионат на девятом месте Запада с 62 очками и разницей шайб 129-155.Нельзя не отметить и то, что динамовцы в прошедшем сезоне поучаствовали в двух премиальных мероприятиях КХЛ – вынесенных матчах в Европе и традиционной игре на открытом воздухе в Риге.43-летний Гиртс Анкипанс, помимо работы ассистентом в «Динамо», успел на протяжении двух лет потрудиться в качестве помощника Петериса Скудры в «Торпедо». Вернувшись в «Динамо», специалист на старте сезона 2017/2018 стал и.о главного тренера после отставки Сандиса Озолиньша. И отработал почти целый чемпионат в таком статусе. Накануне сезона на пост главного тренера «Динамо» прочили нескольких специалистов, однако в итоге руководство решило ничего не менять. Несмотря на девятое место в прошедшем чемпионате, тренер получил новый контракт и предпримет ещё одну попытку вывести рижан в плей-офф.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Динамо» (Рига). Гиртс Анкипанc. Фото: Владимир Беззубов20 февраля «Динамо» играло в Череповце и в случае поражения могло выпасть из кубковой гонки. «Северсталь» была на ходу, готовясь огорчить гостей. Встреча получилась «валидольной»: рижане забросили в основное время четыре шайбы, но хозяева каждый раз отыгрывались. После дубля Лауриса Дарзиньша казалось, что у хозяев нет шансов, но в самой концовке Череповец отыгрался благодаря голу Богдана Якимова – 4:4. Подопечные Анкипанса не дрогнули, вырвав два очка в овертайме, автором решающего броска стал Майоне (5:4 ОТ).«Динамо» 29 сентября принимало гостей из Астаны, ранее одержавших две непростые победы на выезде. Гости устроили стартовый штурм, к чему в Риге оказались совершенно не готовы. За 20 минут в воротах хозяев побывали пять шайб, первая из которых влетела уже на 40-й секунде. После трёх голов «Динамо» решилось на замену вратаря, но Тимур Билялов и Кристерс Гудлевскис оказались одинаково беспомощны перед «Барысом». В перерыве рижане взяли себя в руки, но окончательный счёт оказался серьёзным – 3:7. Виделль и Майоне сыграли огромную роль в победах «Динамо», однако в хоккее существует не только атака. 24-летний Тимур Билялов переезжал в Ригу в качестве запасного голкипера, надеясь со временем пробиться в основу. Россиянин часто выигрывал конкуренцию у Кристерса Гудлевскиса и уверенно справлялся с ролью первого номера, несмотря на сравнительно небольшой опыт игры в КХЛ. Билялов отразил солидные 93% бросков при коэффициенте надёжности 2,18, после чего его пригласили в «Ак Барс».Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Матч на открытом льду. «Динамо» (Рига) - «Динамо» (Минск). Тимур Билялов. Фото: Юрий КузьминОт уже упомянутого Гудлевскиса ждали в «Динамо» большего, чем 91% отражённых бросков и двух «сухарей». Не пришлись «ко двору» канадские нападающие Кевин Кларк и Колтон Гиллис, не сумевшие стать лидерами в Риге. 31-летний Кларк за 38 матчей набрал 13 (9+4) очков при полезности «-11», 30-летний Гиллис за 35 игр забил лишь однажды, играя чуть полезнее («-3»). Линус Виделль (24+24), Мэтью Майоне (12+33), Лаурис Дарзиньш (18+26), Микелис Редлихс (7+16), Андрис Джериньш (10+12).]]></text>
</doc>
