<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: «Салават Юлаев» и «Авангард» в шаге от финала конференции]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/20/436211.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Салават Юлаев (Уфа) – Автомобилист (Екатеринбург) 4 – 2 (3:1 1:0 0:1)В третьем матче серии главный тренер уфимцев Николай Цулыгин включил в состав молодых Владислава Лукина и Эдуарда Гиматова вместо опытных Максима Майорова и его тезки Рыбина. Ту перестановку он объяснил желанием добавить энергии команде, тогда это получилось. В среду тренерский штаб «Салавата» решил сохранить полностью состав на игру. Для защитника команды Филипа Ларсена этот матч стал особенным, ведь у него в этот день родилась дочь.«Автомобилист» понес серьёзную потерю – из-за травмы на лёд не смог выйти капитан команды Найджел Доус. С капитанской литерой вышел Денис Бодров, а в первом звене со Стефаном Да Костой и Анатолием Голышевым Доуса заменил Артём Гареев. Кроме этого в список травмированных был внесен Александр Кучерявенко, в заявку также не попали Георгий Белоусов, Михаил Мамкин. Все их заменили Кирилл Лямин, Степан Хрипунов, Денис Казионов и Александр Торченюк.Команды начали встречу без раскачки, и сразу же начали показывать высокие скорости и силовую борьбу. Вряд ли, кто ожидал, что зрители так скоро увидят первые шайбы в матче. На 5-й минуте в штрафной бокс отправился Франсис Паре, а через 30 секунд Алексей Семёнов открыл счёт в матче. Не обошлось в этом эпизоде и без рикошета, шайба оказалась в воротах от ноги Торченюка. Через минуту Эдуард Гиматов удвоил преимущество уфимцев. Для нападающего эта шайба стала первой в КХЛ с 17 января 2013 года, тогда он отличился за «Автомобилист».Фотолента: 20.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Автомобилист» (Екатеринбург)Но для первого периода это было еще не всё! В конце первой половины игрового отрезка Франсис Паре отквитал одну шайбу после удачного подставления на чужом пятачке. Моменты продолжали возникать, вскоре у «Салавата» возникла шикарная атака сходу, которую завершил точным броском Ларсен. Датчанин забросил первую шайбу в плей-офф и таким образом отпраздновал рождение дочери.Во втором периоде «Автомобилист» имел солидное преимущество по времени в атаке, но вновь эффективнее действовали уфимцы. В одной из атак «Салават» несколько раз не давал сопернику возможность вывести шайбу из своей зоны, а закончилось всё точным броском Йоонаса Кемппайнена с убойной позиции. В третьем периоде ворота уральцев защищал Леонид Фомин, проведший до этого всего одну игру в КХЛ. В оставшиеся минуты команды уже начали готовиться к следующему матчу. При этом интриги добавила курьезная шайба Дениса Бодрова, которая случилась после того, как Артем Сергеев сам забросил её в свои ворота. «Салават Юлаев» показал удивительную эффективность в этом матче, нанеся всего 14 бросков и забросив четыре шайбы. Андрей Мартемьянов, главный тренер «Автомобилиста»:- К сожалению, начало матча мы проспали, а соперник начал более агрессивно, чем предыдущий матч, мы немножко были к этому не готовы. Потом героически, прикладывая все усилия, и всеми способами пытались выровнять игру. Единственный позитивный момент сегодня, что работали до конца, отмечу молодого вратаря. Забили гол, хотя бы один период выиграли, это позитивный момент, который, будем надеяться, перейдёт на следующий матч. Но это пока только надежда, и для этого надо прилагать максимум усилий, что и было сказано команде. Готовимся к следующему матчу.- Почему произошли кадровые изменения в составе? Не было Доуса, Кучерявенко и Белоусова.- К сожалению, мы приехали сюда не совсем здоровые, какая-то инфекция. Доус под капельницей находился вчера весь день, как и Миша Мамкин. У Кучерявенко травма. Белоусов – посчитали, что надо ребятам посвежее сыграть, более агрессивно. Теми, кто сегодня дебютировал, мы довольны.Николай Цулыгин, главный тренер «Салавата Юлаева»:- Абсолютно согласен с тем, что у нас сегодня получилось хорошее начало, мы сделали результат в первом периоде. После этого мы не так агрессивно, и не так активно сыграли два периода, особенно третий. При этом сыграли по счету, по игре. Да, мы отдали инициативу, но достаточно неплохо все равно оборонялись. Плюс к этому добавим самоотверженность ребят – 28 заблокированных бросков, о чем-то, да говорят. Ребята хотели выиграть эту игру и сделали все для этого. Поздравляю болельщиков с победой и ребят.- Можете сказать о состоянии Бурдасова?- Начал тренировки только на земле. Пока срок его выздоровления не определен.наверхАвангард (Омск) – Барыс (Астана) 3 – 1 (0:0 1:1 2:0)Уже в стартовом периоде первого домашнего матча серии против «Барыса» «Авангард» столкнулся с жёстким хоккеем соперника и ещё в первом периоде в раздевалку с медиками отправились Денис Зернов, Тэйлор Бек и Дэвид Деарне. Двое последних в итоге вернулись на площадку, а вот Зернов на льду в тот вечер так и не появился. В итоге он пропустил и отчётный матч. Травма Зернова окончательно разбила тройку Широков – Зернов – Михеев, которая стала самой результативной у «Авангарда» в регулярном чемпионате. Сергей Широков в четвёртой встрече серии перекочевал из ударной тройки во вторую, а его место занял Виктор Стольберг. Как и в предыдущей встрече изменения коснулись абсолютно каждого звена хозяев льда. На столь же радикальные перестановки решился и Андрей Скабелка.И этот ход тренера гостей сработал в дебюте. «Барыс», кажется, нашёл противоядие простив сурового прессинга соперника. Причём, не только за счёт аномально высокой реализации большинства, как во втором матче. Клуб из столицы Казахстана в первом периоде в два с половиной раза больше времени провёл в зоне гостей: пять минут против двух, нанёс 24 броска, правда, в створ из них прилетело только 9. Но первым отличился всё равно «Авангард»: в начале второго периода затяжная атака омичей завершилась точным броском с ползоны Александра Яремчука. 19-летний форвард забросил первую шайбу в карьере в КХЛ. Но почти тут же Виктор Стольберг жёстко впечатал в борт Валерия Орехова и вдобавок к пяти минутам получил ещё 20 за оскорбление судей. «Барыс» достаточно быстро реализовал большинство и перенёс ответ на вопрос о победителе матча на третий период.ФОТОЛЕНТА. 20.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Авангард» (Омск) - «Барыс» (Астана)Но в заключительно отрезке матча решающая шайба оказалась очень курьёзной. Да, «Авангард» владел преимуществом, нащупал свою игру, но гол принёс щелчок Максима Чудинова от своей синей линии! Хенрик Карлссон на бросок среагировал, но шайба прошила амуницию и залетела в сетку. Время шло, а «Барыс» так и не мог создать моментов и за несколько минут до сирены не совладал с эмоциями лучший защитник-бомбардир регулярного чемпионата Даррен Диц. За атаку соперника сзади он получил 5+20 минут штрафа и оставил свою команду в меньшинстве. И этим шансом идеально воспользовался «Авангард»: всё тот же Чудинов в касание бросил в ближнюю девятку и упрочил преимущество «ястребов». Серия переезжает в столицу Казахстана, где уже в пятницу «Авангард» может оформить выход в полуфинал Восточной конференции.Андрей Скабелка, главный тренер «Барыса»:- Хочу поблагодарить свою команду за игру, которая оказалась непростой. Предвосхищая ваши вопросы, не думаю, будто что-то делалось специально, это игровые моменты. Иногда они получаются не такими, как хотят тренеры и игроки. Мы сделаем всё, чтобы вернуться в Балашиху. Не знаю, получится или нет. Диц сегодня подставил команду? Не скажу, что кто-то кого-то подставил, это был был игровой момент. Давайте повтор посмотрим: два хоккеиста бежали к шайбе, Сергей затормозил, а Даррен решил сыграть в тело, рядом был борт. Думаю, это случайность, умысла не было. Игровой момент, который, надеюсь, не приведёт к травме.Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Сегодня произошло очень много событий: в первом периоде у нас не было такого катания, как обычно, а перед вторым периодом произошла проблема со светом. И ты никогда не знаешь, как такие моменты повлияют на игру. Наш молодой игрок Александр Яремчук сегодня забил первый гол в плей-офф КХЛ в карьере и я поздравляю его с этим отличным достижением. Думаю, гол Чудинова броском из своей зоны подкосил противника. Что с Шумаковым? Когда пришли после игры в раздевалку, его уже отправили в больницу на обследование.наверх]]></text>
</doc>
