<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Ждали больше агрессии от армейцев». Игроки о полуфиналах Запада]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/13/435368.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Брюквин, форвард «Динамо» Мск:- Где-то уверенности не хватило, не вкатились в первую игру. Может соперника побаивались, надо больше бросать, играть против ЦСКА можно и нужно. В моментах с пропущенными шайбами можно было сыграть получше, попроще, игроков не терять. Нужно меньше ошибаться и найти свою игру.Дмитрий Кагарлицкий, форвард «Динамо»:- Пропустили слишком лёгкие голы, понадежнее нужно было сыграться. Надеюсь, что исправимся послезавтра. Мне не показалось, что не готовы, команда играла неплохо, просто пропустили очень легко. «Йокерит» действовал агрессивнее, ждали больше агрессии от ЦСКА, у них более мастеровитая команда. Завтра поговорим обсудим, нужно разобрать ошибки. Утро вечера мудренее.Михал Чайковски, защитник «Динамо»:- Тяжелая игра сегодня, они действовали очень быстро, нужно быть готовыми к следующему матчу. Будем обсуждать завтра, конечно, наш тренер был очень злым. Нужно выигрывать вторую игру, действовать быстрее, быть командой.Никита Нестеров, защитник ЦСКА:- Тяжёлая игра. Счёт не отражает, насколько она оказалась трудной. «Динамо» — очень хороший соперник. Мы забили свои голы и идём дальше, готовимся к следующей игре. Серия только началась, впереди всё самое интересное.Кирилл Капризов, форвард ЦСКА:- Когда забиваешь первым, играть всегда проще. Лёгких голов не бывает. В принципе, это не главное, важнее всего победа важнее всего. Но ничего страшного в поведении Миронова не вижу, я на такие вещи внимания не обращаю, мы просто играем в хоккей.Опасный момент первого матча серии в Санкт-Петербурге. Фото: Илья СмирновАндрей Локтионов, форвард «Локомотива»: – Моменты были, просто мы их не реализовали. В меньшинстве пропустили только один гол – в целом играли неплохо. Нам нужно было использовать свои шансы: у меня был шанс, у Осипова. Вратарь СКА хорошо сыграл. Армейцы плотно играют в своей зоне, компактно. Не дают времени подумать, сразу страхуют. Мы так же играем, поэтому моментов в равных составах почти не было. Надо меньше удаляться – это главное, плюс создавать моментов надо больше. Нежданчик устраивать, чтобы вратаря врасплох застать.Андрей Кузьменко, форвард СКА:- «Локомотив» — хорошая, вязкая команда. Мы предполагали, что игра пойдёт до первой шайбы. Моментов было не очень много что у нас, что у соперника. Поэтому такой счёт. Думаю, вся серия будет такая — боевитая, вязкая. Нужно больше дорожить моментами, забивать свои голы. «Локомотив» хорошо играл, у них хорошее движение. Мы были готовы к этому, но в начале у них было побольше моментов. Нужно основательно подходить к началу матча, у соперника было три-четыре хороших момента, спасибо нашему вратарю, который подтащил.]]></text>
</doc>
