<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[С Гусевым, но без Дацюка. Сборная России на Кубке Первого канала]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/12/421607.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная России, #Игорь Шестёркин, #Илья Сорокин, #Сергей Плотников, #Кирилл Капризов, #Никита Гусев, #Антон Бурдасов, #Павел Дацюк, #Игорь Бобков, #Алексей Василевский]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[С 13 по 16 декабря в Москве и Санкт-Петербурге сборная России проведёт домашний этап Евротура. В таком составе команда Ильи Воробьёва примет участие в Кубке Первого канала. Вратари: Илья Сорокин (ЦСКА), Игорь Шестёркин (СКА), Игорь Бобков («Авангард») Защитники: Никита Нестеров, Артём Блажиевский, Михаил Науменков (все – ЦСКА), Алексей Василевский («Автомобилист), Владислав Гавриков, Василий Токранов (оба – СКА), Виктор Антипин («Металлург»), Андрей Педан («Ак Барс»), Александр Елесин («Локомотив»). Нападающие: Михаил Григоренко, Максим Шалунов, Кирилл Капризов, Иван Телегин, Сергей Андронов, Антон Слепышев (все – ЦСКА), Никита Гусев, Николай Прохоркин, Александр Барабанов, Сергей Плотников, Илья Каблуков, Евгений Кетов, Андрей Кузьменко (все – СКА), Александр Кадейкин («Салават Юлаев»), Андрей Локтионов («Локомотив»). Если заглянуть в статистику вратарей, выступающих в этом сезоне КХЛ, то в пятёрке лучших по проценту отражённых бросков вы найдёте всего одного россиянина — Игоря Шестёркина. В топ-5 по коэффициенту надёжности компанию вратарю СКА среди трёх легионеров составляет Илья Сорокин. И, наконец, в «сухой» гонке среди голкиперов между ними втиснулся Игорь Бобков. Так стоит ли удивляться, что данное трио в полном составе отправилось на Кубок Первого канала?Игорь Бобков. Фото: Юрий КузьминК тому, что тандем Сорокин - Шестёркин надолго прописался в сборной России, мы уже начали привыкать. Год назад их потеснил Василий Кошечкин, но тогда, в преддверии Олимпиады, главным фактором был опыт. Теперь же, когда до Пекина больше трёх лет, можно смело работать на перспективу. Во всей этой истории удивительно не присутствие Бобкова, а то, что чемпион мира среди молодёжи вышел на топ-уровень только сейчас. Габариты, техника и психология, куда ни глянь, - во всех аспектах у Игоря полный порядок. В «Авангарде» он обрёл главное — стабильность. Остался лишь один вопрос: дадут ли ему сыграть хотя бы матч на домашнем этапе Евротура, или, как уже случалось с Бобковым ранее, окажется третьим лишним? На Кубок Первого канала Павел Дацюк должен был приехать в статусе лучшего спортсмена страны по версии Минспорта. Ожидалось, что олимпийский чемпион не только впервые вернётся в сборную после чемпионата мира, но и вновь примерит капитанскую нашивку. Более того, именно Дацюк является лицом Зимней классики, в рамках которой Россия сыграет с Финляндией в Санкт-Петербурге. Павел Дацюк. Фото: Андрей ГоловановУвы, но Дацюка зрители не увидят ни в Москве, ни в Северной столице. Буквально накануне старта турнира стало известно, что 40-летняя легенда не сможет сыграть по состоянию здоровья. Когда Павел Валерьевич в следующий раз примерит форму национальной команды – большой вопрос, ведь на шведский и чешский этапы Евротура обычно вызывают молодёжь. В его отсутствие первым центром сборной стал Максим Шалунов, которого в последнее время наигрывают в ЦСКА с Михаилом Григоренко и Кириллом Капризовым. А вот Андрея Локтионова, который успешно справлялся с этой ролью на Кубке Карьяла, перевели на фланг и вывели из топ-6 нападения. Из игроков СКА в Москву не поехал Алексей Бывальцев, который в Хельсинки был центром питерского звена. Зато на Кубок Первого канала отправились Никита Гусев и Николай Прохоркин. Не будем пытаться сглаживать формулировки и скажем прямо: Гусев — сильнейший российский хоккеист, выступающий в КХЛ. А то и вовсе главная звезда лиги после отъезда за океан Ильи Ковальчука. Болельщики должны лицезреть его в играх не только за клуб, но и за национальную команду.Никита Гусев. Фото: Андрей ГоловановКаждая смена Никиты — это произведение искусства. Он способен сделать лучше любого партнёра, но всё же то, с кем именно он выйдет на стартовый матч Кубка Первого канала, умы будоражит. Было бы символично, стань его партнёрами Дацюк и Капризов. В этом сочетании чуть меньше года назад они спасали Россию в финале Олимпиады. Вот только на Кубке Первого канала успело зажечь звено Капризов - Локтионов - Григоренко, а в клубе Гусев с Дацюком почти не играет. Точки над «i» расставила травма Волшебника. На этот случай, впрочем, был запасной вариант — клубный. Связка с Прохоркиным вполне успешна в СКА, они одинаково понимают хоккей, а Воробьеву остаётся лишь подобрать им своего Карпова. Максима в сборную пока не берут.Отсутствие Антона Бурдасова на Кубке Карьяла вызвало больше всего споров и пересудов. Шутка ли, форвард «Салавата Юлаева» был на тот момент лучшим снайпером КХЛ и проводил, пожалуй, лучший сезон в карьере. Воробьёв пообещал, что проверит челябинца на другом этапе, и, вроде бы, сдержал слово. За месяц, правда, Бурдасов отошёл от гроссмейстерского графика по голам, попутно зарабатывая одну дисквалификацию за другой.Антон Бурдасов. Фото: Светлана СадыковаНеужели именно это стало причиной, по которой он в последний момент остался за бортом? Ни три года назад на Кубке Карьяла, ни позапрошлой весной шанса ему, по большому счёту, не дали. Вот и теперь Бурдасов пропустил начало сбора национальной команды, оставшись в Хельсинки, чтобы помочь «Салавату Юлаеву» обыграть «Йокерит». Как оказалось, Антона отпустили не просто так. Вместо главной сборной он отправился в олимпийскую. Шведы, финны и чехи так и не узнают силу его кистевого броска. На Кубке Карьяла было немало дебютантов. Особенно в сравнении с домашним этапом Евротура, куда позвали только опытных и проверенных в бою игроков. И многие из тех, для кого турнир в Хельсинки являлся международной премьерой, заработали себе билет в Москву. Это и Андрей Кузьменко, оформивший дубль в игре со шведами, и Александр Кадейкин, который в роли центра четвёртого звена оказался так же эффективен, как и в «Салавате Юлаеве». Есть вчерашние дебютанты и в линии обороны.Алексей Василевский. Фото: Светлана СадыковаАлексей Василевский, стабильно выходивший на большинство, доказал, что попал в сборную не за фамилию, которую прославил его младший брат. Хорошо в Хельсинки смотрелся и другой габаритный защитник — Андрей Педан. Помимо всего прочего, ему удалось открыть счёт своим голам за сборную, поразив ворота сборной Финляндии. Смущает только одно: перед вызовом на уже второй этап Евротура защитник «Ак Барса»...не проходил в состав казанской команды. Впрочем, требования у Зинэтулы Билялетдинов весьма специфичные, к этому нужно быть готовым.Матчи сборной на российской земле — это всегда праздник. Что бы ни говорили противники Евротура, которые попутно призывают проводить чемпионаты мира реже, чем раз в год, большинство болельщиков жаждет видеть свою национальную команду живьём. И желательно, чтобы помимо хлеба, то есть победного результата, было и зрелище. В Москву отправились Гусев, Прохоркин, Капризов и другие форварды, которые любят и умеют творить. Однако глядя на состав сборной России, можно сделать вывод, что при своих болельщиках Воробьёв выставит не одно, а сразу два сдерживающих звена.Иван Телегин. Фото: Юрий КузьминА как иначе можно трактовать то, что к хорошо зарекомендовавшему сочетанию Телегин - Кадейкин - Кетов добавились Илья Каблуков и Сергей Андронов? Оба, между прочим, центры оборонительного плана. А ведь есть ещё и Антон Слепышев с Сергеем Плотниковым, которые в зависимости от тренерского задания могут как разрушать, так и созидать, но больше всё-таки заточены на силовую борьбу. Баланс — это хорошо, ведь при обилии пианистов всегда нужны те, кто пресловутый рояль перетащит. Однако на домашнем льду от сборной России всё-таки ждёшь атакующей игры. Многие эксперты, комментируя состав сборной России на Кубок Первого канала, сходились во мнении, что вызов заслужил Илья Михеев. Молодой омич действительно проявляет себя лидером «Авангарда», но на финском этапе Евротура не смог выделиться из общей массы. Среди прочих называлась фамилия Владимира Ткачёва. И если уфимский Ткачёв получил вызов хотя бы в олимпийскую сборную, то его полный тёзка из Казани остался за бортом. Справедливости ради, на участие в Кубке Первого канала он не наиграл. Чего не скажешь про Константина Окулова, который окреп физически и провёл по-настоящему ударный ноябрь. Среди российских форвардов ЦСКА он уступает разве что связке Григоренко - Капризов. В сборной вполне могла быть ещё одна клубная связка — динамовская, но Воробьёв с помощниками отчего-то Вадима Шипачёва и Дмитрия Кагарлицкого не жалуют. И это несмотря на то, что оба входят в топ-10 лучших бомбардиров КХЛ. Быть может, ответ стоит искать в том, что матчи со СКА лидеры бело-голубых провалили?]]></text>
</doc>
