<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Динамо»: победа над лидером Востока в подарок на новоселье. Обзор 4 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/04/425438.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Амур, #Трактор, #Локомотив, #Динамо Рига, #Ак Барс, #Салават Юлаев, #Северсталь, #Слован, #ЦСКА, #Витязь, #Динамо Москва, #Автомобилист, #Динамо Минск, #СКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск) – Амур (Хабаровск) 3 – 0 (0:0 2:0 1:0)Хабаровчане начали четырёхматчевую выездную серии с города, в котором не побеждали с января 2010-го. Зато в нынешнем сезоне дома «Амур» оказался сильнее «Трактора» (3:1).Матч начался с минуты молчания в память жертв трагедии в Магнитогорске. Также челябинцы приняли решение в первых домашних матчах года не проводить никаких шоу-мероприятий, а также выходить на лёд с траурными повязками.В воротах хабаровчан появился Алексей Мурыгин, в последний раз выходивший на лёд 7 декабря. Первый период прошёл практически в равной борьбе с небольшим преимуществом хозяев, после перерыва челябинцы усилили натиск, но после удаления Данила Губарева «Амур» создал несколько опаснейших моментов – на высоте был Василий Демченко. Вдохновлёные действиями своего вратаря, хозяева снова перехватили инициативу, что, наконец, привело к голу. Его полностью сделал Кристиан Томас, сначала обыгравший один в один Глеба Корягина, а затем, сблизившись с Мурыгиным, отправил шайбу под перекладину. Когда время второго периода практически истекло, точный кистевой бросок из круга вбрасывания удался Райану Стоа. После перерыва «Трактору» удалось упрочить преимущество: в своей зоне замешкался всё тот же Корягин, и Семён Кокуёв, завладев шайбой, в третий раз огорчил Мурыгина, установив окончательный счёт матча. Для Демченко «сухарь» стал четвёртым в сезоне.наверхАк Барс (Казань) – Салават Юлаев (Уфа) 3 – 1 (2:0 1:0 0:1)К первому «зелёному дерби» 2018-го «Салават Юлаев» подошёл с серьёзными кадровыми проблемами. К травмированному Антону Бурдасову и дисквалифицированным Петру Хохрякову и Станиславу Гарееву добавились заболевшие основной вратарь и защитник - Юха Метсола и Филип Ларсен. В составе команды Николая Цулыгина дебютировал перешедший из «Торпедо» защитник Юрий Сергиенко, получивший место в первой паре. Значительные изменения были и в составе хозяев – не попали в заявку Пол Постма и Андрей Педан, травмировался в предыдущей игре Алексей Потапов. Места выбывших заняли Артём Михеев, Роман Абросимов и Роман Манухов.ФОТОЛЕНТА. 04.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Салават Юлаев» (Уфа)Сегодняшнее противостояние «Ак Барса» и «Салавата Юлаева» было третьим в нынешнем сезоне, в первых двух победа осталась за Казанью (5:4 Б, 3:1).Хозяева начали мощно, и к 10-й минуте вели 2:0. Первая голевая комбинация началась с ошибки в своей зоне Максима Майорова, неосмотрительно отдавшего шайбу назад. Ей подхватил Данис Зарипов, и, выдержав гроссмейстерскую паузу, отдал пас на Станислава Галиева. Нападающий «Ак Барса» не промахнулся, забив впервые с 13 ноября. Спустя ровно три минуты позиционная атака привела к тому, что Иржи Секач замкнул в касание передачу Зарипова, и тренерский штаб гостей решил вместо Андрея Кареева выпустить на лёд Ивана Федотова. Для 22-летнего голкипера это было первое появление на льду в составе «Салавата» в нынешнем сезоне.Получив преимущество в счёте, хозяева крепко взяли нити игры в свои руки, и на 38-й минуте изумительным по красоте и точности пасом Владимира Ткачёва от борта воспользовался Джастин Азеведо. В начале третьего периода Артём Сергеев зажёг луч надежды для «Салавата Юлаева», успев на добивание после броска Максима Рыбина. Тренерский штаб Николая Цулыгина начал снимать голкипера на короткие промежутки времени за шесть с лишним минут до сирены, но большего уфимцам добиться не удалось. наверхСеверсталь (Череповец) – Слован (Братислава) 2 – 0 (0:0 1:0 1:0)Победа в этом матче позволила бы «Северстали» обойти соперника и уйти с последнего места Запада. «Слован» и «Северсталь» друг от друга отделяло одно очко. Правда, в нынешнем сезоне один из редких выигрышей словацкой команды пришёлся именно на игру с «Северсталью» (2:1).«Слован» закончил 2018-й прервав длительную серию поражений победой над «Нефтехимиком» 28 декабря, правда, 30-го последовало очередное поражение от «Йокерита». «Северсталь» же сумела дать бой столичным гостям, переиграв «Спартак», и в упорном поединке уступив «Динамо».В первом периоде гораздо острее выглядели атаки гостей, несмотря на то, что именно «Слован» дважды оставался в меньшинстве. Однако после перерыва картина изменилась, и первое же удаление словаков команда Андрея Разина реализовала – на пятачке расторопнее всех оказался опытнейший Юрий Трубачев. На 51-й минуте Якуб Штепанек не удержал шайбу после броска Владислава Кодолы, и, как оказалось, эта шайба стала последней в поединке. Доминик Фурх записал на свой счёт второй «сухарь» в сезоне. наверхВитязь (Московская область) – ЦСКА (Москва) 1 – 2 OT (0:0 0:0 1:1 0:1)Месяц назад «Витязь» в Подольске прервал 18-матчевую победную серию ЦСКА, тогда место в воротах занял молодой голкипер Александр Самонов и сыграл «на ноль». Случайно или нет, но с того времени он больше не появлялся на льду, но в этот вечер вновь вышел против армейцев, которые приехали в Подмосковье с 4-матчевой победной серией.Встреча ожидаемо проходила под диктовку команды из Москвы, но долгое время счёт на табло не изменялся. За семь минут до конца матча Артём Швец-Роговой вывел хозяев вперед, воспользовавшись передачей партнеров на пятак. Последние секунды встречи получились увлекательными, «Витязь» мог решать исход матча, но не смог поразить пустые ворота, а за две секунды до конца Михаил Науменков перевёл встречу в овертайм. Такой поворот событий повлиял на настрой «Витязя» и уже на первой минуте овертайма Науменков ассистировал Яннику Хансену.наверхЛокомотив (Ярославль) – Динамо (Рига) 2 – 1 (0:0 0:0 2:1)«Динамо» продолжает борьбу за место в плей-офф, в этом сезоне команды уже встречались в Риге и сильнее были именно динамовцы. Первый период прошел при тотальном преимуществе ярославцев, которые четверть периода сыграли в большинстве. В начале второго периода «Локомотив» открыл счёт, но позже арбитры отменили взятие ворот из-за движения ногой.На 46-й минуте встречи лучший бомбардир рижан в сезоне Линус Виделль зашёл в зону и точно бросил с кистей. Через две минуты один из лучших бомбардиров ярославцев в сезоне Денис Алексеев сравнял счёт в матче. Удаление Лауриса Дарзиньша на последних минутах за выброс шайбы предрешило исход матча, за 19 секунд до конца Брэндон Козун вырвал победу для «Локомотива» и принес ярославцам первую победу в 2019-м году.наверхХК Динамо М (Москва) – Автомобилист (Екатеринбург) 2 – 0 (0:0 2:0 0:0)В Континентальной хоккейной лиге появился новый ледовый дворец: в пятницу на «ВТБ Арене» состоялся первый официальный матч в истории. 10797 зрителей увидели победу московского «Динамо» над «Автомобилистом». Она ценна вдвойне, так как уральский клуб перед Новым годом набрал отличный ход и выдал серию из пяти побед подряд. Первый период ушёл у команд на раскачку: зрители не увидели не только шайб, но и ни одного удаления.ФОТОЛЕНТА. 04.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Автомобилист» (Екатеринбург)Зато в начале второго Вадим Шипачёв вписал своё имя в историю, став автором первой шайбы на новой арене. Центрфорвард «Динамо» набирает очки уже в восьмом матче подряд. А в середине 20-минутки шайба после кистевого броска Юусо Хиетанена миновала всех хоккеистов и юркнула в сетку ворот «Автомобилиста».Первый матч команд в нынешней регулярке завершился «сухой» победой «Автомобилиста» с минимальным счётом. А теперь пришла пора получать свою порцию славы Ивану Бочарову, оформившему третий матч на ноль в этом сезоне. Он стал всего вторым голкипером в нынешнем сезоне, сыгравшим на ноль против «Автомобилиста». Выигрыш в первой игре календарного года позволил «Динамо» подняться на пятое место Западной конференции и обойти в таблице московский «Спартак».наверхДинамо (Минск) – СКА (Санкт-Петербург) 0 – 2 (0:0 0:0 0:2)Затяжная выездная серия СКА продолжилась в Минске – одной из самых неприятных точек всей КХЛ для армейцев. Казалось бы, СКА и «Динамо» - клубы из несколько разных весовых категорий. Но три последних встречи в столице Белоруссии неизменно заканчивались победой бело-голубых.Гости начали матч чересчур академично, а динамовцы старались действовать максимально надёжно. В итоге после двух периодов в активе «Динамо» было всего восемь бросков в створ ворот. При том, что во втором периоде хозяева трижды играли в большинстве. СКА же включил повышенные обороты только в заключительной 20-минутке. После прорыва от борта к воротам Давид Рундблад выдал пас на пустой угол Сергею Плотниковуи тот открыл счёт. А затем с шестой попытки армейцы реализовали большинство усилиями Николая Прохоркина.Уже в шестой раз в этом сезоне минское «Динамо» уходит со льда без заброшенных шайб. наверх]]></text>
</doc>
