<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Илья Воробьёв: «Когда играют СКА и ЦСКА любой эпизод – ключевой»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/19/438773.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Илья Воробьёв]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нынешний сезон для СКА стал временем больших перемен. Летом команду покинул целый ряд лидеров во главе с Ильёй Ковальчуком. Коснулись перестановки и тренерского штаба, который возглавил Илья Воробьёв. Несмотря на зону хоккейной турбулентности, армейцы до последнего игрового дня боролись за победу в регулярном чемпионате, отстав от ЦСКА в итоговой таблице всего на одно очко. Такой же напряжённой получилась и финальная серия Западной конференции, где всё решилось «на флажке» - в седьмом матче. Да, СКА не сумел завоевать Кубок Гагарина, но в пятый раз подряд пробился в решающую серию конференции – подобной стабильностью не может похвастать ни один клуб КХЛ.Илья Воробьёв на презентации сезона СКА. Фото: Илья Смирнов- Илья Петрович, это ваш первый чемпионат со СКА. Насколько быстро прошла адаптация в команде, в городе?- В таком городе как Санкт-Петербург сложно не пройти адаптацию. Это наикрасивейшее место, в него трудно не влюбиться. Что касается СКА, то перед началом нынешнего сезона в команде поменялись состав и тренерский штаб. - Ваши помощники – самостоятельные тренеры, поработавшие главными в КХЛ и сумевшие добиться определенных успехов, соответственно, со своим пониманием хоккея, видением игры. По ходу сезона вы действовали как единый механизм. Насколько тяжело объединить вместе очень амбициозных специалистов?- Перед нами стояла общая задача, которая и объединила людей. В СКА, как в любом топ-клубе, всегда ставятся самые высокие задачи. Это касается и регулярного чемпионата, и плей-офф.Вообще, когда играют такие команды, как СКА и ЦСКА, то любой эпизод – ключевой. Он в каждой смене, каждом единоборстве.- Были ли игроки, которые приятно удивили вас по ходу сезона, раскрылись с новой стороны?- Таких хоккеистов было довольно много, тех, кто вышел на ведущие роли. Если посмотреть статистику прошлого сезона и нынешнего, то очень многие прибавили. Не хотел бы выделять кого-то одного.- Давайте вернёмся к началу плей-офф. Вы начали с двух неожиданных поражений от «Спартака». Сейчас есть понимание, что произошло? Имела ли место недооценка соперника?- В первом матче, наверное, была недооценка, но затем снова получили по шапке. Это и заставило действовать в правильном направлении – следующие четыре встречи мы выиграли.- Согласны, что подобные поражения на старте плей-офф даже полезны и они взбодрили вашу команду?- Возможно, после них пришло осознание, что нужно отдавать себя всего для победы. - Какие настроения были в команде перед поездкой в Москву? - Рабочие. Мы отлично знали, куда едем и зачем. Знали, что нужно кровь из носа побеждать.- Вы производите впечатление уравновешенного человека, но в тот момент пришлось говорить с командой на повышенных тонах?- Я по-разному реагирую на ситуацию, бываю уравновешенным, бываю и нормально так кричащим. Тогда была достаточно тонкая грань: накричишь и можно передавить. И так счёт 0-2… Так что иногда взбучка бывает полезна, а иногда лучше оставить ребят в покое.- Серию против «Локомотива» вы провели гораздо увереннее…- Для вас на фоне двух стартовых поражений от «Спартака», наверное, выглядело именно так. С «Локомотивом» тоже пришлось очень непросто. Но помог в том числе и кубковый опыт, который всегда очень важен в плей-офф.- В пятом матче серии за «Локомотив» сыграли 18 воспитанников клуба. Реально в ближайшем будущем увидеть подобное количество своих игроков в СКА? - В «Локомотиве» прекрасно работает школа. У СКА тоже великолепно выстроена система подготовки, работает вертикаль КХЛ – ВХЛ – МХЛ, свои игроки тоже начинают прогрессировать, и чем больше их будет в составе, тем лучше. Тренерский штаб дивизиона Боброва Илья Воробьёв и Наталья Кларк на Матче Звезд КХЛ-2019 в Казани. Фото: Андрей Голованов- Эмоции от финала конференции уже улеглись? Насколько быстро удалось переварить поражение?- Особо времени на эмоции не было. Одно направление моей работы в нынешнем сезоне завершилось, но продолжилось другое – сборная. Сейчас мысли связаны с подготовкой к чемпионату мира.- Успели хотя бы немного отдохнуть? С июля вы работаете практически без остановки.- Было четыре дня выходных, так что отдохнул, побыл с семьёй.- ЦСКА и СКА сыграли все семь матчей, как думаете, в чём та малость, в которой соперник вас превзошел? Или тут целый комплекс причин?- Весь плей-офф – это череда деталей и мелочей. Если сейчас начну всё это раскрывать, то мои слова начнут звучать как оправдание. К тому же седьмой матч - он совсем особенный. Два раза в карьере мне удавалось их выиграть, на сей раз, к сожалению, не сложилось. Чуть-чуть не хватило там, чуть-чуть здесь.- В первом матче, наверное, была недооценка, но затем снова получили по шапке. Это и заставило действовать в правильном направлении – следующие четыре встречи мы выиграли.- Есть какой-то один момент серии, к которому вы мысленно возвращаетесь?- Наверное, назову сейв Шестёркина в третьем матче при счёте 0:1. После этого забросил Прохоркин, и мы сумели перевернуть ту встречу. Вообще, когда играют такие команды, как СКА и ЦСКА, то любой эпизод – ключевой. Он в каждой смене, каждом единоборстве. Где-то неправильно поставил клюшку, выбросил шайбу, удалился…- Вы упомянули сейв Шестёркина. Видели что-нибудь подобное в своей тренерской карьере? После матча Игоря вы или хоккеисты поблагодарили отдельно?- Многие ребята благодарили его после игры, но в плей-офф все герои: кто-то ловит шайбу на себя, кто-то отбивает её, кто-то забивает голы. Важен командный результат, и на отдельных личностей итоговый счёт никогда не переносится.Илья Воробьёв и Алексей Кудашов во время финальной серии Западной конференции. Фото: Юрий Кузьмин- Возвращаясь к регулярному чемпионату, вы очень мощно начинали матчи, с огромным отрывом заняв первое место по игре в первом периоде. Специально давали установку играть максимально активно в стартовом отрезке встречи?- Мы старались задавить соперника владением шайбы в чужой зоне, была установка контролировать её, выводить партнёра на бросок. - В плей-офф показатель игры в первом периоде заметно снизился. В чём причина?- В том, что это плей-офф. Все играют плотнее, тренеры ещё более досконально разбирают соперника.- Что скажете об игре Павла Дацюка? Ветеран стал третьим бомбардиром команды. Можно сказать, что он - незаменимое звено СКА?- Могу сказать, что Паша – прекрасный хоккеист. Заменить игрока такого класса, конечно, очень сложно.- В чём секрет его хоккейного долголетия?- Секрет обычно сидит в голове. Это профессиональное отношение к делу и саморазвитие. Он пристально следит за собой и никогда не останавливается в развитии.- Согласны, что Никита Гусев вырос в суперзвезду мирового уровня? - Он вырос в звезду, с этим я соглашусь. Он отличный хоккеист, молодец, что развивается и не стоит на месте.- Как оценили бы игру вратарской бригады? - Вратарская бригада у нас довольно сильная, в регулярном сезоне они играли по два матча, а в плей-офф мы ротировали Шестёркина и Хелльберга по ситуации.- Секрет обычно сидит в голове. Это профессиональное отношение к делу и саморазвитие. Он пристально следит за собой и никогда не останавливается в развитии.- Ваш контракт со СКА рассчитан ещё на один сезон. Есть намётки на будущее, ведь состав меняется уже сейчас – Гусев и Гавриков отправились в НХЛ?- Пока рано об этом говорить, сейчас я нацелен на чемпионат мира.Илья Воробьёв. Фото: Сергей ФедосеевИлья Петрович ВоробьёвРодился 16 марта 1975 года в Риге.Клубная карьера: «Динамо» (Москва) 1992 - 1993, «Франкфурт» (Германия) 1993 – 1999, 2007 - 2010, «Крефельд» (Германия) 1999 – 2001, «Маннгейм» (Германия) 2001 – 2003, «Лада» (Тольятти) 2003 – 2006, «Металлург» (Магнитогорск) 2006 – 2007, «Химик» (Московская область) 2007.Карьера тренера: «Металлург» (Магнитогорск) 2015 – 2018, СКА 2018 – по настоящее время, сборная России 2018 – по настоящее время.Достижения: Обладатель Кубка Гагарина (2016), Чемпион России (2007), серебряный призёр молодёжного чемпионата мира (1995).КХЛ благодарит пресс-службу ХК СКА за помощь в организации интервью]]></text>
</doc>
