<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: Цюрих ждёт матчей KHL World Games, макет арены СКА]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/24/417863.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Йони Ортио, #Андрей Миронов, #Никита Пивцакин, #Илья Сорокин, #Иван Телегин, #Райан Заполски, #Виктор Тихонов, #Сергей Плотников]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[КХЛ готовится покорить очередной европейский город – теперь на очереди швейцарский Цюрих. Номинальными хозяевами красивой арены «Халлендстадион» станут игроки рижского «Динамо», гостями – СКА и ЦСКА.Фото - Фейсбук арены ХалленстадионХоккеисты «Торпедо» приехали в Челябинск играть с «Трактором», но неожиданно встретили музыканта Сергея Чигракова. Игроки не упустили шанс сфотографироваться с лидером группы «Чиж & Со».Форварды СКА Виктор Тихонов и Сергей Плотников записали приглашение на матч с ЦСКА на открытом воздухе, который состоится 22 декабря. Игроки не смогли удержаться от шуток и снять всё с первого дубля.Хоккеисты «Барыса» пришли в гости к студентам ЕНУ имени Гумилёва. Игроки пообщались с будущими специалистами, ответили на все их вопросы, вручили подарки и раздали множество автографов.На домашних матчах «Ак Барса» болельщики могут выиграть миллион рублей, попав шайбой в небольшую мишень на другом конце площадки. Вне рамок конкурса попробовали свои силы и хоккеисты казанского клуба.Во Владивостоке состоялась встреча президента «Адмирала» Заирбека Юсупова и главного тренера Сергея Светлова с болельщиками. В собрании приняли участие представители официального фан-клуба «моряков» и другие делегаты.Форвард «Автомобилиста» Виталий Попов находится в больничной палате, но вид имеет вполне жизнерадостный. Хоккеист в комментариях пообещал, что «будет бегать» уже совсем скоро.Хоккеисты системы «Северстали» приняли участие в акции «Лапа помощи». В рамках проекта приюты для животных получают корма, лекарства, инвентарь и финансовую помощь. Игроки во главе с Сергеем Магариловым принесли множество подарков.Форвард Артём Фёдоров удачно дебютировал в «Спартаке», забив гол и став лучшим игроком в первом матче за клуб. В раздевалке нападающий поблагодарил партнёров за доверие и тёплый приём.Прошедшая игровая неделя была богата на яркие моменты, но сэйв голкипера «Йокерита» Райана Заполски «из-за спины» запомнился всем. Комментарии болельщиков «джокеров» в «Инстаграме» выражают восторг.Форвард ЦСКА Иван Телегин ярко выступает на заднем сиденье автомобиля, танцуя с женой под известную мелодию. Спутница жизни «армейца» может отлично спеть и сама – ведь это известная артистка Пелагея.Защитник московского «Динамо» Андрей Миронов нашёл способ обрадовать юного болельщика, наблюдающего за тренировкой. Мальчик получил в подарок одну из клюшек хоккеиста «бело-голубых».Петербургские «армейцы» скоро обзаведутся новым стадионом, который будет назван СКА-Арена. Двукратный обладатель Кубка Гагарина представил проект фасада будущего дворца – выглядит красиво.Дела «Северстали» в нынешнем сезоне складываются не лучшим образом, но игроки стараются не унывать. В раздевалке Череповца тепло встретили и подарили игровой свитер известному рэперу Басте.Голкипер ЦСКА Илья Сорокин демонстрирует отличный хоккей и уже установил клубный рекорд по «сухой» серии. Не последнюю роль в успехах вратаря играет горячая поддержка болельщиков.Московский «Спартак» представил логотип ретро-матча, который состоится 22 декабря. На встрече с ХК «Сочи» болельщики смогут вернуться в 90-е годы прошлого века и насладиться атмосферой тех непростых времён.Челябинский «Трактор» получил пожелание удачи от Фёдора Конюхова, легендарного российского путешественника. Конюхов признался, что болеет за клуб почти 30 лет и старается посещать домашние матчи.Защитник «Авангарда» Никита Пивцакин навестил Никиту Голоту, мастера спорта по бальным танцам. Голота продолжает лечение после тяжелейшей травмы, визит «ястреба» должен прибавить ему хорошего настроения.Финский голкипер Йони Ортио – твёрдый игрок основного состава «Витязя». Этому рады отец хоккеиста Кай и его дедушка Кари, которые нашли время приехать в Подольск и поддержать своего наследника.]]></text>
</doc>
