<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 8. «Автомобилист» пишет историю, «Торпедо» творит чудеса]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/05/434228.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Кирилл Капризов, #Каспарс Даугавиньш, #Давид Рундблад, #Владимир Галузин, #Стефан Да Коста]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Клуб из Екатеринбурга добился исторического успеха – «Автомобилист» впервые пробился во второй раунд Кубка Гагарина, взяв верх над «Трактором» (4-0). «Сухая» победа была под угрозой: первая половина четвёртого матча осталась за Челябинском. Подопечные Андрея Мартемьянова провалили старт, нахватали удалений и пропустили два гола. Во втором периоде «Автомобилист» дождался своего шанса - Алексей Петров схватил «5+20», удаление стало ключевым для «Трактора». Лидер Востока блестяще воспользовался шансом, дважды забив за пять минут численного преимущества. До конца встречи исход мог качнуться в любую сторону, но оформивший дубль Вячеслав Литовченко вывел «Автомобилист» в следующий раунд (4:3). «Трактор» достойно сражался на протяжении всей серии, но блестящая игра соперника не оставила ему надежды.Нападающий «Автомобилиста» Стефан Да Коста быстро ушёл в раздевалку в четвёртом матче с «Трактором». Уже на 11-й минуте встречи французский форвард заработал удаление до конца матча, ударив в голову Кристиана Томаса.Несмотря на потерю Да Косты, подопечные Андрея Мартемьянова довели игру до победы. Нельзя не отметить, что проблемы с дисциплиной были не только у француза - за первый период «Автомобилист» заработал 39 минут штрафа, соперник – 0. Для Да Косты это не первое подобное удаление: в феврале француз ударил клюшкой игрока «Металлурга» и был дисквалифицирован на один матч. Нападающего наверняка ждёт серьёзный разговор с тренером, ведь он будет нужен команде на старте второго раунда. В составе лучшей команды Востока по итогам регулярки достаточно ярких игроков, но именно Да Коста вносит в атакующую линию нужный креатив.Вслед за «Автомобилистом» определился третий участник второго раунда – ЦСКА. Обладатель Кубка Континента в четвёртом матче серии вновь оказался сильнее «Витязя» (3:1). «Армейский» коллектив не оставил команде Валерия Белова никаких шансов в противостоянии, оказавшись сильнее в каждой линии. В заключительной игре противостояния потрясающий по технике гол удался Кириллу Капризову: нападающий разобрался с голкипером Александром Самоновым буквально «на носовом платке», хитро вывернув клюшку и сделав бросок между ног.Любому сопернику ЦСКА придётся очень непросто, ведь Капризов далеко не единственный игрок с подобным уровнем технического оснащения.Для нападающего «Спартака» Каспарса Даугавиньша третий матч со СКА (2:5) сложился максимально неудачно - после подножки Игоря Шестёркина латвийский игрок на огромной скорости влетел в борт. Форварда срочно доставили в больницу, где он провёл почти двое суток. Вскоре врачи успокоили болельщиков: Даугавиньш получил перелом рёбер и другие травмы, но в глобальном смысле его здоровью ничего не угрожает. Принимать участие в играх нападающий сумеет не скоро, но будет активно поддерживать партнёров с трибуны. «Спартак» сделал красивый жест, который к тому же должен был положительно повлиять на моральный настрой команды – на скамейку запасных был выложен игровой свитер Даугавиньша. Впрочем, преимущество в серии сохранить не удалось, противостояние переезжает в Санкт-Петербург при счёте 2-2.Первый раунд плей-офф дарит зрителям немало камбэков, восьмой игровой день не стал исключением. В Москве «Спартак» спасся в концовке основного времени игры со СКА, забив два гола за 21 секунду. Авторами точных бросков стали Евгений Кулик и Энвер Лисин, не забивавший с октября. Хоккеисты СКА чуть дрогнули, но в овертайме сумели собраться и вырвать победу благодаря голу Давида Рундблада.Ещё более «голливудским» получился камбэк в Нижнем Новгороде. Во втором матче серии с «Барысом» (4:5 ОТ) коллектив Дэвида Немировски потерпел обиднейшее поражение, упустив преимущество в две шайбы. Теперь наступило время «Торпедо» показывать волевые качества – в четвёртой хоккеисты из Нижнего Новгорода отыгрались со счёта 0:3 и 2:4, переведя встречу в дополнительное время благодаря голам на последних минутах. В овертайме «Барыс» не сдавался до 96-й минуты, когда нападающий Владимир Галузин принёс победу «Торпедо» и сравнял счёт в серии (2-2).Главный тренер «Автомобилиста» Андрей Мартемьянов: «Все игры серии - довольно приличного накала, на площадке был мужской хоккей. Это плей-офф, игра шла кость в кость, никто не хотел проигрывать. Это очень хорошая школа, особенно для молодых парней. Доус и Трямкин – железные ребята. Даже если у них есть какие-то травмы, они никогда не скажу, терпеливо доиграют».]]></text>
</doc>
