<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: «Салават» громит «Магнитку», «Авангард» снова сильнее чемпиона]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/01/433829.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – Авангард (Омск) 1 – 4 (1:1 0:1 0:2)«Ак Барс» прибыл домой с невесёлым багажом из двух поражений в первых матчах плей-офф с разницей шайб 3:12. Для того, чтобы поднять болельщикам настроение, в Казани вспомнили серию сезона 2012/2013 между казанцами и «Салаватом Юлаевым», которую «Ак Барс» также начал с двух поражений, однако в итоге сумел победить в семи матчах. «Айда повторим»! – призывал хоккеистов официальный твиттер клуба.ФОТОЛЕНТА. 01.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Ак Барс» (Казань) - «Авангард» (Омск)Была у «Ак Барса» и ещё одна причина, по которой проигрывать сегодня было крайне нежелательно. 1 марта отмечает день рождения главный болельщик команды, президент Татарстана Рустам Минниханов. Главу республики также поздравили на всех официальных ресурсах клуба.Тренерский штаб казанского клуба перетряхнул состав, однако замен было всего две. Вместо Никиты Лямкина появился Дмитрий Юдин, вместо Александра Свитова – Андрей Попов. «Авангард», следуя традиции, не сделал ни одной замены в составе. «Главное в этом противостоянии – наша скорость и дисциплина. Если мы будем удаляться – они обязательно забьют», - заметил после раскатки в день матча нападающий «Авангарда» Дэвид Деарне.«Самое главное – быть готовыми к первому периоду» - сказал главный тренер омичей Боб Хартли. – Каждый матч – это новое испытание. Если бы мне кто-то сказал, что мы забьём 12 шайб за две игры… Мы знаем Билялетдинова и его умение выстраивать оборону, но наши хоккеисты проделали большую работу в реализации моментов. «Ак Барс» - действующий чемпион и сегодня покажет свой лучший хоккей».С первых же минут стало понятно, что хозяева решили проверить «Авангард» на прочность, предпочтя агрессивный и силовой хоккей. Гости приняли вызов, игра шла на грани фола, а иногда и за гранью, что вылилось в многочисленные удаления с обеих сторон. В одном из эпизодов едва не получил травму Евгений Медведев, ударившийся о борт. «Авангард» не забывал отвечать опасными контратаками, одну из которых едва не завершил Денис Зернов. И всё же настойчивость «Ак Барса» принесла свои плоды – на 16-й минуте Михаил Глухов, проехав за воротами, нашёл Передачей Роба Клинкхаммера, который почти без обработки переправил шайбу в ворота. Гости завелись ещё больше и успели до перерыва ответить – к тому же весьма своевременным для них оказалось удаление Романа Абросимова. Первый бросок Зернова приняла на себя штанга, но молодой нападающий не выключился из эпизода и доработал его с пятака – шла последняя минута периода.Во втором периоде небольшим преимуществом владели гости и воплотили его в гол на 36-й минуте. Хоккеисты «Ак Барса» ошиблись при смене, и Зернов, войдя в зону, решился на бросок из круга вбрасывания. Итог – точное попадание в девятку и дубль форварда «Авангарда», первый в розыгрышах Кубка Гагарина.В начале третьего периода «Авангард» забил в третий раз, причём в меньшинстве – Илья Михеев умудрился после ошибки Пола Постмы и выхода один на один бросить дважды, но шайба оказалась в воротах после броска Кирилла Семёнова. Омичам пришлось понервничать, поскольку тренерский штаб «Ак Барса» взял запрос на помеху вратаря, подтвердившего в итоге правильность гола, который, как оказалось, стал переломным. Окончательный счёт установил Семён Кошелев.Четвёртый матч, который может стать последним в серии, - послезавтра в Казани.После игры её итоги прокомментировали главные тренеры команд.Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Горжусь своей командой, очень важная победа. На протяжении сезона мы были вторыми по дисциплинированности в лиге, и в сегодняшнем матче это тоже проявилось. Мы не включались в отдельные эпизоды, просто делали своё дело. В итоге забросили и в равных составах, и в большинстве, и в меньшинстве. Кажется, что всё подходит к завершению, но это далеко не так.Сегодня соперник старался травмировать нас было много ударов в голову, поздних ударов после свистка. Не хотел бы объяснять родственникам того или иного игрока, почему он попал в инвалидное кресло. Я понимаю, это плей-офф, но таких эпизодов быть не должно.Зинэтула Билялетдинов, главный тренер «Ак Барса»:- Серьёзно готовились к этому матчу, ребята старались делать то, что необходимо. Хороший был первый период, но, к сожалению, в концовке второго допустили нелепую ошибку. В целом, повторюсь, стараемся, но не всё получается.Что касается ударов… Не думаю, что что-то делается специально. Мне кажется, Боб чересчур эмоционально рассказывает. Умышленных действий не было абсолютно. Да, жестко играем, никто не хочет уступать. наверхСалават Юлаев (Уфа) – Металлург (Магнитогорск) 5 – 1 (5:0 0:0 0:1)Уверенную победу «Салавата Юлаева» в прошлом матче серии сложно назвать пирровой, но потеря лучшего снайпера команды в регулярном чемпионате Антона Бурдасова ослабила вариативность атаки уфимцев. Сам форвард времени даром не реял и в одном из перерывом поучаствовал в автограф-сессии для болельщиков. Место Бурдасова во втором звене занял Максим Рыбин, в итоге забросивший одну из пяти шайб команды. Йозеф Яндач оставил все атакующие сочетания без изменений, а вот пары защитников перетряхнул. Вместо дисквалифицированного Якова Рылова во второй паре появился Савелий Ольшанский, куда к нему был поднят Евгений Бирюков. Нынешний плей-офф проходит у «Салавата Юлаева» под слоганом «Всё или ничего». Звучит брутально, но ещё брутальнее выступил официальный твиттер клуба, утром перед игрой разместивший изображение грозного форварда Владимира Жаркова.«Салават Юлаев» начал настолько мощно, что «Металлург» явно не ожидал такого давления. Уже на третьей минуте Линус Умарк получил передачу от борта и в полном одиночестве выехал на ворота Василия Кошечкина. Через несколько секунд хозяева льда уже реализовали большинство. Легионерское звено, раззабивавшееся в этом плей-офф, снова сказало своё слово. Шайба на счету Тему Хартикайнена, отлично отреагировавшего на подписание нового контракта. К тому же в этом матче финн повторил рекорд Кирилла Кольцова по количеству встреч в КХЛ за «Салават Юлаев» - 380 игр. А через сорок секунд оборона «Магнитки» прозевала подключение Александра Кадейкина. 3:0 к отметке в четыре минуты – для обновления рекорда скорострельности «Салавату Юлаеву» не хватило всего двух секунд. Рекорд по трём самым быстрым шайбам с начала матча в плей-офф КХЛ составляет 03:59. После этого гола тренерский штаб гостей заменил вратаря и место в воротах, как и позавчера занял Артём Загидулин. ФОТОЛЕНТА. 01.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Металлург» (Магнитогорск)Однако «Салават Юлаев» и не думал останавливаться: ещё до перерыва счёт до разгромного довели Максим Рыбин и Йоонас Кемппайнен. И это всего третий раз в истории плей-офф КХЛ, когда одна из команд забрасывала пять шайб за первый период. Поражал ещё и процент реализации: 62,5% бросков «Салавата Юлаева» превратились в заброшенные шайбы! И вообще «Магнитка» перебросала соперника в первом периоде 18-8. Понятно, что такая Аргентина – Ямайка не могла продолжаться вечно и после перерыва  команды сбавили обороты. Нельзя сказать, чтобы соперники уже начали готовиться к следующему матчу за 40 минут до сирены. Но до конца игры болельщики увидели только одну заброшенную шайбу. Например, в первом матче серии «Авангард» - «Ак Барс» уступающие с похожей разницей в счёте казанцы постоянно устраивали стычки с соперников. «Металлург» же воспринял поражение более сдержанно. И до последних секунд не терял надежды спасти встречу. Как и два дня назад «Магнитка» забросила-таки в концовке. И эта шайба с психологической точки зрения может быть очень важной стартовой площадкой в следующих встречах.Йозеф Яндач, главный тренер «Металлурга»:- У нас был плохой старт матча, всё решилось уже в самом начале. Чтобы было не так тяжело, в следующий матчах серии нам надо начинать играть с самого старта. Нам не удаётся закрыть первое звено «Салавата Юлаева», в нём собраны очень хорошие игроки. Надеемся, в следующем матче сумеем нейтрализовать их. Сергей Мозякин получил удар, хотел продолжить играть, но мы решили, что при таком результате лучше поберечь его.Николай Цулыгин, главный тренер «Салавата Юлаева»:- Очень хорошая игра для нас, доволен, что мы выиграли. Порадовали наших болельщиков, которых я и поздравляю с победой. По Ларсену пока нет никакой информации, у Коледова перелом.наверх]]></text>
</doc>
