<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В Голливуде до такого не додумались: самые драматичные развязки регулярок]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/21/432704.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф, #Автомобилист, #Авангард, #Северсталь, #Куньлунь, #Атлант]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хоккеисты «Авангарда» ликуют - они в четвертьфинале Кубка Гагарина. Фото: Владимир БеззубовВ дебютном сезоне КХЛ ещё не было деления на Западную и Восточную конференции, и в сводной таблице из 24 команд лишь 16 было уготовано место в плей-офф. Один из самых титулованных клубов постсоветского хоккея – омский «Авангард» на финише регулярки сенсационно находился на грани кубковой зоны. Заключительный матч гладкого чемпионата Яромир Ягр и компания проиграли дома «Ак Барсу». Теперь судьба попадания Омска в плей-офф находилась в руках их соперников. «Нефтехимик» и «Барыс» свои матчи выиграли и дружно прошагали в кубковую весну. А вот «Северсталь» перед заключительным матчем регулярного чемпионата с «Магниткой» отставала от «Авангарда» всего на одно очко. За минуту до финальной сирены на табло горел счёт 1:1, который гарантировал череповчанам искомый балл. Однако надежды «Северстали» оборвались на отметке 59:04 – Денис Хлыстов принёс победу «Металлургу», а вместе с ней и путёвку в плей-офф для «Авангарда».Не забей он тогда решающую шайбу - мы не увидели бы сенсационной победы в серии 16-й команды над победителем регулярки «Салаватом Юлаевым» и совершенно невероятной развязки четвертьфинала с «Ак Барсом», когда омичи находились в 15 секундах от следующего раунда. Но точный щелчок Ильи Никулина перевёл игру в овертайм, где Олег Петров продолжил восхождение «Ак Барса» к первому в истории Кубку Гагарина.«Автомобилист» выстоял в битве со СКА и пробился в плей-офф в дебютном сезоне в КХЛ. Фото: Владимир БеззубовЭто сегодня «Автомобилист» - гроза Востока, а на заре КХЛ Екатеринбург только привыкал к возвращению в элиту российского хоккея, которую покинул в далёком 1996-м году. И уже в первом сезоне КХЛ уральцы получили шанс побороться за выход в плей-офф. Накануне заключительного дня регулярного чемпионата «Автомобилист» добился победы в основное время в Череповце, а «Сибирь» уступила в гостях ЦСКА 2:4. Но расклад всё равно был не в пользу уральцев. Они отставали от «Сибири» на два очка, да ещё и финишировали гостевым матчем со СКА, выигравшим Западную конференцию с гигантским отрывом. Новосибирцы же гостили у менее грозного «Витязя», занявшего последнюю строчку в конференции.К середине второго периода «Автомобилист» сенсационно вёл в счёте 1:0, но «Сибирь» к тому времени чувствовала себя ещё более комфортно – 2:0. Однако перед самым перерывом в Подмосковье случилось нечто невероятное: аутсайдер за каких-то полторы минуты забросил три безответные шайбы! «Автомобилист» же, пропустив, снова вышел вперёд и в виртуальной таблице оказался в зоне плей-офф. Но было необходимо выстоять в Санкт-Петербурге и надеяться, что «Сибирь» не сумеет оправиться от чувствительного удара. Так в итоге и получилось: уральцы засушили СКА, позволив тому нанести всего шесть бросков в створ своих ворот за период, а «Сибирь» пропустила ещё две шайбы и окончательно расклеилась. В серии против «Салавата Юлаева» «Автомобилист» получил в Уфе 1:5 и 1:4, но сумел показать зубы на домашнем льду и выиграть один матч.«Атлант» разгромил новокузнецкий «Металлург» и отправился на новую встречу со СКА в плей-офф. Фото: Елена РускоПеред заключительным игровым днём регулярного чемпионата сразу три команды Западной конференции сохраняли шансы на попадание в плей-офф: минское «Динамо» (71 очко), «Атлант» (70) и «Донбасс» (70). Соискателя три, а путёвка одна! И все трое играли в последний день гладкого чемпионата. Белорусский клуб устроил для своих болельщиков настоящий триллер. За три с половиной минуты до сирены он уступал дома «Салавату Юлаеву» 0:2. В параллельных матчах «Атлант» громил новокузнецкий «Металлург» 5:0, «Донбасс» играл вничью с пражским «Львом», и минское «Динамо» могла спасти только победа в основное время. Хозяева при каждом удобном случае меняли вратаря на шестого полевого игрока и сработало! Кори Мёрфи и Янне Нискала за 24 секунды перевернули всё с ног на голову – 2:2. Минчане продолжали играть вшестером, но чуда не произошло. Шайба форварда «Салавата Юлаева» Александра Панкова в пустые ворота похоронила надежды «Динамо». «Донбасс» выиграл в серии буллитов, но двух очков не хватило для того, чтобы догнать «Атлант». Подмосковный клуб прошествовал в плей-офф и в первом раунде сразился со СКА. Правда, повторить чудесную серию образца сезона 2010/2011 ему не удалось. Но и это была славная охота!В дебютном сезоне клуб из Китая сумел пробиться в плей-офф. Фото: Сергей БабуновВ заключительный день регулярного чемпионата неразрешёнными оставались два вопроса: сумеет ли «Куньлунь» в дебютный сезон пробиться в плей-офф и кто выиграет регулярный чемпионат? ЦСКА и СКА смотрелись непобедимыми машинами, к решающему матчу регулярки оба армейских клуба набрали по 134 очка, и москвичи имели преимущество по победам в основное время. Никаких осечек они не допустили и в последний день регулярки: ЦСКА разгромил «Спартак» 6:1, а СКА чуть скромнее, но обыграл «Торпедо» 4:2.А вот Восток оказался делом куда более тонким. «Куньлунь» гостил в Москве у «Динамо», а «Сибирь» в Екатеринбурге у «Автомобилиста». Разница +2 очка в пользу китайского клуба не гарантировала ему ровным счётом ничего. Уральцы потеряли всякую турнирную мотивацию, а вот бело-голубые и сами сражались с «Локомотивом» за третье место на Западе.«Сибирь» повела в счёте в конце второго периода, в это время «Куньлунь» также вышел вперёд во встрече с «Динамо». Но бело-голубые очень быстро исправили ситуацию и превратили 0:1 в 2:1. В виртуальной таблице «Сибирь» выходила в плей-офф. Правда, буквально на пару минут – шайба Анатолия Голышева перевела игру в овертайм. Но он уже не мог спасти «Сибирь»: по дополнительным показателям «Куньлунь» оказался недосягаем.«Северсталь» героически пробилась в плей-офф прошлого сезона. Фото: Сергей СмирновНа финише регулярного чемпионата череповецкий клуб сотворил настоящую сенсацию: в предпоследнем матче обыграл в гостях ЦСКА и забрался на спасительную восьмую строчку Западной конференции.Но счастье вполне могло оказаться мимолётным. В заключительный игровой день регулярного чемпионата «Северсталь» отправилась в гости к досрочному обладателю Кубка Континента СКА. Московское «Динамо» ждало дерби со «Спартаком». Разница в два очка в пользу череповчан могла растаять в момент. Две быстрые шайбы в начале второго периода позволили «Динамо» выйти вперёд, «Северсталь» же держала оборону, не давая отличиться грозному сопернику. Но одна пропущенная шайба и всё – в таблице вперёд вырывается московский клуб. Но всё прошло по сценарию Череповца. «Динамо» пропустило три шайбы и так и не смогло подняться, а «Северсталь» героически доигралась до серии буллитов и провела репетицию четвертьфинальной битвы Кубка Гагарина со СКА.]]></text>
</doc>
