<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Профессия]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Рауш]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Психолог Вадим Гущин: «Не называйте соперников «командой без яиц»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/03/434003.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Вадим Гущин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вадим Гущин- Вадим Игоревич, цена победы в каждом отдельном матче в Кубке Гагарина гораздо выше, чем в регулярном чемпионате – это очевидно. Что еще можно сказать об особенностях таких поединков?- Практика показывает, что опытные игроки в плей-офф играют совершенно на другом уровне, чем в регулярном чемпионате. Они не могут пахать весь сезон, да зачастую и не стремятся к этому. Зато матчи на выбывание обычно проводят очень хорошо. Кроме того, в Кубке Гагарина хоккеисты демонстрируют принципиально иную самоотдачу в защите. Уровень жесткости, приемлемый при действиях в обороне становится намного выше. В плей-офф хоккеисты по-настоящему бьются, а не демонстрируют публике свои хиты.- Серия плей-офф проходит в сжатые сроки против одного и того же соперника. Что из этого следует для игроков в психологическом плане?- Это значит, что вы играете в хоккей не вообще, а против конкретных людей. Соответственно, огромную роль приобретают дуэли. Дуэль тренеров, схватка лидеров, противостояние тактических схем. Лучшим становится тот, который сможет найти управу на своего визави. Еще одна характерная черта: на время плей-офф обычно активизируются тафгаи. Потому что именно в этот момент можно испугать пижона, которых любит обводить всех на одном коньке. И он стушуется, уйдет в тень.- Есть такое понятие - кубковая команда. Как объясняют этот феномен психологи?- В плей-офф игру команды нужно перестраивать. Она должна быть сориентирована не на высокий результат вообще, а на успех в конкретном поединке. Ведь ценность каждой встречи становится принципиально другой, об этом мы уже говорили. Ошибочно некоторые клубы привыкают к мысли, что гораздо лучше остальных, что никак не могут отступить от нее. Зато соперники оказываются способны настроиться на несколько конкретных матчей и празднуют успех.- Иногда тренеры жалуются, что им не хватает бойцов, которые не боятся раздать удары и получить их. Как можно описать такой тип хоккеиста с точки зрения психологии?- Прежде всего, это исключительно командные игроки. Таким проще терпеть ради общего, а не ради личного успеха. Человек, который ложится под шайбу или идет на силовое столкновение где-нибудь в середине поля, часто оказывается на периферии всеобщего внимания. Это ведь не победный гол и не эффектный дриблинг… Пожертвовать собой в такой ситуации может только человек с высоким командным духом и таким же болевым порогом.Помню, в советское время была замечательная армейская тройка Ионов – Моисеев - Мишаков. Они умели терпеть боль и бегали по площадке с первой до последней секунды, потому что по уровню физической готовности превосходили партнеров на порядок.- Бойцами обычно рождаются или становятся?- С точки зрения темперамента - рождаются. С точки зрения физического развития – становятся. Взять, к примеру, Бориса Михайлова, он ведь никогда не был суператлетом. Однако ради возможности забить гол шел на «пятак» и принимал десятки ударов. Его терпение, психологическая устойчивость и преданность команде были выдающимися. Почему хорошие центрфорварды у нас сейчас в таком дефиците? Во-многом потому, что это амплуа в числе других качеств требует умения терпеть боль. А идти на это хочется далеко не каждому.- Спортсмены постоянно существуют в обстановке повышенного психологического давления. Они априори более устойчивы к воздействию стресса, чем простые смертные?- В мире существует очень много спортсменов с неустойчивой психикой. В спортшколах отбирают ребят, которые одарены прежде всего координационно, физически и технически. Психика остается надстройкой, на которую обращают внимание во вторую или третью очередь. Отсюда масса звезд, нетерпеливых и несдержанных. Они не умеют выносить боль, кричат на судью. Существование тафгаев только подтверждает это. Если бы не было кого запугивать, не было бы и хоккейных полицейских.- Какой тип тренера лучше всего подходит для выступлений в плей-офф?- Тот же, что и для сборной. Это должен быть человек, способный за короткий промежуток времени сплотить коллектив и оперативно изменить тактическую схему в случае необходимости. Ещё один момент: Кубок Гагарина выигрывают, как правило, команды оборонительного плана. Соответственно, успешный кубковый наставник должен делать ставку на результат и исповедовать прагматичный, закрытый хоккей. Как Зинэтула Билялетдинов или Олег Знарок в свое время. Позволить себе в плей-офф зрелищную игру способны немногие. Для этого нужно быть на две головы выше противника.- Существует расхожий термин «тренер-мотиватор», которым любят оперировать многие журналисты. Это не миф с научной точки зрения?- Ни в коем случае, я лично знаю таких тренеров. Они вряд ли научат хорошо кататься на коньках или обводить соперников. Но скажут всего несколько слов, и команда побежит. Правда, в отечественном хоккее таких наставников сейчас не хватает. На ум приходит, пожалуй, только уже упоминавшийся Олег Знарок.Самый яркий пример из других видов спорта – тренер женской гандбольной сборной Евгений Трефилов. За рубежом его воспринимают однозначно: «русский медведь», «хам», «тиран». И при этом не замечают, что Трефилов умеет быть очень разным, как в свое время Анатолий Тарасов. Он очень вариативен: может быть настроенным на шутливый лад, злым или сочувствующим. Этим и отличается великий тренер от просто хорошего, его педагогический репертуар намного шире. Идти в атаку страшно, больно и никому не хочется – так же, как биться на пятачке. Но классный наставник должен уметь убеждать, уговаривать и заставлять. Если он не может это делать, его умение подготовить команду физически или придумать новые тактические схемы сильно теряет в цене.- Анатолий Тарасов пел в раздевалке советский гимн, чтобы подбодрить упавшую духом команду. В нынешние времена для решения таких задач нужны другие инструменты?- Если использовать патриотическую ноту постоянно, она быстро перестанет работать. Больше того, такой тренер рискует стать смешным для своих подопечных. Но если речь идёт об исключительных случаях – почему нет? Я знаю одного специалиста, который в лихие перестроечные годы, когда не хватало ни денег, ни экипировки, подстегнул команду, нарисовав обычную стенгазету. Разве сейчас люди любят Родину меньше, чем раньше? Патриотизм всегда был и будет мощным мотивирующим фактором. Другое дело, апеллировать к этим чувствам нужно искренне, не фальшиво. Сила тарасовского пения заключалась не в том, что он сделал это красиво и попал в ноты. Он попал в настроение – вот что самое главное.- На Западе существует масса проверенных способов, как психологически воздействовать на соперника. Иногда в разгар плей-офф тренеры даже нарушают этические нормы и переходят к личным нападкам.- Такие выпады могут иметь совершенно обратный эффект. Они не огорошат соперника и не лишат его уверенности в себе, а наоборот – разозлят. Было дело, один из наставников назвал подопечных другого «командой без яиц». Это высказывание подействовало на оскорбленных игроков, как красная тряпка - на быка. Они вышли на матч и размазали по льду команду обидчика.Или другой пример, из мира фигурного катания. Знаменитый тренер Алексей Мишин после ухода от него Алексея Ягудина несколько раз нелицеприятно высказался в адрес бывшего ученика. Татьяна Тарасова, которая взялась за подготовку Ягудина, умело использовала эти слова, чтобы мотивировать нового подопечного. Чем кончилось дело, все знают: разозленный Ягудин на Олимпийских играх уверенно обыграл другого воспитанника Мишина, Евгения Плющенко.- Выходит, тренеры зря пытаются предохранить своих подопечных от внешнего влияния: закрывают в отеле, запрещают читать прессу?- Иногда перед ответственными выступлениями бывает полезно замкнуться в своеобразной капсуле. Я сам учил многих спортсменов жить словно в пузыре, ничего не видеть и не слышать. Это не очень сложная методика. Всё зависит от конкретной ситуации. Но злоупотреблять не стоит. ДОСЬЕВадим Игоревич ГУЩИНДоктор медицинских наук, профессор.Заведующий лабораторией Института медико-биологических проблем РАН. В сферу научных интересов входит поведение и деятельность человека в экстремальных условиях, спортивная психология.Консультировал целый ряд российских спортсменов по летним и зимним видам спорта. Является психологом мужской сборной страны по теннису.]]></text>
</doc>
