<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Официально]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Посещаемость старта чемпионата – вторая в истории КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/19/412646.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Автомобилист, #Адмирал, #Нефтехимик, #Йокерит, #Динамо Рига, #ЦСКА, #Авангард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[И это если учесть, что накануне сезона произошло событие, которое, как нетрудно было догадаться, крайне негативно скажется на общей картине посещаемости. Речь идёт о вынужденном переезде омского «Авангарда» на арену в Балашиху. Вот цифры, которые никто изменить не в силах: находящаяся ныне в аварийном состоянии «Арена Омск» вмещает 10300 зрителей, дворец спорта в Подмосковье – 6000. Эти четыре с лишним тысячи болельщиков, которые виртуально не добирает «Авангард», вполне реальны, поскольку заполняемость арены в Омске всегда была одной из самых высоких в Лиге.Фото: Александр ЛукинПрогнозы накануне сезона были, мягко говоря, неутешительными, однако начавшийся чемпионат опровергает пессимистов. Девять домашних матчей омичей в Балашихе посетили в общей сложности 44536 зрителей (в среднем – 4948). Учитывая то, что «Авангард» играет, по сути, в гостях, цифра – более, чем впечатляющая. Заполняемость подмосковной арены – 82,5 %, лишь семь клубов могут похвастаться более высоким результатом.Стоит ещё раз поблагодарить всех болельщиков, не оставивших свой клуб в сложной ситуации, и надеяться на то, что такая же картина сохранится на протяжении всего сезона. В плей-офф билеты на матчи «Авангарда» наверняка станут крайне дефицитным товаром (вряд ли кто-то из омских болельщиков допускает, что команда, идущая сейчас второй на Востоке, туда не попадёт). Подтверждением этому может служить поединок «Авангарда» с ЦСКА 7 октября, билеты на который закончились более чем за сутки до стартового вбрасывания.Пожалуй, главная цифра шести первых игровых недель: средняя посещаемость в нынешнем чемпионате – вторая за всю историю Лиги. 6238 зрителей в среднем на матче, больше было лишь в сезоне 2014/2015, причём совсем не намного (6263). Нетрудно предположить, что, если бы не переезд «Авангарда», то показатель, несомненно, был бы наивысшим за 11 сезонов.Кто ещё, кроме омского клуба, входит в число передовиков?Прежде всего, это ЦСКА, и здесь колоссальный (почти в 2,5 раза) прирост числа болельщиков на трибунах также логично объясняется фактором арены. Семь игр ЦСКА собрали 55324 болельщиков (в среднем 7903) В сезоне же 2017/2018 ЦСКА не дотягивал до 3500 зрителей на матче (3411). Стоит добавить, что на данный момент армейцы – лидеры по посещаемости среди всех московских клубов. Такого не было ни разу за всю историю Лиги.Фото: Антон БасанаевОднако останавливаться на достигнутом армейцам нельзя. Получив великолепный стадион, клуб пока заполняет его меньше, чем на 70 процентов (65,3). Состав команды, чемпионские амбиции красно-синих – всё это должно в итоге привести к регулярным аншлагам на ЦСКА-Арене.18 побед «Автомобилиста» на старте сделали своё дело – средняя посещаемость домашних матчей уральской команды выросла почти на 900 человек и составляет 5432 зрителя. Трибуны КРК «Уралец», вмещающие 5545 болельщиков, заполняются на 98,0%, и это самый высокий на данный момент показатель в Лиге.Стоило выдать неплохой старт рижскому «Динамо» (команда, несмотря на недавний спад, входит в восьмёрку Запада), как на трибуны стали возвращаться болельщики – по сравнению с шестью неделями чемпионата 2017/2018 их больше на 1907 человек в среднем. Значительно возросли цифры у «Нефтехимика» (в среднем на 1329 человек) и у ХК «Сочи» (на 1570). При не самом удачном выступлении (команда Андрея Назарова пока восьмая на Востоке) «Нефтехимик» почти на треть увеличил заполняемость арены – до 73,5%. За последние две недели в число лидеров по посещаемости попал и «Спартак». Красно-белые продемонстрировали прирост на 22,8% - в среднем больше на 1367 человек по сравнению с прошлым сезоном.Фото: Роман КокшаровЕщё один московский клуб – «Динамо» – сменил арену, в межсезонье усилил состав, но пока на посещаемости матчей бело-голубых это отразилось не сильно – в среднем болельщиков больше лишь на 340 человек, да и заполняемость «Мегаспорта» (вмещает 12724 зрителя) оставляет желать лучшего – чуть больше 40 %.А кто же в аутсайдерах? Об «Авангарде» говорилось выше и думается, что омский клуб, несмотря на потерю 3066 зрителей на одном матче, нельзя рассматривать вместе с остальными командами.А вот показатели «Йокерита» не могут не удивлять. Финский клуб с момента своего прихода в КХЛ всегда был среди лидеров по посещаемости, однако в этом сезоне по сравнению с прошлым он теряет в среднем 1473 зрителей на одной игре. И это при том, что за последние две недели ситуация более-менее стабилизировалась, ведь по итогам четырёх недель «Йокерит» демонстрировал и вовсе провальные цифры (- 4727 человек от прошлогоднего показателя). О причинах этого можно только гадать – команда Лаури Марьямяки идёт в тройке лидеров Запада, не отпуская далеко СКА и ЦСКА. Остаётся надеяться, что финские болельщики понемногу «раскочегарятся», и «Хартвалл-Арена», один из лучших стадионов Лиги, снова будет заполняться до отказа. Пока этот показатель у «Йокерита» невысок – 61,6%.Фото: Антон БалашовНеудачное выступление и прочие неурядицы «Адмирала» привели к тому, что на «Фетисов Арену» в этом сезоне приходит почти на треть (!) меньше зрителей (-1469). Дал о себе знать и катастрофический старт «Сибири» - всегда бывший примером по части аншлагов одноимённый дворец пока заполняется на 91,2%. Подавляющему большинству клубов о такой цифре можно только мечтать, это третий показатель в КХЛ. Но если сравнивать его с прошлым годом – наблюдается дефицит 6,8 процента или почти 500 человек на матче.Удивительно, но примерно те же 500 человек недосчитались СКА и «Локомотив», которые также ранее не жаловались на недостаток зрителей.Подводя итоги, стоит ещё раз отметить рост посещаемости на матчах регулярного чемпионата. Средняя цифра выглядит, возможно, и не столь впечатляющей – плюс 346 человек на игре. Однако, как показывает опыт, именно первые недели сезона являются определяющими и, вполне возможно, 11-й чемпионат станет лучшим в плане зрительского интереса.* - Клуб в сезоне 2018/2019 выступает на арене отличной от сезона 2017/2018]]></text>
</doc>
