<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Северсталь»: испытание в Москве. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/21/428369.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Спартак (Москва) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 19:30 мск)Московский «Спартак» вернулся домой после трёх матчей на выезде, взяв 50% от возможного числа очков. Заслужил высокие оценки от тренеров вратарь Никита Беспалов, на старте сезона редко покидавший скамейку запасных. Красно-белые удерживают шестую строчку на Западе, отрыв от опасной зоны составляет девять баллов.«Торпедо» в пяти матчах после Нового года одержало только одну победу, пропустив 19 шайб. Нижегородский клуб занимает седьмое место Западной конференции, имея на счету 53 очка после 50 игр. В отличной форме Денис Паршин: в активе опытного форварда 36 (14+22) очков – на 10 больше, чем за прошлый регулярный чемпионат.13 октября «Спартак» увёз два очка из Нижнего Новгорода (3:1), главным творцом победы стал экс-игрок нижегородцев Каспарс Даугавиньш (1+1).Трансляция: КХЛ ТВ (19:15)наверхХК Динамо М (Москва) – Северсталь (Череповец) (начало в 19:30 мск)Победная серия московского «Динамо» прервалась во встрече со СКА (1:3), подопечные Владимира Крикунова остались на пятом месте Запада. Четыре матча насчитывает результативная серия (2+4) Вадима Шипачёва, следующее очко станет 300-м в «регулярках» для Дмитрия Кагарлицкого. Не сыграют сегодня из-за дисквалификаций Михал Чайковски и Егор Зайцев.«Северсталь» в отличной форме – выиграны все шесть матчей после новогодних праздников. Несмотря на набранные обороты, шансы череповчан на участие в Кубке Гагарина остаются небольшими – отставание от восьмой строчки составляет 15 баллов. Череповецкий клуб стал чаще забивать, но его результативность остаётся одной из самых слабых в лиге (93 гола).«Динамо» трижды обыграло «Северсталь» в текущем чемпионате – 2:1, 3:1, 5:3.наверхЙокерит (Хельсинки) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 19:30 мск)«Йокерит» вернулся в Хельсинки с дальневосточного выезда, где одержал две победы из трёх возможных. Финский коллектив уступил «Локомотиву» третью строчку Востока, но имеет две игры в запасе. Восемь встреч кряду не покидает площадку без очков (6+3) Никлас Енсен, датский форвард – третий бомбардир (15+16) команды.«Нефтехимик» в последнем матче потерпел поражение от «Витязя» (1:2), увеличив отставание от зоны плей-офф до 11 баллов. Исполняющий обязанности главного тренера Вячеслав Буцаев отметил, что команду преследуют одни и те же ошибки в обороне. Не сумеет сегодня помочь партнёрам из-за дисквалификации Рафаэль Бикмуллин.13 октября «Йокерит» уступил «Нефтехимику» в гостях (1:2 ОТ), но дома никогда не проигрывал нижнекамскому клубу.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
