<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА (Санкт-Петербург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Чернышенко: «Мы видим большой интерес в Европе к KHL World Games»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/28/414062.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games, #Дмитрий Чернышенко, #Рене Фазель]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Перед вторым матчем в истории КХЛ в Вене генеральный менеджер клуба «Вена Кэпиталз» Франц Калла провёл экскурсию по Erste Bank Arena для президента КХЛ Дмитрия Чернышенко и президента ИИХФ Рене Фазеля, которые затем провели символическое вбрасывание.Дмитрий Чернышенко, президент КХЛ:- Проект KHL World Games удаётся, мы видим большой интерес в Европе, местная пресса позитивно отозвалась об игре в пятницу. В этом матче ЦСКА сыграл так, что вся Европа вздрогнула! Сегодня видим полные трибуны. Было продано более 11 тысяч билетов на обе игры, что говорит о большом интересе. Мы расширяем окно в Европу!На самом деле принятие решение о проведении матчей в Вене было многокритериальным, не только логистика была важным фактором, но и то, что Вена – культурная столица Европы. Это было общее решение в большом плане продвижения Лиги в Европе. Есть такая же программа и восточная, все решения не были спонтанными, результат придёт за этим.- Расскажите о дальнейшем возможном расширении Лиги в Европе.- Не нужно спекулировать об этом, мы находимся в постоянном общении со всеми кандидатами, которые проявляются интерес. Заявки должны соответствовать требованиями Лиги. Клуб должен быть финансового обеспечен в ближайшие три сезона, клубы, которые проявляют интерес получают пакет документов и изучают его. Когда будет что-то конкретное, то вы об этом узнаете.- В пятницу президент ЦСКА Игорь Есмантович заявил о том, что клуб хочет провести матч с командами НХЛ. Как вы относитесь к этой идее?- Мы давно только положительно смотрим на это, и мы, и НХЛ. Проблема в том, как состыковать календари лиг. Уверен будут интересные встречи, которые могут войти в историю.Рене Фазель, президент ИИХФ:- KHL World Games – это хорошая идея КХЛ с целью продвигать свой бренд в Западной Европе. Матчи сейчас в Австрии, а затем в Швейцарии – это отличный шаг. Такие игры важны для болельщиков во всём мире. На следующей неделе я обсужу с руководством НХЛ возможность проведения матчей между лучшими клубами двух лиг.]]></text>
</doc>
