<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Легенды КХЛ]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Зинэтула Билялетдинов: от ассистента до тренера-чемпиона]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/16/438695.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Зинэтула Билялетдинов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[11 апреля произошло знаковое событие не только для Казани, но и для всего российского хоккея. С поста главного тренера «Ак Барса» ушёл Зинэтула Билялетдинов. Тренер-чемпион, только для казанского клуба выигравший три Кубка Гагарина и одно золото Суперлиги, решил сделать паузу в карьере. Даже Билялетдинову, известному фанату честной работы, иногда необходим отдых. Мы вспомнили все основные вехи и достижения в карьере именитого специалиста, который начал тренировать в далёком 1988 году. Что-то нам подсказывает, что коллекция наград Билялетдинова ещё пополнится. Стоит лишь перевести дух.Завершив карьеру хоккеиста в 33 года, бывший защитник Билялетдинов вошел в тренерский штаб родного «Динамо». Приглашал начинающего специалиста ещё Юрий Моисеев, но успел Зинэтула Хайдярович поработать и под началом Владимира Юрзинова и Петра Воробьёва. В качестве помощника он успел выиграть с бело-голубыми три золота чемпионата страны.Тренер Зинэтула Билялетдинов. Фото: Владимир БеззубовБилялетдинов мог возглавить московское «Динамо» еще в 1993 году, когда Пётр Воробьёв отправился в Германию, но выбрал свой путь. Зинэтула Хайдярович соблазнился предложением поработать в тренерском штабе «Виннипега». Отправившись за океан, он стал первым российским тренером в НХЛ.В должности ассистента главного тренера «Джетс» Билялетдинов не выиграл трофеев, но получил бесценный опыт, о чём неоднократно рассказывал в интервью. Четыре года в другом мире заставили Билялетдинова по-другому относиться к мелочам. За это время он успел «попробовать на вкус» АХЛ и застал переезд команды из Виннипега в Финикс.По итогам четырёхлетней командировки в НХЛ Билялетдинов вернулся в московское «Динамо» на совершенно другие позиции. После серебряных медалей в сезоне-1996/1997 он сменил на посту главного тренера бело-голубых Владимира Голубовича. Под руководством Билялетдинова за «Динамо» тогда играли Алексей Калюжный, Максим Афиногенов, Алексей Бадюков и многие другие, в том числе его будущий помощник Валерий Белов.На тренера, получившего североамериканское хоккейное образование, тут же обратили внимание и в ФХР. Билялетдинов вошёл в тренерский штаб сборной России на Олимпиаду. В Нагано он отправился в статусе ассистента Владимира Юрзинова, с которым они уже работали в «Динамо». В Японии россияне добрались до финала Игр, где в битве с чехами так и не смогли пробить Доминика Гашека.После первого сезона, который никак не назовёшь удачным (пятое место и поражение в финале кубка России), «Динамо» Билялетдинова берёт бронзу, а ещё через год возвращает себе долгожданное чемпионство. Символично, что и в регулярном чемпионате, и в финале бело-голубые оставили позади «Ак Барс» - будущую команду своего тренера. MVP сезона 1999/2000 был признан Андрей Марков, который спустя 17 лет ещё поработает с Билялетдиновым в Казани.Зинэтула Билялетдинов и Сергей Михалев. Фото: Владимир БеззубовПоездка в Канаду была не единственной зарубежной вылазкой в тренерской карьере Билялетдинова. В Европу на стыке веков уезжали не только многие российские игроки, но и тренеры. В одной только Швейцарии успели поработать Евгений Попихин, старший Юрзинов и младший Тихонов. Главный тренер «Динамо» поддался моде и возглавил «Лугано». В команде на тот момент не было ни одного русского, а менталитет местных игроков Билялетдинов, как сам признавался, не понял. В декабре после трёх поражений подряд его отправили в отставку.После неудачной поездки в Швейцарию Билялетдинов вернулся в родной клуб. На посту главного тренера он сменил Владимира Семёнова, но прежних успехов с «Динамо» тренер-чемпион уже не добивался. Дальше четвертьфиналов бело-голубые с Билялетдиновым не забирались, после чего тренер был отправлен в отставку. Любопытно, что дважды «Динамо» вылетало от «Авангарда» и ещё один раз от «Ак Барса». Одна команда станет для Зинэтулы Хайдаровича вторым домом, а другая поставит точку в его казанской эпохе.Зинэтула Билялетдинов и Александр Степанов. Фото: Владимир БеззубовБилялетдинов работал в штабе сборной и на чемпионате мира в Петербурге, и на Олимпиаде в Солт-Лейк-Сити, но главным тренером национальной команды стал чуть позже. Впервые ему доверили столь ответственную роль вовсе не перед домашней Олимпиадой, а в преддверии Кубка мира 2004. Увы, удачным этот опыт не назовешь. Сборная России вылетала в четвертьфинале – на той самой стадии, на которой неоднократно спотыкалось «Динамо» Билялетдинова.Несмотря на все свои титулы и опыт работы в НХЛ, Билялетдинов не был очевидным кандидатом на пост главного тренера «Ак Барса». Последние неудачи тренера посеяли зерно сомнения. И опасения подтвердились. Казанский клуб, праздновавший 1000-летие города с размахом, закупился звёздами НХЛ. На время локаута Билялетдинов стал наставником Хабибулина и Житника, Лекавалье и Ричардса, Ковальчука и Ковалёва, Хитли и других именитых игроков. Все вместе они споткнулись о «Локомотив», ведомый Алексеем Яшиным. Дело было во всё том же четвертьфинале.Алексей Ковалёв и Зинэтула Билялетдинов. Фото: Владимир БеззубовВ Казани не стали рубить с плеча, увольняя Билялетдинова после первой неудачи, и не прогадали. Тренер, татарин по национальности, принёс главному клубу республики второе в истории золото чемпионата России. Проводив заокеанских звёзд, так и не ставших одной командой, Билялетдинов собрал тройку Зарипов – Зиновьев – Морозов, которая не только выиграла титул, но и служила Казани долгие годы. В финале «Ак Барс» всухую переиграл «Авангард». Символично, что Билялетдинов сделал казанцев чемпионами спустя год после смерти Юрия Моисеева – его бывшего наставника, а также человека, который подарил Татарстану первое чемпионство в 1998 году.Появление КХЛ не пошатнуло позиции «Ак Барса», а только укрепило. «Ак Барс» стал первым чемпионом новообразованной лиги, одолев в полуфинале сначала родной клуб своего главного тренера, а затем и «Локомотив» - тот самый, что несколькими годами ранее выкинул на обочину локаутное казанское созвездие. Золотую шайбу в седьмом матче забросил Алексей Морозов, а Билялетдинов стал законодателем мод. Именно после этого успеха в России стали ценить чекеров, а в наш чемпионат начали стекаться финские легионеры.Второй поход за Кубком Гагарина выдался для «Ак Барса» совсем не легче, а то и тяжелее первого. Регулярный чемпионат команда Билялетдинова провела отнюдь не идеально, финишировав вдали от лидеров. Это не помешало казанцам преобразиться в плей-офф. Ну а тренерский гений Билялетдинова проявился в решающей серии. Несмотря на то, что в финале «Ак Барсу» противостоял не самый статусный ХК МВД, действующим чемпионам пришлось обходиться без своих главных звёзд Даниса Зарипова и Алексея Морозова. Добившись победы в отсутствии травмированных лидеров, Билялетдинов заставил общественность называть главный трофей КХЛ Кубком Татарина.Зинэтула Билялетдинов. Фото: Владимир Беззубов, Юрий КузьминПосле того, как сборную России покинул тандем Быков – Захаркин, почти ни у кого не оставалось сомнений, кто именно должен прийти им на смену. Билялетдинов был самым успешным клубным тренером страны, а его неудачи со сборной воспринимались скорее как полезный опыт, нежели клеймо. Ради работы с национальной командой бессменному наставнику «Ак Барса» пришлось покинуть клуб. В качестве преемника Билялетдинов оставил своего многолетнего помощника Валерия Белова.Первый же чемпионат мира под руководством Билялетдинова произвёл фурор. Сборная России не проиграла ни одного матча, завершила групповой этап с разницей шайб 27:8, а в финале и полуфинале наколотила в ворота соперников по шесть шайб! Вопреки стереотипам о том, что хоккей Билялетдинова не отличается зрелищностью, тройка Попов – Малкин – Пережогин поразила всех без исключения. Особенно впечатляла игра лидера «Питтсбурга», которого называли лучшим игроком планеты прямо сейчас. Билялетдинов вернул России титул чемпионов мира спустя три года.Зинэтула Билялетдинов после победы на ЧМ-2012. Фото: Юрий КузьминПервый тревожный звоночек прозвучал ещё на ЧМ-2013 в Хельсинки, где сборная России с треском проиграла американцам на нелюбимой для Билялетдинова стадии четвертьфинала. Наша команда не только пропустила восемь шайб, но и осталась без медалей. История повторилась на домашней Олимпиаде, ради которой главного тренера «Ак Барса» и выдёргивали из зоны комфорта. В Сочи россияне споткнулись о колкую сборную Финляндии. И снова дело было в четвертьфинале. Кажется, забег Гранлунда от Войнова запомнил каждый, кто смотрел тот матч. В том числе и сам Билялетдинов.После поражения на домашней Олимпиаде судьба тренера сборной была предрешена. Однако всё это время Билялетдинова ждали в Казани. Для начала он занял пост генерального менеджера «Ак Барса», но после завершения плей-офф вернулся на привычную для себя должность. Зинэтулу Хайдяровича всё ещё привлекала именно тренерская деятельность. Правда, выиграть третий Кубок Гагарина с первой же попытки ему не удалось. В финале «Ак Барс» проиграл СКА.Второй и третий Кубок Гагарина, завоёванный «Ак Барсом» под руководством Билялетдинова, разделили долгие восемь лет. За это время Казань попрощалась с Алексеем Морозовым, его напарник Данис Зарипов вернулся из Магнитогорска, но уже не был столь же доминирующим игроком. А главное - верхушку КХЛ давно захватили два «армейских» клуба. Вот и в финале, где казанцы встретились с ЦСКА, они не выглядели фаворитами. Выиграв Кубок Гагарина, «Ак Барс» в некотором роде преподнёс сенсацию. И не только из-за самого результата, но и из-за стиля, в котором был добыт трофей. Команда Билялетдинова предстала более умной и хитрой, чем столичный соперник.Зинэтула Билялетдинов после завоевания третьего Кубка Гагарина. Фото: Андрей ГоловановОчередная веха в карьере Билялетдинова подошла к концу весной 2019 года. Спустя некоторое время после поражения от «Авангарда» в первом раунде плей-офф, многолетний наставник «Ак Барса» сложил свои полномочия. Впрочем, уходил и возвращался Зинэтула Хайдярович уже неоднократно. Как из родного «Динамо», после чего снова приступая к работе с бело-голубыми, так и ставшего родным «Ак Барса». Точку в этой истории ставить точно рано.]]></text>
</doc>
