<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Локомотив» - ЦСКА: «армейцы» в шаге от нового рекорда. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/22/428474.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Авангард (Омск) (начало в 12:00 мск)«Адмирал» в домашней серии чередует победы с поражениями, выиграв два матча из четырёх. Коллектив из Владивостока замыкает турнирную таблицу Восточной конференции с 31 баллом после 48 встреч. Не уходит со льда без очков в 2019 году Денис Вихарев – результативная полоса (4+3) форварда насчитывает шесть игр.

«Авангард» отправился на выезд по Дальнему Востоку после домашнего поражения от «Сочи» (2:4). Главный тренер «ястребов» Боб Хартли назвал игру команды «некачественной» и отметил усталость подопечных. В отличной форме Коди Франсон, Тэйлор Бек и Сергей Шумаков – в активе хоккеистов длительные результативные серии.

«Адмирал» дважды в чемпионате 2018/2019 уступил «Авангарду» - 3:4, 1:3.

Трансляция: КХЛ ТВ (11:50)наверхАмур (Хабаровск) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 12:00 мск)«Амур» находится в кризисе – команда проиграла восемь матчей подряд, три из которых под руководством нового наставника Александра Гулявцева. Во встрече с «Йокеритом» (4:5 Б) значимое достижение установил Томаш Зогорна, ставший лучшим бомбардиром клуба в истории КХЛ (111 очков). Близок к возвращению после травмы Ян Коларж, принявший участие в Матче Звезд.

«Сибирь» оформила серию из трёх побед, одолев «Спартак» (4:3 ОТ) в непростом матче. Новосибирский клуб не теряет надежды на плей-офф – отставание от восьмого места составляет девять очков. Удачным получилось возвращение в родные пенаты Егора Миловзорова – в 12 играх опытный форвард отметился 9 (4+5) баллами.

Три матча «Амура» и «Сибири» в текущем сезоне были упорными, но завершались не в пользу «тигров» - 1:2 Б, 2:3, 3:4.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (11:45)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 14:30 мск)«Куньлунь» одержал только одну победу в пяти последних играх, сократив шансы на участие в Кубке Гагарина. Неудачи привели к переменам – Юсси Тапола покинул команду, новым главным тренером стал опытный специалист Курт Фрейзер. Перед североамериканским наставником непростая задача – идущий восьмым «Трактор» имеет запас из восьми очков. Не упрощает положение ситуация с травмированными – в лазарете находится едва ли не треть хоккеистов основного состава, на матч с «Локомотивом» не удалось собрать полный комплект форвардов.

«Салават» перед перерывом на Матч Звезд потерпел три поражения подряд, но уверенно держится на шестой строчке Восточной конференции. Главный тренер Николай Цулыгин в качестве причины неудач назвал усталость и непростой календарь. Самую результативную игру в карьере демонстрирует Пётр Хохряков, в активе форварда 21 (9+12) балл.

Матчи «Куньлуня» и «Салавата» в нынешнем чемпионате выходят результативными – 0:5, 4:7.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:20)наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Трактор (Челябинск) (начало в 17:00 мск)«Автомобилист» в последнем матче уступил ЦСКА, не сумев поразить ворота соперника (0:3). Остался очень недоволен игрой в атаке Андрей Мартемьянов, хотя его команда - самая результативная на Востоке (156 голов). Набрал только 2 (1+1) очка в 2019 году Найджел Доус, форвард уступил Никите Гусеву звание лучшего бомбардира лиги.

«Трактор» отчаянно сражается за участие в розыгрыше Кубка Гагарина, выиграв четыре встречи из пяти. Челябинский клуб в среднем забивает меньше двух голов за игру, но отрыв от преследователей стабильно увеличивается. Вскоре должен вернуться в строй форвард Игорь Полыгалов, не игравший с 4 декабря из-за травмы.

«Автомобилист» трижды обыграл «Трактор» в текущем чемпионате – 4:1, 3:2, 2:0.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхМеталлург (Магнитогорск) – Барыс (Астана) (начало в 17:00 мск)«Металлург» вернулся домой после победы над рижским «Динамо» (2:0) и  оформленного выхода в плей-офф. Подопечным Йозефа Яндача предстоит борьба за право домашнего льда в играх «на вылет», сейчас команда удерживает четвёртое место. Клуб проведёт четыре матча домашней серии в специальной форме, приуроченной к 90-летию Магнитогорска.«Барыс» перед перерывом оказался сильнее «Салавата Юлаева» (1:0 ОТ), пятый «сухарь» в сезоне оформил Хенрик Карлссон. Подопечные Андрея Скабелки, как и их сегодняшний оппонент, досрочно обеспечили себе участие в Кубке Гагарина. Астанинский клуб попробует сместить «Авангард» с первого места дивизиона Чернышёва, «барсы» отстают на два очка при четырёх играх в запасе.3 декабря «Барыс» одолел «Металлург» дома (3:2), но в Магнитогорске не выигрывает с 2013 года.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50), Матч ТВ (16:55)наверхЛокомотив (Ярославль) – ЦСКА (Москва) (начало в 19:30 мск)«Локомотив» завершил выезд по Дальнему Востоку, взяв шесть очков из шести возможных. Добился знаменательного достижения Дмитрий Квартальнов – тренер провёл 594-й матч в КХЛ, став рекордсменом по данному показателю. Всё чаще в заявке ярославцев отсутствует Александр Салак, два основных вратаря – 20-летний Илья Коновалов и 19-летний Даниил Исаев.

«Армейский» коллектив набрал обороты, выиграв четыре игры кряду без пропущенных шайб. Сегодня ЦСКА может обновить рекорд лиги по количеству «сухих» матчей в регулярном чемпионате, установленный им же в сезоне 2016/2017 – 17 встреч «на ноль». Оформил уже девять шат-аутов в сезоне Ларс Юханссон, «сухая» серия шведа составляет 126 минут, у его партнёра Ильи Сорокина - 145 минут.11 сентября «Локомотив» обыграл команду Игоря Никитина в гостях (3:1), 8 января одолел ЦСКА дома (1:0).Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхСКА (Санкт-Петербург) – Динамо (Минск) (начало в 19:30 мск)Клуб из Санкт-Петербурга «закрыл» поражение от «Нефтехимика» (2:3 ОТ), оказавшись сильнее московского «Динамо» (3:1). Главный тренер «армейцев» Илья Воробьёв отметил, что подопечные сумели показать «более командную игру». СКА продолжает преследование лидирующего на Западе ЦСКА, отставая на пять баллов при встрече в запасе.

Минское «Динамо» заработало одно очко за три матча, сведя шансы на участие в плей-офф практически к нулю. Подопечные Андрея Сидоренко расположились на 11-й строчке Западной конференции, заработав 33,7% от возможного числа баллов. Лучший бомбардир «зубров» - опытный Андрей Костицын с 28 (14+14) очками.

4 января СКА увёз из Минска два очка (2:0), «сухарь» оформил голкипер Магнус Хелльберг.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхДинамо (Рига) – Слован (Братислава) (начало в 20:30 мск)Рижское «Динамо» не выигрывает на протяжении пяти встреч, но четыре из них довело до овертайма. Латвийскому коллективу нужны победы – от зоны плей-офф команду отделяет пять баллов. Четыре матча подряд не покидает лёд без очков (2+3) Линус Виделль, но форвард залечивает травму. В его отсутствие может взять игру на себя другой лидер – защитник Мэтью Майоне (11+25).

«Слован» окончательно утратил шансы на попадание в плей-офф Кубка Гагарина, потерпев семь поражений кряду. Нынешний сезон клуб вряд ли сможет занести себе в актив – он не только занимает последнее место в лиге, но и больше всех пропускает (172 гола). Не дотягивают до 90% отражённых бросков вратари – Марек Чилиак и Якуб Штепанек.

Рижское «Динамо» выиграло пять последних встреч со «Слованом», в том числе и матч нынешнего сезона (4:3).наверх]]></text>
</doc>
