<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Майоне едет покорять Поднебесную. Топ-10 трансферов недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/15/451799.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Алексей Кручинин, #Мэтью Майоне, #Владислав Подъяпольский, #Кирилл Петров, #Андерс Линдбак, #Джефф Плэтт, #Виталий Меньшиков, #Дмитрий Калинин, #Фёдор Беляков, #Яков Рылов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Не прошло года, как один из героев бронзового сезона «Трактора» вернулся в Челябинск. Казалось, что в родной для Алексея Кручинина СКА он едет всерьёз и надолго, но крепким игроком основного состава Алексей так и не стал. Периодически его отправляли в фарм-клуб, и помимо четырех игр за «СКА-Неву» в регулярке, Кручинин отыграл три матча в плей-офф Высшей лиги. Для форварда, которого не так давно вызвали в олимпийскую сборную России, это явно не предел мечтаний. В «Тракторе» он снова почувствует себя важным членом команды, вот только рядом уже не будет Виталия Кравцова, с которым они наводили шороха в розыгрыше Кубка Гагарина-2017.Кто не любит Мэтью Майоне? Майоне любят все. Этот длинноволосый канадец всего за сезон влюбил в себя не только Ригу, но и всю КХЛ. Как своей яркой игрой, несвойственной многим защитникам, так и талантом музыканта. Перформанс Мэтью на Матче звёзд в Казани не смог перебить даже Зинэтула Билялетдинов, вышедший бить буллит в брюках и рубашке. Майоне один из самых рок-н-рольных игроков КХЛ, а смена им команды – событие континентального масштаба. И если Мэт Робинсон в свое время перебрался из Риги в российскую столицу, то Майоне выбрал столицу Китая. Главный тренер «Куньлуня» Курт Фрейзер - канадец, и он наверняка сумеет найти подход к соотечественнику. А что не менее важно, у хоккейной части Поднебесной наконец-то нашёлся беспроигрышный фронтмен.Один из самых мощных трансферов недели провернула «Северсталь». Не так уж часто молодые востребованные игроки переходят из топ-клуба в команды, претендующие на попадание в плей-офф. Владислав Подъяпольский стал исключением из правил. В Череповец его заманили в статусе ограниченно свободного агента после самого успешного сезона в карьере. Пусть вынужденно, в связи с травмой Эмиля Гарипова, но он стал основным вратарем «Ак Барса». Хотя и не справился с задачей пройти хотя бы один раунд плей-офф. Теперь участие в играх на вылет Подъяпольскому не гарантировано, зато наиграется он сполна. «Северсталь» получила первого номера на годы вперед.Владислав Подъяпольский. Владимир БеззубовБлудный сын казанского хоккея возвращается в «Ак Барс». Кирилл Петров, будучи воспитанником клуба, уезжал в поисках лучшей жизни как в Ханты-Мансийск, так и в Бриджпорт. «Югра» помогла ему пробиться в КХЛ, а полгода в фарме «Нью-Йорк Айлендерс» - сменить Казань на Москву. В 2015 году его обменяли в ЦСКА на Станислава Галимова. С тех пор утекло немало воды. И Галимов успел сменить немало клубов, и сам Петров оказался участником ещё одного обмена. Из «армейского» клуба его убрали аккурат перед чемпионским сезоном. Иронично, что против своей бывшей команды Кирилл сыграл в финале Кубка Гагарина. Теперь же форвард будет выступать не только за родной клуб, но и под руководством хорошо знакомого тренера. С Дмитрием Квартальновым в роли наставника Петров провел лучший сезон в карьере.До того как Барри Браст надел форму с оленем на груди, в составе «Торпедо» долгие семь лет не было вратарей-легионеров. Экспрессивный канадец словно прорубил для своих иностранных коллег окно в Нижний Новгород. Самого Браста в клубе не будет, зато на его место волжане пригласили известного шведа. За спиной у Андерса Линдбака восемь лет в НХЛ, правда, первым номером он был далеко не всегда. Вот и свой последний сезон в Северной Америке новичок «Торпедо» целиком провел в АХЛ, после чего перебрался в Швейцарию. Вместе с Харийсом Витолиньшем двухметровый швед сохранил для «Давоса» прописку в элитном дивизионе, а теперь встретится со своим бывшим наставником в новой для себя лиге.Перед тем, как в Словакии стартовал чемпионат мира в элитном дивизионе, этажом ниже Беларусь с Казахстаном боролись за возвращение в число лучших сборных планеты. В итоге наши ближайшие соседи сообща оставили позади Словению во главе с самим Анже Копитаром. Ну а одним из главных героев турнира в D1A стал Джефф Плэтт. Набрав 7 очков в пяти играх, канадец с белорусским паспортом разделил статус лучшего бомбардира с ещё тремя игроками. Вряд ли руководство «Автомобилиста» привлекла игра Плэтта за сборную, но его переход из «Йокерита» в уральский клуб видится повышением. Что немаловажно, в своей пятой по счёту команде КХЛ Джефф не будет считаться легионером.Джефф Плэтт. Фото: Сергей БабуновБольше 20 лет Дмитрий Калинин не играл за клуб из родного города. В 1998 году молодой защитник, задрафтованный в первом раунде драфта НХЛ «Баффало», отправился за океан. С тех пор Калинин за «Трактор» не выступал. В локаут 2005 года он приезжал в соседний Магнитогорск, а окончательно вернулся в Россию, заключив контракт с «Салаватом Юлаевым». За время странствий Дмитрий выиграл три чемпионата мира и взял два Кубка Гагарина. Теперь настала пора отдавать долги Челябинску. 38-летний защитник перебирается из «Спартака» в «Трактор» в статусе уважаемого ветерана и, почти наверняка, следующего капитана чёрно-белых.Ещё один новичок «Трактора». Ещё один защитник. Ещё один челябинец. В отличие от Калинина, который всё-таки провел пару сезонов за первую команду, Виталий Меньшиков играл исключительно за фарм-клуб черно-белых. Путь наверх для него был долгим и извилистым. Трамплином для Виталия стало участие на Универсиаде. Попав в студенческую сборную России, он выбрался из Высшей лиги и больше туда не возвращался, а в сезоне-2015/2016 даже провёл один матч на Еврочеллендже. Меньшиков должен идеально вписаться в хоккей Петериса Скудры. Тренер, который строит команды с характером, обязательно оценит железные кулаки новичка, а главное – его готовность в любой момент вступиться за партнеров.Виталий Меньшиков (справа). Фото: Юрий КузьминВсего два года назад не было в КХЛ игрока столь же самоотверженного, как Фёдор Беляков. За уникальное умение принимать шайбы на себя ему даже дали прозвище «Человек-магнит». Эту репутацию Беляков завоевал в «Сибири», но после обмена в «Салават Юлаев» карьера защитника пошла кувырком. Он сменил несколько команд, а минувший сезон почти целиком провёл в Высшей лиге. За ЦСКА, с которым у Фёдора был двусторонний контракт, он успел сыграть всего один матч. Теперь защитник, не знающий боли, возвращается в элиту. «Автомобилист» затеял перестройку обороны, и Беляков – один из кирпичиков обновлённой уральской стены.Постепенно, шаг за шагом, вырисовывается каркас нового «Спартака» Олега Знарка. Вслед за приобретением Геннадия Столярова, который был капитаном сразу в нескольких предыдущих командах, красно-белые подписали Якова Рылова. В «Магнитке» опытный защитник был лишён большинства, но с возвращением в столицу, он может быть полезен по обе стороны площадки. Самое удивительное в этой истории то, что выступал за бело-голубых Рылов исключительно до и после царствования Знарка. И вот, многолетний лидер обороны «Динамо» и человек, добывший для клуба два чемпионства, наконец-то встретились.]]></text>
</doc>
