<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Авангард» не заметил переезда. Промежуточные итоги: дивизион Чернышева]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/09/415667.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Авангард, #Салават Юлаев, #Барыс, #Сибирь, #Амур, #Куньлунь, #Адмирал, #]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В плане интриги дивизион Чернышева – пожалуй, самый интересный в КХЛ на данный момент. Сразу три клуба претендуют на лидерство в нём: они же и занимают места в зоне плей-офф. Водораздел дивизиона проходит в Китае, где «Куньлунь» мечтает повторить достижение дебютного сезона в КХЛ и ворваться в кубковую восьмёрку. «Амуру», «Адмиралу» и «Сибири» до неё пока далеко. 2 место в Восточной конференции. 26 игр, 19 побед, 7 поражений, 40 очковХК "Авангард". Фото: Юрий Кузьмин«Авангард» стал главным ньюсмейкером межсезонья: ещё ни разу в истории КХЛ клубу не приходилось искать новый город для базирования. Но пока в Омске в цейтноте искали локацию, менеджмент клуба очень быстро ориентировался и использовал огрехи конкурентов. Помимо Сергея Широкова и Кирилла Петрова в «Авангарде» оказались Дэвид Деарне и Максим Тальбо. Вратарскую линию усилили Алексей Мурыгин и Игорь Бобков. И довольно быстро вздохи о том, как же клуб Восточной конференции будет проводить домашние матчи в 2700 километрах от дома, сменились разговорами непосредственно о хоккее. Тем более, что в «Авангарде» собрался состав, способный решать самые амбициозные задачи. И стартовый отрезок сезона – лишь тому подтверждение. Не исключено, что не случись уральской аномалии «Автомобилиста», «Авангард» ходил бы сейчас в лидерах конференции. За первые 14 матчей регулярки команда Боба Хартли потерпела лишь одно поражение. Затем случился неприятный отрезок из пяти проигрышей в шести встречах. Но спад «Авангард» преодолел и продолжил погоню за «Автомобилистом».Как говорится, у победы много отцов, поэтому среди лидеров успешного «Авангарда» можно выделять сразу нескольких игроков. Это и результативные Сергей Широков и Илья Михеев и обладающий чудесным показателем полезности «+14» Евгений Медведев. Но мы остановимся на фигуре Игоря Бобкова. Благодаря ему «Авангард» мало пропускает (второй показатель на Востоке после «Автомобилиста»), а статистика голкипера говорит сама за себя: 3 сухих матча, коэффициент надёжности 1,79 и 91,9% отражённых бросков.Игорь Бобков. Фото: Юрий КузьминВ нынешнем сезоне в составе «Авангарда» на лёд выходили два хоккеистов моложе 20 лет. Форварды Александр Яремчук и Матвей Заседа провели на двоих 10 матчей, но результативными действиями пока не отметились. 4 место в Восточной конференции. 24 игр, 16 побед, 8 поражений, 37 очков ХК "Барыс". Фото: Марат АкимжановПеред началом сезона «Барыс» потерял свою главную ударную силу – Найджела Доуса, уехавшего в «Автомобилист». Но уже сейчас можно сказать, что эту потерю удалось восполнить. На смену 33-летнему канадцу в Астану вернулся пропускавший прошлый сезон Брэндон Боченски, а из «Авангарда» перешёл Андре Петерссон. Усилил атаку и Патрис Кормье из «Манитобы».Именно эти хоккеисты составляют атакующий кулак «Барыса» в нынешнем сезоне. Астанинский клуб набрал отменный ход в октябре: в 12 последних матчах он одержал 10 побед. Именно «Барыс» нанёс первое и пока единственное поражение «Автомобилисту» в этом сезоне. К паузе на Евротур команда подошла с одинаковым количеством очков с действующим обладателем Кубка Гагарина «Ак Барсом».Роман Старченко выступает за «Барыс» с момента основания КХЛ, но ещё ни разу за десять сезонов он не был так хорош. Позади меньше половины дистанции, а на счету форварда сборной Казахстана уже 26 (11+15) очков. Для сравнения, за всю прошлую регулярку он набрал всего 20. Такими темпами Старченко может обновить своё лучшее достижение в КХЛ (35 очков) ещё до Нового года. Нужно отметить, что великолепно всё звено Кормье – Петерссон – Старченко: все трое идут в топ-3 бомбардиров команды среди форвардов и набрали вместе 69 очков. Чудо как хорош и защитник Даррен Диц, набравший столько же очков, сколько и Старченко. Кажется, Кевин Даллмэн подготовил себе отличную смену.Роман Старченко. Фото: Антон Басанаев19-летний Валерий Орехов много играл ещё в прошлом сезоне – 36 матчей в регулярном чемпионате. Не сбавил юный защитник оборотов и в этом сезоне. На его счету 11 встреч, в которых он проводит под 13 смен за игру.6 место в Восточной конференции. 26 игр, 15 побед, 11 поражений, 33 очка ХК "Салават Юлаев". Фото: Светлана СадыковаГлавный трансферный «улов» уфимцев – финский вратарь Юха Метсола, застолбивший за собой место первого номера и в 22 матчах показавший впечатляющие 94% отражённых бросков.Выступление «Салавата Юлаева» можно разделить на два отрезка - сентябрьский, когда команда ходила в числе самых результативных в лиге и с надеждой посматривала на лидерскую позицию Восточной конференции, и октябрьский, когда уфимцев поразила незабивная болезнь, а в последних 14 матчах они потерпели 7 поражений. 6 место в конференции - это немного не то, чего ждут в Уфе от своей команды.Линус Умарк проводит в Уфе уже четвёртый сезон и каждый регулярный чемпионат демонстрирует выдающийся хоккей. 57, 56 и 55 очков в трёх последних сезонах соответственно – это показатель высокого класса. Шведский форвард прославился своим умением отдать хитрую передачу, а также отменным видением площадки. В этом году он уже 22 раза ассистировал партнёрам – это третий показатель во всей КХЛ, у лидера Никиты Гусева всего на один точный пас больше.Линус Умарк. Фото: Светлана СадыковаТалантливого форварда Павла Шэна «Салават Юлаев» подобрал в покинувшей КХЛ «Югре». 19-летний нападающий сыграл в 12 матчах, но очков в них пока не набирал. На счету его ровесника Александра Ляхова чуть меньше – 10 игр, но на льду он пока проводит в среднем 1 минуту и 1 секунду за матч. 9 место в Восточной конференции. 25 игр, 10 побед, 15 поражений, 24 очка ХК "Куньлунь Ред Стар". Фото: Юрий Кузьмин«Куньлунь» очень сильно обновился летом, поменяв примерно две трети состава, и такое серьёзное «переливание крови» улучшило положение дел в китайском клубе. Шанс повторить достижение дебютного сезона и попасть в плей-офф вполне реален. Расстояние до «Нефтехимика», занимающего восьмое место на Востоке, измеряется всего двумя очками. Всё могло быть и лучше, если бы «Куньлунь» не проиграл четыре из пяти последних матчей. Кстати, серия из трёх поражений подряд – антирекорд сезона, до этого китайский клуб быстро пресекал кризис при первых же его проявлениях.Любопытно, что «Куньлунь» занимает четвёртое место в Восточной конференции по количеству набранных очков в гостях – 17. Это больше, чем, например, у «Металлурга» или «Салавата Юлаева». А вот дома китайский клуб выступает из рук вон плохо – 7 очков.Также обращает на себя внимание, что среди трёх лучших бомбардиров команды двое защитников: Вилле Лаюнен набрал 15 (4+11) очков, а Марк-Андре Граньяни - 13 (2+11) баллов за результативность. Атакующей линии «Куньлуня» явно недостаёт остроты.Тэйлор Бек – один из немногих хоккеистов, оставшихся в команде с прошлого сезона и на данный момент он с внушительным отрывом лидирует в командной гонке бомбардиров. У канадского форварда на данный момент 19 (9+10) очков. Он просто незаменим, почти 19 минут на льду в среднем за игру (обычно это показатель защитника первой-второй пары) – тому доказательство. Тэйлор Бек. Фото: Владимир БеззубовБеку приходиться тянуть на себе атаку. Ближайшие преследователи в командном списке бомбардиров Олли Палола, Брэндон Ип и Вели-Матти Савинайнен на троих набрали 23 очка – всего на четыре больше, чем у одного Бека. 11 место в Восточной конференции. 25 игр, 7 побед, 18 поражений, 16 очковХК "Амур". Фото: Дмитрий КулиничВ прошлом сезоне «Амур» одержал первую в истории клуба победу в плей-офф КХЛ и в новый сезон вступал с большими надеждами. Однако пока нужно думать о том, как выкарабкиваться из низов таблицы. Две свободные легионерские вакансии заняли новички из чешской Экстралиги: вратарь Либор Кашик и форвард Томаш Филиппи. Кашик довольно быстро сел на лавку, имея удручающий коэффициент надёжности для 8 матчей – 4,37. Филиппи, сослуживший добрую службу магнитогорскому «Металлургу», особенно хорош в матчах плей-офф. Но до них такими темпами «Амуру» очень далеко. Лишь раз в сезоне дальневосточники выиграли два раза подряд, а вот серий из поражений у них куда больше.Виталий Атюшов. Фото: Григорий СоколовОтметим чемпиона мира Виталия Атюшова, который в свои 39 лет проводит по 20 минут на площадке, набирает больше всего очков среди защитников «Амура», не щадит соперников (17 силовых приёмов) и бросается под шайбы (21 заблокированный бросок). 12 место в Восточной конференции. 26 игр, 5 побед, 21 поражение, 13 очковСергей Светлов на скамейке ХК "Адмирал". Фото: Юрий КузьминИз заметных приобретений «Адмирала» в межсезонье стоит отметить двукратного обладателя Кубка Гагарина Сергея Конькова. На данный момент он лидирует в списке снайперов клуба с 6 шайбами. Но этого явно недостаточно для попадания в плей-офф. Хотя не факт, что такая задача вообще стояла перед «Адмиралом» накануне сезона. Лишь провал «Сибири» не позволяет команде из Владивостока рухнуть на самое дно Восточной конференции. Он пропускает больше всех на Востоке (86 шайб), а за последние 15 матчей проиграл 13 раз.Александр Черников, ни разу за карьеру в КХЛ не набиравший более 24 очков в регулярных чемпионатах, в этом сезоне может перекрыть эту цифру. Он набрал уже 14 (5+9) результативных баллов и по этому показателю вдвое улучшил свою прошлогоднюю статистику в «Тракторе». Учитывая, как натужно даются «Адмиралу» голы, данный результат можно считать достижением.Александр Черников. Фото: Юрий Кузьмин19-летний Глеб Зайцев дебютировал в КХЛ в этом сезоне и за 13 матчей в «Адмирале» успел отметиться голом и результативной передачей. 13 место в Восточной конференции. 26 игр, 5 побед, 21 поражение, 12 очковХК "Сибирь". Фото: Владимир Беззубов«Сибирь» два сезона подряд не попадала в плей-офф, но даже в эти годы приковывала к себе внимание. Из клуба на повышение уходило множество российских и иностранных хоккеистов. Но в нынешнем межсезонье потери оказались слишком серьёзными.Затянувшаяся на 12 матчей безвыигрышная серия на старте сезона показала, что достойной замены Александру Салаку в воротах так и не нашлось, а Шарль Бертран и Юкка Пельтола явно не дотягивают до уровня Патрика Зарикссона и Йонаса Энлунда. Смена тренера (Владимира Юрзинова на Александра Андриевского) ситуацию особо не изменила. Да, в октябре «Сибирь» одержала четыре победы, но затем в выездном турне потерпела четыре поражения кряду и с этим невесёлым багажом отправилась на перерыв.Редко вы найдёте в клубе-аутсайдера хоккеиста с показателем полезности «+6». Особенно, если речь идёт о защитнике. Но пример Николая Демидова показывает, что такое возможно. 22-летний игрок обороны не только забросил три шайбы, но и неплохо хитует (19 силовых приёмов). Обращает на себя внимание и 20-летний форвард Никита Михайлов. В дебютном сезоне в КХЛ он возглавил бомбардирскую гонку команды с 11 (6+5) очками.Николай Демидов. Фото: Юрий КузьминПотерянный сезон – неплохая почва для подключения к основе молодых хоккеистов. Терять «Сибири» всё равно нечего. 19-летний защитник Илья Морозов в прошлом сезоне провёл почти половину регулярного чемпионата, а в этом стал основным игроком. 2 (0+2) очка, показатель полезности «+2» и 29 силовых приёмов при 11 блокированных бросках. По статистике никак не скажешь, что перед нами совсем юный игрок обороны. Его ровесник Никита Шашков дебютировал в КХЛ в этом сезоне и за 13 матчей успел забросить 2 шайбы. * Игроки 1999 года рождения и младше могут играть на молодёжном чемпионате мира]]></text>
</doc>
