<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Умер Евгений Зимин]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/28/424373.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#память, #Евгений Зимин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Большую часть своей славной карьеры Евгений Владимирович провёл в одном клубе – московском «Спартаке», куда молодого хоккеиста пригласил Всеволод Бобров. Талант Зимина раскрылся очень быстро, и в 1966-м году 19-летнего парня поставили в тройку к спартаковским корифеям – Борису Майорову и Вячеславу Старшинову, с которыми он довольно быстро нашёл общий язык, и уже в первый год пребывания в команде завоевал с ней золото чемпионата СССР. Но это было только начало стремительного взлёта.В том же 1967-м Зимин впервые отличился в официальном матче за сборную СССР, а на следующий год вместе главной командой страны выиграл олимпийское золото в Гренобле, забросив одну из пяти шайб сборной Канады в решающем матче за первое место.Затем было ещё одно чемпионство в «Спартаке», а в 1972-м году Евгений Зимин вышел на лёд против канадцев в Суперсерии. И вошёл в историю, став автором первой шайбы легендарного противостояния.Случилось так, что карьеру Зимин завершил в 30 лет, успев выиграть все возможные титулы отечественного и международного хоккея. Однако, перестав играть, он остался в хоккее и внёс немалый вклад в его развитие, работая в различных сферах. Как тренер Зимин завоевал золото чемпионата Европы с юниорской сборной СССР, руководил родным «Спартаком», был генеральным менеджером клуба. Также Евгений Владимирович возглавлял скаутскую службу КХЛ, работал скаутом клуба НХЛ «Филадельфия Флайерс», занимал должности в других российских клубах. Кроме того, талант Зимина проявился и в другой области. Знаменитый хоккеист стал не менее знаменитым комментатором и экспертом, сотрудничая с различными СМИ. В последнее время здоровье Евгения Владимировича пошатнулось, однако он продолжал быть в курсе всех событий в хоккее и родном «Спартаке».«Иногда хоккей мне снится. Если бы этой замечательной игры не было, я бы её придумал», - сказал Зимин в интервью KHL.ru, приуроченном к его 70-летию в прошлом году.Континентальная хоккейная лига выражает глубокие соболезнования родным и близким Евгения Владимировича Зимина. По согласованию с Департаментом проведения соревнований КХЛ на сегодняшний матч регулярного чемпионата против «Локомотива» игроки «Спартака» выйдут в траурных повязках.]]></text>
</doc>
