<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Авангард» - первый финалист Кубка Гагарина]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/08/437837.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Довольно редкий случай в нынешнем плей-офф: после поражения в предыдущем матче серии главный тренер проигравшей команды не совершил никаких замен в составе. На лёд в Уфе вышли те же хоккеисты «Авангарда», которые не смогли закончить серию в Балашихе два дня назад. Боб Хартли лишь поменял очерёдность звеньев – третьей в очереди стала тройка Андрея Стася, а четвёртой – Кирилла Семёнова.Агрессия, с которой гости начали матч, «Салават Юлаев» справлялся с трудом. В первом периоде «Авангард» устроил статистическую аномалию, перебросав соперника в восемь (!) раз: 16-2. Однако не стоит делать поспешного вывода, что подопечные Боба Хартли имели подавляющее преимущество. В чужой зоне гости провели времени немногим больше, чем хозяева. Вопрос не в том, что «Салават Юлаев» бросал мало, а в том, что эти выстрелы принимали на себя игроки «Авангарда». Только за первый период 9 заблокированных бросков!Последний матч в Уфе запомнился в том числе и массовой дракой в конце и сотней минут штрафа на двоих. На сей раз команды показали образец дисциплинированности. За первые два периода соперники заработали по одному удалению на брата. Но концентрация нисколько не помешала хоккеистам показывать яркий и атакующий хоккей. Малое количество заброшенных шайб можно объяснить невезением и отличной игрой вратарей. Атака «Салавата Юлаева» сменялась атакой «Авангарда», а количества голевых моментов за один только второй период хватило бы на целый матч.ФОТОЛЕНТА. 08.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Авангард» (Омск)В третьем периоде атакующий напор несколько спал, но команды продолжали создавать моменты до последних мгновений основного времени. Особенно запомнился промах Сергея Шумакова с пятачка за пять секунд до сирены. Форвард промахнулся мимо шайбы в выгоднейшей позиции. Таким образом, уже в 16-й раз в истории КХЛ команды в плей-офф не смогли забросить друг другу шайб за 60 минут основного времени. Любопытно, что в нынешнем сезоне эти соперники уже завершали три периода нулевой ничьей – случилось это в гладком чемпионате в Уфе.Если первый овертайм прошёл в примерно равной борьбе, то вот в «пятом» периоде преимущество «Авангарда» выглядело очень существенным. Настолько, что Юха Метсола установил индивидуальный рекорд по количеству отражённых бросков за матч - 69. А на двоих голкиперы совершили 105 сейвов. Но от него не отставал и Игорь Бобков, у которого было куда меньше работы. За второй овертайм он дважды успел вытащить мёртвые броски на дальней штанге от Йоонаса Кемппайнена и Тему Хартикайнена. В итоге команды доигрались до самого долгого матча в истории финалов Востока в КХЛ - третьего овертайма в подобных встречах не случалось никогда. И на отметке 109 минут 18 секунд уфимский триллер прекратил бросок Алексея Бондарева от синей линии.Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Прежде всего, хочу поздравить болельщиков «Авангарда» с этим успехом. Это великолепная история, учитывая наш переезд из Омска. Хочу поблагодарить «Салават Юлаев» за прекрасную серию, их команда росла по ходу сезона. Сегодняшний матч мог завершиться как угодно, все зависело от мелочей. Мы могли закончить 7:6, но закончили 1:0 – оба вратаря работали великолепно.Николай Цулыгин, главный тренер «Салавата Юлаева»:- Поздравляю «Авангард» с выходом в финал. За один сезон они совершили гигантский скачок. Сегодняшняя игра была сложнее для нас, но «Авангард» смотрелся свежее. Мы не проиграли сердцем и характером. Хочу сказать спасибо ребятам, которые сражались на льду, и болельщикам, которые рьяно поддерживали нас на трибунах. Мы бились друг за друга.]]></text>
</doc>
