<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Авангард (Омск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Гуськов: «Битва двух чемпионов в первом раунде – огромная удача»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/24/433022.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Автомобилист, #Барыс, #Металлург, #Авангард, #Ак Барс, #Салават Юлаев, #Торпедо, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В нынешнем сезоне «Автомобилист» выиграл у «Трактора» все четыре матча. Фото: Павел Басанаев- «Автомобилист» выглядит гораздо мощнее соперника, он намного стабильнее «Трактора», у него более солидная игра в атаке и при розыгрыше лишнего. Это те компоненты, от которых зависит игра в плей-офф. Да, «Трактор» неплохо действует в обороне и при желании может засушить игру с любым соперником. Уверен, что Алексей Тертышный ничего не будет менять. Его схемы дали результат – «Трактор» пробился в плей-офф. Но атака «Автомобилиста» серьёзнее обороны челябинцев. Команда из Екатеринбурга очень хорошо организована. Не стоит забывать и то, что «Автомобилист» ни разу в истории не достигал таких высот в регулярном чемпионате. Есть поговорка: «Аппетит приходит во время еды» и она, мне кажется, отлично характеризует нынешнее состояние «Автомобилиста».«Барыс» и «Торпедо» обменялись победами на старте регулярного чемпионата. Фото: Григорий Соколов- В успешные годы «Барыс» смотрелся в регулярном чемпионате очень здорово. Отлично выглядели легионеры, на которых и держится клуб. Но даже в самые лучшие сезоны в плей-офф в механизме «Барыса» что-то ломалось. То резко сдавали те же легионеры, то выпадали два звена из четырёх. Баланса казахстанскому клубу не хватало. Но второе место – рекордный посев в истории «Барыса», и очень интересно посмотреть на то, как Андрей Скабелка выстроит игру в плей-офф. Думаю, торпедовцам придётся очень и очень тяжело. Но они не должны особо горевать из-за соперника, так как им при определённых раскладах могли попасться «Магнитка», «Ак Барс» или «Авангард» - команды, несопоставимые с «Барысом» по кубковому опыту. К тому же перерыв на Шведские игры тренерский штаб «Торпедо» использовал очень успешно: команда заиграла, одержала важнейшие победы и обеспечила себе место в плей-офф, хоккеисты привели мысли в порядок.«Металлург» и «Салават Юлаев» одержали по победе в очных встречах этого сезона. Фото: Павел Табарчук- Встреча таких команд уже в первом раунде плей-офф – огромная удача для КХЛ. Ведь уже на стадии четвертьфинала конференции сойдутся клубы, выигрывавшие Кубок Гагарина. Если оценивать сезон Магнитогорска и Уфы, то каждой из команд не хватило стабильности. По «Магнитке» сильно ударила травма Николая Кулёмина, распадалась сильная тройка. Молодой тренер Николай Цулыгин только набирается опыта, «Салават Юлаев» то попадал в яму, то были налицо проблемы с психологией. Но сейчас у каждой команды есть отличный шанс перечеркнуть все проблемы, преследовавшие их в регулярном чемпионате и, по сути, начать сезон с чистого листа в плей-офф. Может, и к лучшему, когда ты начинаешь сразу против сильного соперника. Жду яркой и зрелищной игры, так как оба соперника обладают креативной линией атаки. Но «Металлург» при этом умеет и сыграть по результату. Не раз в нынешнем сезоне был свидетелем, как «Магнитка» в заключительном отрезке играет максимально дисциплинированно и прагматично в обороне. А вот про «Салават Юлаев» я такого сказать не смогу.В обоих матчах этого сезона «Авангард» и «Ак Барс» не смогли выявить победителя в основное время. Фото: Владимир БеззубовЯ считаю, что «Авангарду» в какой-то степени сыграл на руку переезд в Балашиху. Посчитайте, сколько времени команда сэкономила на перелётах по стране во время регулярного сезона. Да, омские болельщики потеряли «Авангард», но в физическом плане команда выиграла. «Ястребов» несколько подвели легионеры, не показавшие того результата, на который рассчитывало руководство. Есть отличные примеры в виде Коди Франсона и Тэйлора Бека, но есть и отрицательные: Виктор Стольберг и Крис Верстиг, с которым «Авангард» уже распрощался. Однако Сергей Широков и Илья Михеев ведут команду за собой.«Ак Барс» же до последнего имел шансы на третье место Востока, но в заключительный игровой день уступил «Магнитке» и пропустил вперёд не только магнитогорский клуб, но и «Авангард».]]></text>
</doc>
