<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[200 очков Лепистё и 100-я шайба Кугрышева. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/14/427127.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Доминик Фурх, #Якуб Штепанек, #Найджел Доус, #Сами Лепистё, #Дмитрий Кугрышев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 200 очков в КХЛДата: 15 января с «Адмиралом», 17 января с «Амуром»Участник Матча Звезд 2019 Сами Лепистё до приезда в Казань путешествует по Дальнему Востоку с «Йокеритом». 34-летний защитник проводит очередной результативный сезон, набрав уже 26 (5+21) очков, его рекорд за одну «регулярку» - 31 балл. Следующие два результативных действия позволят Лепистё набрать 200 очков, и, если это случится, он станет 12-м защитником в КХЛ, преодолевшим этот рубеж. Лепистё выступал в КХЛ за пражский «Лев» (5 очков), «Локомотив» (3), «Автомобилист» (51), «Салават Юлаев» (77) и «Йокерит» (62).Сами Лепистё. Фото: Ярослав НееловЦель: 100 шайб в КХЛДата: 15 января с «Авангардом», 17 января с «Барысом»На прошлой неделе Кугрышев вместе с Николаем Прохоркиным из СКА мог забросить 100-ю шайбу, но в итоге рубеж преодолел только армеец. Кугрышев не может отличиться уже семь матчей подряд, хотя его команда действует очень результативно после Нового года. Очередную попытку он предпримет в матче против своего бывшего клуба, «Авангарда», уже во вторник. В КХЛ Кугрышев отличался за ЦСКА (35), «Сибирь» (37), «Авангард» (13), «Салават Юлаев» (14).Дмитрий Кугрышев. Фото: Светлана СадыковаЦель: 400 очков в регулярных чемпионатахДата: 15 января с «Динамо» (Рига), 17 января с ЦСКАВ четырёх матчах в 2019-м календарном году Доус набрал всего одно очко - в последнем поединке со «Слованом». Ему остался всего один балл для того, чтобы стать шестым хоккеистом в КХЛ, набравшим более 400 очков в матчах регулярных чемпионатов. Выше него только Сергей Мозякин (686), Александр Радулов (492), Вадим Шипачёв (492), Данис Зарипов (487) и Мэтт Эллисон (420). Большую часть своих очков Доус набрал за «Барыс» (343 очка в регулярных чемпионатах), а в этом году уже записал на свой счёт 56 результативных баллов за «Автомобилист».Найджел Доус. Фото: Антон БасанаевЦель: 300 матчей в КХЛДата: 15 января с «Трактором»«Слован» проводит не самый удачный сезон в КХЛ, да и статистика Штепанека далека до его лучших сезонов в КХЛ. Тем не менее, 32-летний чешский голкипер может провести свой 300-й матч в Лиге и стать 10-м голкипером, преодолевшим этот рубеж. В КХЛ Штепанек выступал за СКА (95 матчей), пражский «Лев» (12), «Северсталь» (128) и «Слован» (64).Якуб Штепанек. Фото: Юрий КузьминЦель: 100 побед в КХЛДата: 15 января с «Куньлунь Ред Стар», 17 января с «Адмиралом»Другой чешский голкипер Доминик Фурх может одержать свою 100-ю победу в КХЛ. Он может стать 21-м голкипером в истории, преодолевшим эту высоту и четвертым чехом после Якуба Коваржа (136), Александра Салака (119) и Якуба Штепанека (116). Фурх провёл в Лиге 222 матча, в которых одержал 99 побед, из них 86 пришлись на время выступления за «Авангард».Доминик Фурх. Фото: Александр Коркка]]></text>
</doc>
