<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нестеров, Диц, Майоне и другие лучшие защитники сезона КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/30/447977.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #Никита Нестеров, #Динар Хафизуллин, #Даррен Диц, #Филип Ларсен, #Мэтью Майоне]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Никита Нестеров. Фото: Андрей ГоловановВесь сезон оборона ЦСКА выглядела непроходимым монолитом и не изменила себе и в плей-офф. В том, что именно Илья Сорокин стал MVP плей-офф есть большая заслуга обороны армейцев. Их взаимодействие с вратарём выглядело шикарно. А главным бойцом в защитных построениях ЦСКА стал Никита Нестеров. Универсальный солдат, умеющий и прекрасно разрушать, и шикарно подключаться в атаку. Никита – второй среди защитников-бомбардиров в плей-офф 11 (2+9) и второй же по показателю «плюс-минус»: +11. Ни у кого из игроков обороны и близко нет такой же шикарной статистики в двух важнейших показателях.Александр Гуськов: «ЦСКА располагает солидным количеством защитников оборонительного плана. Но в армейском клубе ценны те, кто может не только плотно сыграть в собственной зоне, но и поддержать атаку. На ум сразу приходят две фамилии – Мэт Робинсон и Никита Нестеров. И свой выбор отдам в пользу россиянина: на его счету 11 очков в плей-офф и по этому показателю он лучший в команде среди защитников».Никита Гусев и Динар Хафизуллин. Фото: Юрий КузьминДинар Хафизуллин всю карьеру слыл достаточно результативным защитником, но в прошедшем сезоне установил личный рекорд – 21 (7+14) очков в регулярке. Каждый десятый его бросок достигал цели и это также лучший результат Динара в гладком чемпионате за всё время выступления в КХЛ. В плей-офф же Хафизуллин и вовсе стал в СКА лучшим защитником-бомбардиром. Может, две его шайбы и шесть передач впечатляют не так, как показатели, например, Коди Франсона. Но надо учесть, что питерские армейцы в плей-офф в принципе были не слишком результативны.Александр Гуськов: «Динар очень сильно добавил в прошедшем сезоне и я бы его назвал лучшим защитником СКА здесь и сейчас. Хафизуллин завоевал себе место в большинстве и по игре в неравных составах в плей-офф был востребован даже больше Патрика Херсли».Даррен Диц. Фото: Марат Акимжанов25-летний канадский защитник просто феноменально провёл нынешний сезон и вошёл в топ-10 бомбардиров лиги. Причём, не среди защитников, а среди всех хоккеистов вообще. 53 (15+38) очков для нападающего-то показатель гроссмейстерский, а для игрока обороны совершенно нереальный. Одного это достаточно для включения Даррена Дица во все возможные хит-парады по итогам сезона. Но ведь канадец ещё и невероятно универсален. При восхитительной результативности, он ещё и много хитует (99 силовых приёмов в регулярном чемпионате) и, когда надо, бросается под шайбы (74 блокированных броска). Можно констатировать, что Диц стал элитным защитником в КХЛ.Александр Гуськов: «Уверен, что без результативной игры Дица «Барыс» бы не выступил в нынешнем сезоне столь ярко. Канадский защитник продемонстрировал результативность на уровне лучших форвардов лиги. Поражает, как казахстанский клуб умудряется выбирать столь классных защитников-бомбардиров. Причём, там меняются тренеры, кто-то любит более атакующий, кто-то более оборонительный хоккей. Но результативные игроки обороны – визитная карточка «Барыса».Филип Ларсен. Фото: Светлана СадыковаВ прошлом сезоне датчанин также попал в наш хит-парад лучших защитников по итогам сезоне. Что же, стабильность – признак мастерства. Да, в нынешнем сезоне его результативность несколько снизилась: 32 (10+22) в регулярном чемпионате и плей-офф 2018/2019  и 44 (13+31) в 2017/2018. Но и «Салават Юлаев» с приходом Николая Цулыгина стал больше времени уделять обороне. Ларсен по-прежнему незаменим для «Салавата Юлаева» при игре в неравных составах и при определённых фазах его можно рассматривать в качестве полноценного четвёртого нападающего.Александр Гуськов: «Если команда дошла до финала конференции, то в этом есть гигантская заслуга обороны и вратаря. Но ценность Филипа Ларсена не только в этом, а ещё и в том, что он оживлял игру легионерской тройки форвардов. Без Ларсена звено Кемппайнена не выглядело бы так ярко».Выступление Мэтью Майоне на Матче Звезд КХЛ-2019. Фото: Юрий КузьминИногда стоит отступить от одних только голых цифр и посмотреть на ситуацию в целом. Очевидно, что Мэтью Майоне – один из главных фронтменов прошедшего сезона КХЛ. В первой его части он восхищал невероятной статистикой. Особенно учитывая его бэкграунд и выступления пару сезонов назад в чемпионате Словакии. Во второй – Майоне влюбил в себя весь хоккейный мир проникновенным исполнением песни на Матче Звезд КХЛ. Позже канадский защитник даже участвовал в отборочном турнире на Евровидение от Латвии. Если же возвращаться к хоккейным достижениям Майоне, то он стал вторым после Дица защитником-бомбардиром регулярки с 46 (11+35) очками и вместе с Линусом Виделлем стал одним из лидеров рижского «Динамо». Александр Гуськов: «В этом топ-5 защитников можно было бы назвать, например, Коди Франсона. Но я бы сделал свой выбор в пользу Мэтью Майоне. Он новичок лиги и прежде никогда не играл на подобном уровне. Однако в первом же сезоне в КХЛ навёл шороху! Он настоящая находка для «Динамо» и в Риге никогда в истории не было столь яркого защитника».]]></text>
</doc>
