<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Армейский экзамен для «Торпедо». Превью 13 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/13/416315.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Ак Барс, #Слован, #ЦСКА, #Торпедо, #Нефтехимик, #Динамо Рига]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[() – () (начало в мск)Действующий обладатель Кубка Гагарина завершил первую треть чемпионата в лидерской четвёрке Востока, заработав 40 очков в 26 играх. В последнем матче «Ак Барс» одержал волевую победу над «Торпедо» (4:3 ОТ), высокую оценку от тренера за трудолюбие получил форвард Алексей Потапов. Лидирует по набранным очкам Иржи Секач (9+12), его преследует Антон Ландер (6+14) и тройка канадских игроков. В этом матче может выйти на лёд Александр Свитов, перенесший операцию и не проведший в этом сезоне за «Ак Барс» ни одной игры. В последнее время Свитов восстанавливался, выступая за «Барс» в ВХЛ.«Слован» выиграл только один матч из семи последних, оказавшись вне зоны плей-офф. Братиславский коллектив пропускает больше всех в лиге (96 шайб), не последнюю роль в этом сыграли провальные встречи с ЦСКА (0:9) и СКА (0:7). Форвард «орлов» Кейси Бэйли – обладатель самого низкого показателя полезности («-16») текущего сезона.В чемпионате 2017/2018 «Ак Барс» и «Слован» обменялись победами в гостях – 6:3, 2:4.Трансляция: Матч ТВ (18:50)наверх() – () (начало в мск)«Нефтехимик» в последнем матче перед перерывом уступил «Салавату Юлаеву» (2:3). Дисквалификацию заработал защитник Глеб Семёнов, пропускающий сегодняшнюю игру. Нижнекамский коллектив ведёт упорную борьбу за восьмёрку, набрав 52% от возможного числа очков. Отличный хоккей демонстрируют Микаэль Руохомаа и Юусо Пустинен, результативные серии легионеров насчитывают три и пять встреч соответственно.Рижское «Динамо» также борется за место в зоне плей-офф, перед перерывом одолев грозный «Локомотив» (3:2). Завоевал место в основном составе вратарь Тимур Билялов. Россиянин отражает 94,2% бросков по воротам, его конкурент Кристерс Гудлевскис – 90,3%.«Динамо» непросто даются выезды в Нижнекамск, последний раз рижане увозили из города победу 13 сентября 2014 года (3:2).Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:50)наверх() – () (начало в мск)Нижегородский клуб прервал победную серию, уступив «Ак Барсу» (3:4 ОТ). «Торпедо» закрепилось на седьмой строчке Востока, имея серьёзное преимущество перед преследователями. Ведёт команду вперёд ставший лучшим форвардом недели Денис Паршин, набравший шесть (4+2) очков в трёх играх.Подопечные Игоря Никитина не знают поражений на протяжении шести игр, не остановили «армейскую» машину даже спаренные встречи с «Йокеритом» (5:0) и СКА (3:1). ЦСКА поднялся на вершину Запада, выиграв 21 матч из 25. Великолепную форму обрёл Константин Окулов, не покидающий лёд без очков (3+2) четыре встречи подряд. Форварду осталось набрать три балла, чтобы обойти свои прошлогодние показатели.ЦСКА успешно играет в Нижнем Новгороде, выиграв в городе на Волге последние шесть матчей.Трансляция: КХЛ ТВ (18:50)наверх]]></text>
</doc>
