<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Динамо (Рига)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games. СКА обыграл рижское «Динамо» в Цюрихе]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/26/418496.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games, #Динамо Рига, #ХК СКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ФОТОЛЕНТА. 26.11.18. KHL World Games. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Рига) - СКА (Санкт-Петербург)1.00. Игроки рижского «Динамо» отметили слабую реализацию большинства и пообещали в среду встретить ЦСКА во всеоружии.Мэтью Майоне, защитник «Динамо» (Рига):- Думаю, что игра в большинстве сыграла большую сегодня. Нужно было действовать, мы должны были забивать в третьем периоде. В целом равная игра, но мы могли сыграть гораздо лучше, через два дня определенно добавим.Кевин Кларк, нападающий «Динамо» (Рига):- В целом могли сыграть гораздо лучше. Нам надо было быстрее принимать решения, у СКА много мастеровитых игроков ,и они не дали нам возможность проявить себя. Мы всё проанализируем и будем готовы лучше к среде. Швейцария – отличная страна, мы получили хороший шанс зарядиться новыми эмоциями. Счастливы быть здесь и сыграть с этими командами."Динамо" (Рига). Фото: Юрий Кузьмин0.45. После игры Павел Дацюк прокомментировал её в своём стиле, сравнив хоккеистов с шахтёрами и посетовав на нехватку времени для осмотра достопримечательностей Цюриха, а Никита Гусев благодарил болельщиков.Павел Дацюк, нападающий СКА:- Большое спасибо болельщикам, что пришли. Попытались отблагодарить их и сделать маленький праздник. Сравнение Цюриха и Вены? Если город Цюрих и Вена сделали бы мне путевку дней на пять, то я мог бы сравнить их. Из того, что из окна вижу, то этот город достоин большего времени для посещения. Вообще было бы здорово, если мы приезжали не на один матч, а на несколько, чтобы провести время с семьями, это добавило бы эмоций не только болельщикам, но и нам, рабочим-шахтёрам. Никита Гусев, нападающий СКА:- Спасибо болельщикам, хорошая игра, побились, хорошо, что выиграли. Всегда приятно сыграть в Европе, в новом для себя дворце, для тех зрителей, которые не видели, что такое КХЛ.0.30. Главные тренеры команд прокомментировали результат матча.Никита Гусев. Фото: Андрей ГоловановГиртс Анкипанс, главный тренер «Динамо» (Рига):- Сегодня мы не так агрессивно действовали в большинстве. Была равная игра, немного не повезло. Что касается Линуса Виделля, он вернется в строй 1 декабря.Илья Воробьёв, главный тренер СКА:- Спасибо болельщикам, отдельное – тем, кто приехал из Санкт-Петербурга. Сложный матч, много удалений, пришлось поиграть в меньшинстве, выстояли на морально-волевых. Нетипичная игра для нас, много удалений нахватали. 23.55. Завершился матч в Цюрихе. Финальный штурм рижанам не удался, более того, за шесть секунд до сирены Александр Барабанов забросил в пустые ворота – 3:1.23.50. Великолепный шанс был у «Динамо» - в раздевалку с большим и дисциплинарным штрафом отправился Динар Хафизуллин, ударивший клюшкой Эмилса Гегериса, в штангу попал Майоне, однако счёт не изменился. 23.35. Позади половина третьего периода матча, и события развивались довольно интересно – на 43-й минуте Никита Гусев великолепным пасом нашёл Павла Дацюка, и болельщики увидели, как мастер использует такие шансы. Однако тренеры «Динамо» взяли запрос на блокировку вратаря. Судьи разобрались довольно быстро – Максим Карпов голкиперу не мешал – СКА повёл 2:1.23.30 Среди болельщиков, которые особенно переживают за «Динамо» на трибунах, есть голкипер сборной Латвии по футболу Андрис Ванин. Страж ворот местного клуба «Цюрих» пришёл на игру вместе с семьей.- На хоккей хожу не часто, в прошлом году ходил на матч местного чемпионата. Сегодня хорошо, что выбрался на игру с семьёй. Классный хоккей, скорости, качество игры, много бросков и интересно. За хоккеем следил с самого детства, раньше ходил и на сборную Латвии, и на рижское «Динамо» в первые сезоны КХЛ. В прошлом сезоне за «Цюрих» играл Роналдс Кениньш с ним знаком, а так из игроков знаю Лауриса Дарзиньша, Микелиса Редлихса и Каспарса Даугавиньша. Приятно, что родная команда приехала в Цюрих, пришло много латвийских болельщиков.23.15. Приехали в Цюрих и болельщики из Риги. Один из них – Айван Саускас, коллекции значков которого можно позавидовать. В ней представлены практически все клубы КХЛ.- Я болельщик «Динамо» с 1977 года. Как можно пропустить такой матч? Что тут ехать - всего две тысячи километров, 22 часа в пути. По возможности езжу за командой на все арены КХЛ. Играет она здесь – значит, и я должен здесь быть.  Самый дальний выезд? Китай, конечно. 23.00. Завершился второй период в Цюрихе, и рижанам за две минуты до сирены удалось сравнять счёт! Позиционная атака – и на бросок вывели Кевина Кларка, который с кистей отправил шайбу точно в сетку. 1:1 – и всё самое интересное ещё впереди.22.50. Половина матча позади, СКА продолжает выигрывать с минимальным преимуществом за счёт шайбы Николая Прохоркина. 22.40. Как всегда, и за пределами России наши команды не остаются без поддержки болельщиков. И это всегда история. Для этой компании друзей хоккей в Цюрихе стал поводом для встречи.- Мы живём в Германии, во Фрайбурге, - говорит Павел Голубев. – Хоккей очень любим, на все чемпионаты мира ездим вот уже восемь лет. Конечно, если бы в Германии появился клуб КХЛ – с удовольствием ходили бы на матчи.- Ну а я питерский пожарный, - вступает в разговор Алексей Фёдоров. – Хожу на все матчи СКА, у меня абонемент. И вот возникла идея встретиться с друзьями здесь, в Цюрихе. Сели на машину и приехали. 22.15. Завершен первый период, счёт не изменился, СКА пока побеждает – 1:0. Зрителям скучать не придётся – в фойе арены, помимо фотосессии в Кубком Гагарина они смогут взять автографу у игроков, не вошедших сегодня в заявку команд - Оскарса Батни, Максима Третьяка и Марка- Антони Дзанетти.Смотрим лучшие моменты стартовой двадцатиминутки:21.55. Половина первого периода позади, и счёт открыт! Автором первого гола КХЛ в Цюрихе стал нападающий СКА Николай Прохоркин, с которым ничего не смогли поделать на пятачке защитники рижан. После этого питерцы заработали два удаления подряд, но «Динамо» не воспользовалось большим преимуществом - надёжен был Магнус Хелльберг. 21.30. В Цюрихе прошла церемония открытия матча. Команда по синхронному катанию «Amber»  и дети из академии хоккея Ochsner Hockey Academ выехали на лёд в флагами стран-участниц KHL World Games. Гимн России исполнил солист Театра Люцерна Андрей Крутой, Гимн Латвии - исполняет солистка дюссельдорфской оперы Карина Репова.На торжественном вбрасывании - президент ИИХФ Рене Фазель, посол России в Швейцарии Сергей Гармонин и президент КХЛ Дмитрий Чернышенко.Матч начался!Цюрих. "Халленстадион". "Динамо" (Рига) - СКА. Символическое вбрасывание.21.20 СКА вышел на раскатку в специальной форме лавандового цвета, таким образом присоединившись к акции «Хоккей против рака».Цюрих. "Халленстадион". Раскатка21.15. Перед матчем Рене Фазель и Дмитрий Чернышенко совершили экскурсию по арене. Провёл её исполнительный директор «Халленштадион» Феликс Фрей.20.50. В Цюрих прибыл главный трофей КХЛ – Кубок Гагарина. Болельщики получат возможность сфотографироваться с ним в фойе арены.Цюрих. "Халленстадион". Кубок Гагарина. Фото: Андрей ГоловановА вот так выглядят раздевалки на арене в Цюрихе перед матчами.Цюрих. "Халленстадион". Раздевалка ХК СКАЦюрих. "Халленстадион". Раздевалка "Динамо" (Рига)20.40. Что же было сегодня, в день матча на «Халленштадион» в Цюрихе? Днём команды провели тренировку и после неё дали весьма любопытные комментарии. Например, Андрей Кузьменко сравнил швейцарскую арену с театром, а Мэтью Майоне предложил следующий вынесенный матч КХЛ провести в Италии, Испании или Греции. К сожалению, там же выяснилось, что против СКА не сыграет лучший бомбардир рижского «Динамо» Линус Виделль. Швед травмирован и даже не прилетел в Швейцарию.«Арена в Цюрихе - как театр, и сегодня будем давать представление»Цюрих. Тренировка ХК СКА. Фото: ХК СКА20.30 До матча час, есть время вспомнить о том, что было месяц назад в Вене. 26 октября проект KHL World Games стартовал в австрийской столице.ФОТОЛЕНТА. 26.10.18. KHL World Games. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Слован» (Братислава) - ЦСКА (Москва)Хозяином на Erste Bank Arena был «Слован». Игроки и болельщики, наверняка, предпочтут не вспоминать результат двух поединков с ЦСКА и СКА. 0:9 и 0:7 – таким невесёлым он получился. Но главная цель, несомненно, была достигнута – австрийская столица увидела две лучшие команды КХЛ, звёзд лиги, которые показали всё своё мастерство. Множество VIP-гостей, среди которых – посол России в Австрии Дмитрий Любинский, болельщики из разных уголков Европы, и главное - Австрия стала 14-й страной на карте Континентальной хоккейной лиги.     ]]></text>
</doc>
