<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первое звено Уфы проснулось. Итоги серии «Металлург» - «Салават Юлаев»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/10/434864.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Салават Юлаев, #Металлург Мг]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Салават Юлаев» завершил регулярный чемпионат на скоромном для себя шестом месте Востока, а плей-офф начал с победы над одной из самых титулованных команд КХЛ последних лет.Первый раунд «Металлург» начинал в статусе фаворита серии. Лучший посев (третье место против шестого у соперника), отличный финиш регулярного чемпионата. «Салават Юлаев» в гладком сезоне был очень нестабилен, а «Металлург» как раз отличался тем, что умел добиваться своего в концовках или сохранять нужный результат в третьем периоде. Но стартовый матч показал, что серия будет крайне напряжённой: исход встречи был решён лишь в овертайме. На исходе сотой минуты матча Ник Шор добыл для «Металлурга» первую победу.Две следующие игры пошли по одинаковому сценарию: атакующий вихрь «Салавата Юлаева» ещё в первом периоде сдувал соперника, а вместе с ним и всю интригу. Особенно показательной оказалась пятая встреча, в которой уфимцы забросили в первые 20 минут сразу пять шайб. С одной стороны, стало видно, что «Салават Юлаев» отлично подготовился к плей-офф. С другой, у тренерского штаба «Металлурга» вырисовался план к победе в серии – закрывай ударное трио соперника и он окажется обескровлен. К тому же травму на старте четвертьфинала конференции получил лучший снайпер команды в регулярном чемпионате Антон Бурдасов.В первом матче тройка Умарк – Кемппайнен – Хартикайнен организовала единственную шайбу «Салавата», во втором – три шайбы из четырёх, в третьем – три из пяти. А в четвёртой обороне и вратарю «Металлурга» удалось нейтрализовать это звено и магнитогорцы выиграли. Да, тяжело, да снова в дополнительное время. Но тем самым они едва не выработали у «Салавата Юлаева» комплекс овертайма. Однако в ключевом, пятом матче серии «Салават Юлаев» преодолел его, а заодно и сумел выиграть даже тогда, когда его лидеры остались без набранных очков. Шестая встреча завершилась победой уфимцев и снова в овертайме. Причём, команда Николая Цулыгина спаслась за 46 секунд до сирены, сравняв счёт. А в дополнительное время хозяева льда забросили победную шайбу. Как в матче, так и во всей серии. Это противостояние запомнилось ещё одной закономерностью: в каждом матче победу праздновала та команда, которая забрасывала первой.Радость хоккеистов «Салавата Юлаева». Фото: Светлана Садыкова
 В столь плотной серии, как у «Металлурга» с «Салаватом Юлаевым» важна каждая деталь. Но ключом к победе уфимцев стала работа тренерского штаба в паузе между регулярным чемпионатом и плей-офф. Все знали, что главная сила «Салавата» кроется к ударной тройке Умарк – Кемппайнен – Хартикайнен. Но если во время регулярного чемпионата она то и дело выпадала, то в плей-офф выдала сумасшедший показатель, поучаствовав в 10 шайбах команды из 16. А также принёс успех отличный разбор соперника штабом Николая Цулыгина. Например, Сергей Мозякин был закрыт столь плотно, что не сумел забросить ни одной шайбы за всю серию!В серии до четырёх побед пятый матч обычно имеет решающее значение (если, конечно, один из соперников не решил все вопросы в четвёртой встрече). А когда счёт в противостоянии 2-2 – пятая игра становится ключевой. «Салават Юлаев» прервал целый ряд неудачных для себя трендов. Впервые в серии выиграл в овертайме, победил в матче, где не забрасывало звено Кемппайнена. Причём, сделал это в гостях.Овертайм шестого матча разительно отличался от происходящего на льду в основное время. Даже Николай Цулыгин признался, что «Магнитка» была ближе к победе. Но «Салават Юлаев» преобразился к решающему отрезку серии. Скорее всего, сыграла роль психология. Если для «Металлурга» пропущенная шайба означала конец сезона, то для «Салавата Юлаева» - пусть неприятное, но преодолимое препятствие.Тему ХартикайненЗагляните в список лучших бомбардиров плей-офф и у вас отпадут все вопросы о том, кого признавать героем серии. Финский форвард «Салавата Юлаева» лидирует в гонке самых результативных хоккеистов розыгрыша Кубка Гагарина-2019 с 10 (5+5) очками. А его дубль в шестом матче серии и вовсе бесценен.Тему Хартикайнен. Фото: Светлана СадыковаЛинус УмаркШвед также просто великолепен в нынешнем плей-офф. Именно он набросил шайбу на ворота за 46 секунд до сирены решающего матча серии. Именно Умарк начинал атакующую феерию «Салавата Юлаева» во второй и третьей встречах. Линус Умарк. Фото: Светалана СадыковаЮха МетсолаПусть Йоонас Кемппайнен и забросил шайбу в овертайме решающего матча, всё же оставим его за скобками тройки героев серии. Ведь «Салават Юлаев» - это не только первое звено. Финский вратарь провёл отличные матчи с «Металлургом», лишь раз пропустив в основное время больше одной шайбы. Метсола входит в топ 5 плей-офф по ключевым вратарским показателям: проценту отражённых бросков (95,8%- второе место) и коэффициенту надёжности (1,29 – третье место).Юха Метсола. Фото: Юрий Кузьмин
 «Мы играли не так хорошо, как первое звено «Салавата Юлаева»«Хотел бы поздравить команду Николая Цулыгина с победой. Желаю, чтобы в следующей серии удача была также на стороне «Салавата Юлаева». Вася Кошечкин очень хорошо играл в этой серии, Мозякина плотно закрывали, ему было очень тяжело. Мы играли не так хорошо, как первое звено «Салавата Юлаева», оно отдохнуло и было лучше готово к серии», - резюмировал ход серии главный тренер «Металлурга» Йозеф Яндач.«Салават Юлаев»: Тему Хартикайнен 10 (5+5), Линус Умарк 7 (2+5), Йоонас Кемппайнен 5 (3+2).«Металлург»: Ник Шор 5 (2+3), Михал Булирж 3 (2+1), Сергей Мозякин 3 (0+3).]]></text>
</doc>
