<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: Феерия в Астане: «Барыс» отыгрывает четыре шайбы и побеждает!]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/28/433706.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Торпедо НН (Нижний Новгород) 5 – 4 OT (0:2 2:2 2:0 1:0)Итогом первой встречи «Барыса» и «Торпедо» стала победа хозяев, которые смогли сломить сопротивление нижегородцев лишь в третьем периоде, забросив три безответные шайбы. Если говорить о потерях, то команда из Астаны лишилась Егора Петухова, который в одном из эпизодов травмировал руку и вынужден был покинуть площадку. Сегодня его место в составе занял Дмитрий Гренц. В первое звено был перемещён Кертис Волк, судя по всему полностью оправившийся от травмы и сделавший в первом матче ассистентский хет-трик. ФОТОЛЕНТА. 28.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Барыс» (Астана) - «Торпедо» (Нижний Новгород)Гости обошлись без изменений, если не считать рокировки в звеньях Роберта Саболича и Михаила Варнакова. Место в воротах снова занял Барри Браст. Накануне матча радостное событие произошло в семье торпедовского защитника Мэтью Боди – у него родился сын, с чем игрока поздравил официальный сайт клуба. Напомним, что на данный момент защитник травмирован. «Барыс» перед игрой порадовал болельщиков красочным 3D-шоу на льду.А вот команда радовать их не спешила и вновь, как и позавчера, пропустила первой, и на сей раз это произошло уже на второй минуте – Михаил Варнаков из-под Джесси Блэкера сделал передачу на Антона Волченкова, и торпедовский ветеран напомнил о том, что обладает мощнейшим щелчком, поразив «девятку» ворот Хенрика Карлссона. Двумя днями ранее гол соперника стал для «Барыса» сигналом к активным действиям, приведшим в итоге к тому, что после него забивали только хозяева.На сей раз подопечные Андрея Скабелки также предприняли быстро переломить ход матча и создали несколько опасных моментов у ворот Браста. Однако забили вновь торпедовцы. Несколько небрежностей в своей зоне привели к тому, что шайбой завладел Варнаков и, сблизившись с Карлссоном, точно бросил под перекладину.Ожидаемого болельщиками перелома в игре после перерыва не произошло. Наоборот, начались удивительные вещи. Не прошло и минуты с начала второго периода, как Роберт Саболич забил свой шестой гол в пяти последних матчах, а Карлссон отправился на скамейку, уступив место Доминику Граховине. Тот продержался «сухим» менее шести минут – Кирилл Ураков и Даниил Ильин реализовали выход два в одного, доведя счёт до удивительных 0:4.Лишь после того, как перед «Барысом» замаячила перспектива крупного поражения, игроки из Астаны до предела взвинтили темп, и на 29-й минуте Антон Сагадеев отыграл один гол, который, правда, арбитрам пришлось просматривать на предмет помехи вратарю. Почувствовав уверенность, хозяева продолжили атаки на ворота Браста и спустя четыре минуты смяли оборону «Торпедо» - Дмитрий Шевченко внёс шайбу за ленточку.После перерыва «Барыс» продолжил погоню, и до 55-й минуты гости сдерживали атаки астанчан, но всё же ничего не смогли поделать с Дарреном Дицем, с пятака сократившим отставание в счёте до минимума. Развязка наступила за 59-й минуте после удаления Филипа Хольма. «Барыс» закрепился в зоне гостей, и после броска Мэтью Фрэттина шайба отскочила в ворота от конька Дениса Баранцева – 4:4! Такое психологическое преимущество не могло не стать мощным стимулом для хозяев, и овертайм продлился меньше двух минут – дальним броском Роман Старченко добыл для своей команды победу в этом невероятном матче. Серия переезжает в Нижний Новгород. После игры её итог прокомментировали главные тренеры команд.Дэвид Немировски, главный тренер «Торпедо»:- Попросил ребят играть по-другому, чуть быстрее принимать решения. Начали игру хорошо, двигались хорошо, вели в счете 3:0. Но начали уходить от игрового задания, начали что-то лишнее придумывать... Когда забили четвертый, сказали ребятам играть по системе. Но опять начали подключаться защитники, пропустили гол и сразу отдали инициативу «Барысу». Они начали хорошо двигаться, быстро играть, и мы не успевали. Потом они начали еще добавлять, 4:3, удаление в конце матча. Удалось сопернику сравнять счет, и в овертайме они сразу выиграли. Это – очень хороший урок, несмотря ни на что надо правильно играть весь матч. Только так можно победить. Сейчас счет 0-2 в серии, едем домой. Надеюсь, там будет хороший бой, и болельщики хорошо подготовятся. Наша задача – вернуть серию сюда при счете 2-2.- Почему Ваша команда второй матч проигрывает третьи периоды и физически выглядит слабее соперника?- Не скажу, что физически слабее. Игра быстрая, и надо быстро принимать решения. А мы начали очень медленно думать, шайба не двигалась. Грубые ошибки, шайба застревала у нас в зоне. А когда много играешь в зоне, устаешь.Андрей Скабелка, главный тренер «Барыса»:- Думаю, это урок для всех нас. Не скажу, что было плохое начало, но не было той энергии, с которой надо выходить на матчи плей-офф. Хочу поблагодарить болельщиков, здорово поддерживали ребят. Нашли мы в себе силы переломить ход встречи и выиграть ее, у команды есть характер.- Можете прокомментировать замену Карлссона?- Повторюсь, в игре не было нерва, энергии, надо было что-то делать. Не всегда меняют вратаря, когда он играет плохо. Надо было что-то поменять и показать это команде, сделать встряску. Поэтому приняли это решение.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Трактор (Челябинск) 4 – 2 (1:1 2:0 1:1)В первом матче серии веское слово сказали лидеры «Автомобилиста», обеспечив комфортное преимущество к началу второго периода, после чего хозяева спокойно сыграли на удержание счёта и довели дело до «сухой» победы.ФОТОЛЕНТА. 28.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Трактор» (Челябинск)По сравнению с этим матчем в составе «Автомобилиста» произошло два изменения: в третьем звене Георгия Белоусова заменил Илья Крикунов, в четвёртом вместо Никиты Сетдикова появился Андрей Обидин. «Трактор» на сей раз доверил место в воротах Василию Демченко, в составе полевых игроков никаких изменений тренерский штаб не произвёл.«Автомобилист» продолжает собирать пожелания успеха команде, и перед вторым поединком с «Трактором» свою лепту внесла баскетболистка клуба УГМК Бриттни Грайнер, призвавшая болельщиков приходить на хоккей в красно-белом. Помимо этого, продолжается клубный конкурс для болельщиков, которым предложили записать песню про любимый клуб – лучшие обещают транслировать на арене во время матчей.Хозяева не стали откладывать надолго первый гол и забили его уже на 3-й минуте – Обидин взял игру на себя и, пройдя по борту, сам пошёл на обострение ситуации и переиграл Демченко. Голом нападающий «Автомобилиста» сделал себе отличный подарок ко дню рождения – сегодня ему исполнилось 22 года.Быстрая шайба сыграла с хозяевами злую шутку, моменты у ворот Якуба Коваржа стали возникать один за другим. От выхода один на один Кристиана Томаса голкипер спас, а вот за 24 секунды до сирены явно сплоховал, не сумев отразить бросок в ближний угол от Григория Желдакова.Перерыв явно пошёл на пользу хозяевам, и вновь на первый план вышли лидеры. Найджел Доус броском из круга вбрасывания реализовал большинство, а вскоре Анатолий Голышев в меньшинстве отобрал шайбу у Игоря Полыгалова, убежал на рандеву с Демченко и был точен – 3:1. Стало понятно, что теперь преимущество лидер востока уже не отдаст. На 48-й минуте Доус отличился ещё раз, однако после тренерского запроса и просмотра гол был отменён из-за помехи вратарю. Тем не менее, четвёртый гол хозяев всё же состоялся - в большинстве на 58-й минуте Александр Кучерявенко, в касание замкнул передачу Дэна Секстона. Челябинцы не сдались и сумели за за полторы минуты усилиями Антона Глинкина ещё раз огорчить Коваржа. Но большего им сделать уже не позволили. Серия переезжает в Челябинск, где послезавтра состоится третий матч. После матча его итоги прокомментировали главные тренеры команд.Алексей Тертышный, и.о. главного тренера «Трактора»:- Хорошая получилась игра, равная. Соперник использовал свои моменты.У нас также было достаточно возможностей забить. Понимаем, над чем надо работать, разберём игру и будем готовиться к следующей. Отдельно хотел бы поблагодарить болельщиков, которые были на выездных матчах. Надеемся на хорошую поддержку дома.В принципе, доволен командой. Все были готовы на сто процентов. Есть моменты, которые надо поправить. Понятно, что результат не устраивает, но ребята бились, старались.Андрей Мартемьянов, главный тренер «Автомобилиста»:- Доволен результатом, а вот содержанием игры в первом периоде категорически не доволен. Командных действий вообще не наблюдалось. В перерыве состоялся серьёзный разговор с ребятами. Перезагрузились и начали играть в тот хоккей, в который умеем. Спасибо команде за то, что смогла перестроиться, но так матчи начинать нельзя. По самоотдаче претензий нет, много блокированных бросков, вратарь здорово отыграл.Никто не хотел проигрывать – жесткий мужской хоккей. Идет игра кость в кость, и провокации, игра и на грани, и за гранью фола. По накалу матч очень хороший.наверх]]></text>
</doc>
