<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Старт финала и уход Билялетдинова. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/15/438557.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Михаил Григоренко, #Сергей Плотников, #Юха Метсола, #Алексей Бондарев, #Зинэтула Билялетдинов, #Олег Знарок, #Стаффан Кронвалль, #Андрей Разин, #Никита Гусев, #Владислав Гавриков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Авангардом» уступил в прошедшую субботу в первом матче финальной серии Кубка Гагарина (2:5). Для перезагрузки у команды Боба Хартли ещё есть время. Пока же комплиментарных оценок заслуживают преимущественно действия ЦСКА. У хозяев при этом получалось далеко не всё, чтобы считать хоккей в их исполнении идеальным. Одного человека в их составе следует, тем не менее, выделить особо. Нападающий Михаил Григоренко сделал хет-трик. На протяжении десяти предыдущих лет существования КХЛ в матчах финальной серии это никому не удавалось. Если форвард и дальше продолжит играть результативно, а ЦСКА всё-таки завладеет Кубком Гагарина, то звание самого ценного хоккеиста плей-офф от него, скорее всего, никуда не денется. Сейчас в активе Григоренко 19 (11+8) очков, в том числе четыре победные шайбы в 17 матчах.По окончании невероятно захватывающего финала Востока осталось сожалеть только об одном обстоятельстве. Очень жаль, что эта серия не растянулась до полноценных семи матчей. Каждая игра превращалась в шикарное зрелище, от которого не хотелось отрываться. Главным «виновником» того, что всё закончилось в шестой встрече, оказался защитник «ястребов» Алексей Бондарев.Его первая за два с половиной года шайба получилась не слишком красивой, но невероятно ценной. Ветеран, подписанный в межсезонье для глубины состава, забил на 110-й минуте матча в Уфе (1:0 ОТ). Вратарь «Салавата» Юха Метсола, тащивший вечером минувшего понедельника всё, что только можно и нельзя, с этим броском не совладал. В регулярном чемпионате Бондарев часто оставался в запасе. Зато в кубковых матчах, где от защитников требуется предсказуемость и надежность, 36-летний игрок получил кредит доверия от главного тренера Боба Хартли и не подвёл.Финальная серия Западной конференции могла бы пройти повеселее, если говорить непосредственно об игре. Две армейские команды в отличие от своих восточных коллег оборонительным схемам придают большее значение. Однако седьмой матч кубковой серии – самое лучшее, что может быть в клубном хоккее. В этом плане ЦСКА и СКА не подкачали. Угробленных нервов и выплеска всей гаммы эмоций по ходу решающей встречи хватило с избытком. Небольшое количество заброшенных шайб не передаёт накалённой атмосферы, царившей с первой и до последней секунд на «ЦСКА-Арене» в прошлый вторник. Ещё при счёте 0:0 в начале второго периода нападающий гостей Максим Карпов сам создал себе момент в меньшинстве и, выскочив «1 в 0», не смог перехитрить вратаря Илью Сорокина. Расплата за упущенный шанс выйти вперед последовала незамедлительно. Москвичи усилиями Линдена Вея и Антона Слепышева, классно сыгравшими на чужом пятачке с разницей менее трёх минут, казалось, нанесли сопернику смертельный удар.Однако СКА не сдался и быстро ответил шайбой Сергея Плотникова в тот момент, когда, казалось, что перед ЦСКА постелена уже красная дорожка на пути в финал. Вторая половина матча оставляла в напряжении переполненный дворец до последних секунд. Сорокин пару раз выручил в ситуациях, когда шайбе было некуда деваться. Петербуржцы отчаянно бились и, если брать всю серию в целом, заслуживали итоговой победы ничуть не меньше, чем соперник. Однако хозяева устояли, Михаил Григоренко забросил шайбу в пустые ворота за две секунды до истечения третьего периода и сделал счет 3:1.Финн Юха Метсола и его «Салават Юлаев» не смогли добраться до решающей серии, уступив в шести матчах «Авангарду». Но такой блистательной во всех отношениях игры вратаря своими глазами видеть давно не доводилось. Метсола тащил на себе команду в регулярном чемпионате и не сбавил оборотов в плей-офф, демонстрируя феноменальную надёжность. Его статистические показатели выросли почти до заоблачного уровня. Коэффициент надёжности улучшился с 2,02 до 1,54 шайбы за игру, эффективность отражённых бросков - с 93,4 до 95,6 процента. Фантастика!В минувшую пятницу состоялась встреча исполняющего обязанности главы Башкирии Радия Хабирова с командой. Метсола получил из его рук орден Салавата Юлаева – одну из высших государственных наград республики. Она изготавливается из серебра и представляет собой семиконечную звезду с гранеными лучами. В центре - круглый медальон, покрытый белой эмалью с барельефным изображением героя Башкирии.Кто сказал, что в решающей игре, где на кон поставлено всё, не может быть шедевров? Ответственность за результат закрепощает хоккеистов, предпочитающих простые решения изысканным. Но порой место для проявления высшего искусства всё равно находится.Нападающий СКА Сергей Плотников был едва ли не лучшим игроком своей команды в финальной серии Запада и ожесточённо бился в каждой смене. В седьмом матче он, находясь в положении лежа, забросил красивейшую шайбу. Форвард решительно пошел на добивание, упал, с ним боролся защитник хозяев Алексей Марченко, а голкипер Илья Сорокин, распластавшийся на льду, перекрывал значительную часть ворот. Но Плотников всё-таки умудрился найти момент для броска. Шайба задела щиток Сорокина, взмыла в воздух и опустилась за ленточкой, несмотря на отчаянную попытку другого защитника ЦСКА, Никиты Нестерова, выбить ее в падении рукой. 10 баллов из 10 за красоту!В четверг под вечер оглушительная новость пришла из Казани. Зинэтула Билялетдинов принял решение покинуть пост главного тренера «Ак Барса». Изучать формулировки, объясняющие этот поступок, в поисках подводных камней - занятие бессмысленное. Огромная страница в истории клуба перевёрнута. Золотая эпоха казанцев прочно и навсегда ассоциируется с фамилией Билялетдинова. Специалист, которому в марте исполнилось 64 года, проработал в команде 14 лет с небольшим перерывом на отлучку в сборную России. За этот отрезок казанцы четырежды выиграли титул – один раз стали победителями Суперлиги (2006 год) и трижды брали Кубок Гагарина (2009, 2010, 2018).Зинэтула Билялетдинов. Фото: Ильнар ТухбатовОтделить Билялетдинова от «Ак Барса» невозможно. Его преемника постоянно будут с ним сравнивать. Сам тренер заявил, что не исключает возможность возвращения в профессию. На вопрос «когда это произойдет» чёткого ответа нет у самого Билялетдинова. Почему-то не покидает уверенность, что своего последнего слова он не сказал. Моложавый, подтянутый тренер ещё даст фору большинству своих коллег. Чем он хуже Владимира Крикунова, который старше его на пять лет, полон энергии и готов продолжать работу в московском «Динамо»?Спустя год после вынужденного отдыха к активной работе на клубном уровне возвращается Олег Знарок. Роль консультанта национальных сборных слишком мала для человека, желающего постоянно быть в работе. Ещё три недели назад в информацию о его приходе в «Спартак» до конца не верилось, несмотря на опредёленные договоренности. Казалось, что именитого специалиста способен перехватить какой-нибудь клуб побогаче. Но в минувшую среду генеральный менеджер красно-белых Алексей Жамнов развеял последние сомнения, заявив, что переговорный процесс, занявший целый месяц, окончен успешно. Стороны договорились о подписании контракта по схеме «1+1».Олег Знарок. Фото: Владимир БеззубовОжидается, что бюджет «Спартака» будет увеличен. Это позволит быть активным на трансферном рынке. Знарок вряд ли согласился прийти в клуб, чтобы бороться только за попадание в плей-офф. За время работы в КХЛ он выиграл три титула, ещё один раз был в финале с небогатым ХК МВД и знает, как строить успешные команды. Красно-белые, похоже, продолжат делить «ЦСКА-Арену» в качестве домашнего льда с армейцами. Всё это говорит за то, что в следующем сезоне в Западной конференции появится ещё один клуб с серьёзными амбициями.Лучшее – враг хорошего. Поверенный временем принцип подходит и для оценки работы на трансферном рынке. Необязательно каждый год искать новичков, если можно делать ставку на проверенных временем людей. «Локомотив» в прошлую среду объявил о продлении ещё над один год контракта с 36-летним защитником Стаффаном Кронваллем. Швед отыграл в Ярославле уже семь сезонов и давно стал для местных болельщиков своим парнем. За это время он провёл 443 матча и набрал 191 (53+138) очко. На протяжении четырёх последних лет он является капитаном команды. По ходу нынешнего чемпионата Кронвалль вышел на первое место в списке самых результативных легионеров в истории «Локомотива».Отъезд из СКА за океан защитника Владислава Гаврикова и нападающего Никиты Гусева был делом времени. Даже понимая неизбежность этого решения, смириться с ним тяжело. В субботу СКА объявил, что оба игрока уезжают в Северную Америку. Это большая потеря для чемпионата. Права на обоих хоккеистов сохраняются за петербургским клубом.Из перспективного нападающего, пришедшего в СКА из «Югры» в 2015 году, Гусев вырос в большого мастера. Филигранная техника, тонкие передачи, высокая результативность и огромный хоккейный интеллект помогли ему дорасти до статуса главной звезды КХЛ. За 458 матчей, сыгранных в лиге на протяжении девяти сезонов в регулярных чемпионатах и плей-офф в составе ЦСКА, «Амура», «Югры» и СКА, он набрал 400 (147+253) очков. В Санкт-Петербурге Гусев стал обладателем Кубка Гагарина в 2017 году. Гавриков провёл за СКА два сезона, перейдя туда из «Локомотива», и подтвердил, что является одним из лучших защитников лиги. В феврале 2018 года он вместе с Гусевым в составе сборной России выиграл олимпийское золото в корейском Пхенчхане.В пятницу Андрей Разин продлил контракт с «Северсталью» на следующий сезон. Поговаривают, что у него был вариант с «Трактором», но после смены руководства в Челябинске решили идти по другому пути. Разин, пришедший в Череповец по ходу нынешнего сезона, оживил команду. Она заиграла интереснее и даже выдала симпатичную победную серию из семи матчей. Варить кашу из топора – задача всегда сложная. Глаза у этого специалиста горят, своё ремесло он знает. Забраться «Северстали» со своими скромными финансовыми возможностями в плей-офф в следующем сезоне будет сложно, но стать для всех очень неудобным соперником и временами больно кусать фаворитов ей по силам.Андрей Разин. Фото: Александр Коркка]]></text>
</doc>
