<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Жидков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Самые опытные кубковые бойцы. От Дацюка до Гашека]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/02/437174.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Данис Зарипов, #Павел Дацюк, #Сергей Федоров, #Александр Еременко, #Андрей Марков, #Доминик Гашек, #Майк Кинэн]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Локомотив»-2019: по следам уникального «рекорда молодости»Для начала - о самых возрастных командах в одном конкретном матче. Рекорд здесь принадлежит нынешнему участнику финала Запада СКА, правда, с момента его установления прошло больше девяти лет. 14 марта 2010 года команда под руководством Барри Смита, в составе которой был нынешний руководитель ещё одного полуфиналиста Кубка Гагарина, «Авангарда», Максим Сушинский, вышла на лёд в среднем возрасте 32,35 года. Кроме того, в составе были такие заслуженные опытные хоккеисты, как Алексей Яшин, Сергей Брылин, Максим Соколов, Сергей Зубов, Александр Королюк. А вот как выглядит пятёрка самых возрастных команд в отдельно взятом кубковом матче. Обратите внимание на то, что в 4 из 5 игр возрастные команды проиграли. Опыт, конечно, дело хорошее, но…А какие клубы принимали участие в плей-офф, имея самый солидный средний возраст своих игроков? Лидерство тут принадлежит «Медвешчаку». Интересно, что из лидирующей пятёрки 4 клуба – зарубежные, трёх уже нет в КХЛ. 1. «Медвешчак» - 29,99, 2. «Донбасс» - 29,56, 3. «Йокерит» - 29,40, 4. «Барыс» - 29,38, 5. «Атлант» - 29,18.Чемпионат КХЛ сезона 2011/12. 2 раунд плей-офф. «Авангард» (Омская область) - «Металлург» (Магнитогорск). Сергей Фёдоров. Фото: Алексей БеззубовТеперь – о личных рекордах долголетия. Автором самой «возрастной» кубковой шайбы на данный момент является Сергей Фёдоров. Выступая за «Магнитку» в сезоне 2011/2012, он 22 марта поразил ворота «Авангарда». Гол получился не только рекордным, но и архиважным. Это был пятый матч серии, «Магнитка» уступала (1:2), и Фёдоров сравнял счёт за 39 (!) секунд до сирены. Правда, затем в овертайме омичи всё же дожали соперника.Если говорить о нынешнем розыгрыше Кубка Гагарина, то 15 марта во втором матче серии против «Локомотива» отличился Павел Дацюк, и этот гол сразу занял второе место в десятке. Кстати, Дацюк также является самым возрастным игроком нынешнего сезона. Вообще, из участников этого розыгрыша Кубка Гагарина лишь два игрока преодолели 40-летний барьер – Дацюк и защитник «Ак Барса» Андрей Марков. Но если Марков вместе с командой уже завершил выступления (кстати, он участвовал во всех четырёх матчах серии с «Авангардом»), то на появление травмированного Дацюка в финале Запада против ЦСКА болельщики СКА продолжают надеяться. Марков, кстати, занимает в этом списке 6-е место, отличившись в прошлогоднем плей-офф 1 апреля 2018 года в возрасте 39,28 лет.А вот авторы самых возрастных кубковых хет-триков, и здесь в пятерке пятикратный обладатель Кубка Гагарина Данис Зарипов. Правда, его достижение, занимающее вторую строчку, датировано мартом позапрошлого года. На тот момент Зарипов выступал ещё за «Магнитку».Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Йокерит» (Хельсинки) - Динамо (Москва). Хенри Иконен, Александр Ерёменко. Фото: Сергей Бабунов


 Нынешний плей-офф принёс и один вратарский рекорд долголетия – 3 марта 2019 года московский динамовец Александр Ерёменко провёл «сухой» матч против «Йокерита» в возрасте 38,89 лет. В завершение темы – самые возрастные хоккеисты, принимавшие участие в борьбе за Кубок Гагарина. И здесь ожидаемо на первом месте Доминик Гашек. Вряд ли когда-нибудь его достижение будет перекрыто. Великий Доминатор приехал в «Спартак» в возрасте 45 лет и принял участие в плей-офф-2011. В четвёртом, оказавшемся последним, матче серии против СКА один из самых именитых вратарей мира провёл чуть больше 12 минут, пропустил две шайбы и был заменён на Алексея Яхина. Кстати, это был и последний матч Доминатора в карьере вообще. Больше на профессиональном уровне в официальных матчах он не выступал.Как уже говорилось выше, из игроков-участников нынешнего влей-офф самый возрастной – Павел Дацюк, но в пятёрку он не входит, занимая седьмое место. Андрей Марков – десятый.Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. 1 раунд плей-офф. «Спартак» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург). Доминик Гашек. Фото: Владимир БеззубовНу, и напоследок – о главном трофее. Самый возрастной хоккеист, чья фамилия есть на Кубке Гагарина – Алексей Кудашов. Свой последний матч в розыгрыше 2012 года он провёл в возрасте 40,66 лет. А в день, когда его клуб («Динамо» М) выиграл Кубок, ему было 40,76 лет.Самой возрастной командой в день выигрыша главного трофея КХЛ было московское «Динамо» в 2013 году. Средний возраст  в игре 17 апреля составлял 30,33.Самым возрастным тренером, выигравшим Кубок Гагарина, был Майк Кинэн – 64,52 года. В предыдущем материале не был указан самый молодой тренер, выигрывавший Кубок. Исправляем эту недоработку – Илья Воробьёв привёл свою команду к триумфу в возрасте 41,09 года. Эти тренеры праздновали успех с одним клубом - магнитогорским «Металлургом».]]></text>
</doc>
