<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Автомобилист» вновь обыграл «Йокерит». Обзор матчей 31 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/31/414659.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Витязь, #Амур, #Динамо М, #Нефтехимик, #Автомобилист, #Йокерит, #ХК Сочи, #Металлург]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – ХК Сочи (Сочи) 4 – 1 (2:1 0:0 2:0)«Металлург» продолжил домашнюю серию, оставив состав практически неизменным с матча против московского «Динамо» (2:1). «Сочи» приехал в Магнитогорск из Ярославля, где добыл победу над «Локомотивом» (2:1). Вернулся в ворота черноморцев Константин Барулин, заменивший Дмитрия Шикина.Игра у Барулина откровенно не заладилась: ветеран пропустил две шайбы после четырёх бросков и покинул лёд уже на четвёртой минуте. Авторами голов стали Ииро Пакаринен и Михал Булирж, изящно реализовавший выход «1 в 0». До конца первого периода гости отыграли один гол благодаря классному броску Дамира Рахимуллина. Во второй 20-минутке Рахимуллину пришлось уйти в раздевалку из-за удаления до конца матча, полученного за подножку на Булирже. На 49-й минуте Роман Любимов упрочил преимущество «Металлурга» благодаря рикошету от Юрия Александрова, а точку поставило добивание Мэтта Эллисона в большинстве – 4:1.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Йокерит (Хельсинки) 3 – 1 (1:1 2:0 0:0)«Автомобилист» подошёл к игре с «джокерами» в ранге лидера лиги и серией из четырёх побед. После встречи со «Спартаком» (2:1 ОТ) Андрей Мартемьянов серьёзно перетряхнул состав, в который вернулись Иван Вишневский и Илья Крикунов. «Йокерит» приехал, имея в багаже ещё более солидную удачную полосу – пять выигранных матчей. Встреча в Екатеринбурге была праздничной – на арене отмечали Хэллоуин и болельщики пришли в соответствующих костюмах.Фотолента: 31.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Йокерит» (Хельсинки)Игра стартовала в атакующем стиле, счёт был открыт на 9-й минуте: форвард гостей Марко Анттила хлёстко бросил в девятку после вбрасывания. Через пять минут «Автомобилист» отыгрался благодаря голу Ильи Крикунова. Во втором периоде хозяева вышли вперёд, дважды реализовав большинство: Найджел Доус пробил Яниса Калниньша мощным броском, а Дэн Секстон забил после шикарного сольного «проката». После второго перерыва «джокеры» отчаянно пытались отыграться, градус эмоций возрастал: произошли несколько стычек, а Никита Трямкин и Ессе Йоэнсуу устроили эффектную драку на 53-й минуте. В концовке Якуб Коварж крутился в воротах «Автомобилиста» как волчок, отразив все броски и сохранив победный счёт.наверхВитязь (Московская область) – Амур (Хабаровск) 4 – 1 (2:0 1:1 1:0)«Витязь» подошёл к старту 6-матчевой домашней серии с четырьмя поражениям к ряду. Причём статистика последних встреч подольчан и «Амура» говорила о том, что победить должны будут гости – пять последних матчей команд завершались победами не хозяев льда. Но уже в первом периоде команда Валерия Белова показала, что намерена прервать череду неудач. Миро Аалтонен оформил дубль, забросив вторую шайбу после буллита.Фотолента: 31.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Витязь» (Московская область) - «Амур» (Хабаровск)В конце второго периода хозяева не уследили за Игорем Руденковым, позволив ему отквитать одну шайбу на добивании. Но тут же Борна Рендулич вернул лидерство в две шайбы своей команде, сыграв на пятачке. Точку в матче поставил Александр Сёмин, отличившийся за 17 секунд до конца основного времени игры. «Витязь» возвращается на седьмую строчку Запада.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – ХК Динамо М (Москва) 3 – 4 OT (2:1 0:1 1:1 0:1)Московское «Динамо» завершало длительную выездную серию в Нижнекамске, особенном городе для своего главного тренера. Владимир Крикунов в «Нефтехимике» был и главным тренером, и занимал должность в руководстве клуба. Хозяева начали встречу без раскачки и в первые пять минут забросили две шайбы – Йоонас Няттинен хорошо подставил шайбу на пятаке, а затем Андрей Сергеев завёз её в пустой угол ворот Ивана Бочарова.Динамовцы смогли отыграться. Ещё в первом периоде Владимир Брюквин убежал к воротам в меньшинстве и поразил ворота Андрея Макарова. Затем защитник Артём Волков забросил свою первую шайбу КХЛ в 92-м матче в лиге, причём он забросил её спиной! В третьем периоде команды обменялись заброшенными шайбами, а всё решилось вновь в овертайме, где отличился Илья Никулин. После этого матча динамовцы догнали «Витязь» и рижское «Динамо», идущие на седьмом и восьмом месте конференции, но уступают им по дополнительным показателям. наверх]]></text>
</doc>
