<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Конец уральской суперсерии, Жамнов снова на тренерской скамье]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/22/413138.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Барыс, #Автомобилист, #Андрей Мартемьянов, #Найджел Доус, #Андрей Скабелка, #Спартак, #Вадим Епанчинцев, #Алексей Жамнов, #ЦСКА, #ХК СКА, #Максим Шалунов, #Ак Барс, #Салават Юлаев, #Антон Бурдасов, #Александр Кадейкин, #Куньлунь, #Барри Браст, #Зинэтула Билялетдинов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рано и поздно это всё равно бы произошло, но в душе хотелось, чтобы екатеринбуржцы если не превзошли, то хотя бы повторили рекорд СКА прошлого сезона. Год назад армейцы со старта чемпионата выиграли 20 матчей подряд. «Автомобилист» остановился на отметке «18», уступив во вторник дома «Барысу» (1:2). Дело не в зависти по отношению к команде из Санкт-Петербурга. Серия екатеринбуржцев, обладающих крепким, но не звёздным составом и всего двумя-тремя игроками высочайшего по меркам КХЛ уровня, показывает остальным клубам, каких результатов можно добиваться при квалифицированной работе. Разве нестабильные «Магнитка», «Салават» или московское «Динамо» слабее по составу? Как минимум – нет. Поэтому руководство «Автомобилиста», главный тренер Андрей Мартемьянов и вся команда заслуживают массу хвалебных слов. Неудача с «Барысом» в большей степени вызвана психологическим грузом. Со стороны казалось, что уральцев тяготит победная серия и все разговоры, с ней связанные. Хотя нельзя принижать и заслуг соперника, также приятно удивляющего в нынешнем чемпионате с приходом Андрея Скабелки. О том, что поражение не стало чувствительным ударом для «Автомобилиста», говорят его следующие две игры в Череповце (3:1) и Ярославле (2:1 ОТ), откуда лидер чемпионата увез четыре очка. В пятницу неожиданное известие пришло из «Спартака» - от своей должности освобожден главный тренер Вадим Епанчинцев. Вместе с ним ушел его ассистент Дмитрий Гоголев. Из ложи на скамейку, как и год назад, спустился генеральный менеджер Алексей Жамнов, а в штаб вошел известный в прошлом защитник Максим Соловьёв, завершивший карьеру после прошлого сезона.Решение владельцев клуба кажется чрезмерно радикальным, ведь в отличие от трёх других команд, где ранее в нынешнем чемпионате состоялись отставки, красно-белые на момент увольнения Епанчинцева находились в зоне плей-офф. «Спартак» не отличался стабильностью результатов, хотя не далее как во вторник ему не хватило самой малости, чтобы увезти победу из Санкт-Петербурга. Хозяева сравняли счет в концовке в формате «6 на 4» и выиграли в овертайме (3:2 ОТ). Ключевым фактором, предопределившим судьбу главного тренера, стало домашнее поражение в четверг от рижского «Динамо» (2:3).Свой первый матч после перестановок «Спартак» выиграл у «Слована» в субботу (4:1), прервав победную серию соперника из пяти встреч. Если вспомнить о том, насколько уверенно выглядела команда в прошлый приход Жамнова на скамейку (не забываем также про сборную России на Кубке мира и Олимпиаде, где он стоял бок о бок с Олегом Знарком), то пожелание для него оставаться там как можно дольше рождается в голове само собой.От очного противостояния лидеров Западной конференции и двух главных претендентов на Кубок Гагарина ждёшь чего-то невероятного. Кому ещё задавать моду в КХЛ, как не двум армейским клубам? С точки зрения скоростей, силовой борьбы и накала матч получился что надо, ничем не уступая в этом отношении кубковой серии этих же соперников, состоявшейся минувшей весной. Но с игровым содержанием, положа руку на сердце, были проблемы. Сюжет тоже вышел заурядным. Единственное исключение – первая в сезоне шайба нападающего СКА Андрея Кузьменко, заброшенная им в ворота бывшей команды. Спасли ситуацию послематчевые броски. Вот здесь было всего в избытке: и драматизм, и крутые действия вратарей, и надолго затянувшийся видеопросмотр после попытки Ярно Коскиранты, которая могла стать последней в серии бросков (уже после матча судейский департамент КХЛ признал, что главный специалист лиги по видеопросмотрам ошибся), и, конечно, роскошные индивидуальные номера от Павла Дацюка и Максима Шалунова. Последний реализовал три броска из трёх, каждый раз красивыми финтами оставляя вратаря СКА Магнуса Хелльберга не у дел. Добрых слов заслуживает не только Шалунов, но и его одноклубник, голкипер Илья Сорокин, не давший в решающий момент перехитрить себя самим Дацюку и Никите Гусеву.Выбрать самый запоминающийся матч из длинного списка тех, которые были сыграны на минувшей неделе, каждый раз невероятно сложно. В этот раз голову ломать долго не пришлось, поскольку почти любой новый эпизод многолетнего сериала под названием «зелёное дерби» радует чем-то особенным. В четверг казанцы дома одержали волевую победу (3:1), уже во второй раз в нынешнем сезоне оставив «Салават» зализывать раны. Уфимцы также вели в счёте и в прошлом матче, но стоило их сопернику добавить, как отвечать стало нечем. Последняя встреча ярко высветила очевидную проблему, которую главному тренеру проигравших Николаю Цулыгину предстоит решать как можно быстрее. «Салават» очень редко проводит на стабильно хорошем уровне все 60 минут. Кажется, что его игрокам порой не хватает жёсткой руки и крепкого кнута. Год назад те же самые сложности были у куда более опытного специалиста Эркки Вестерлунда. Тогда их списывали на языковой барьер. Цулыгин, работавший ассистентом у финна, не может не знать корня бед. Но до плей-офф ещё есть время. Сами хоккеисты эти поражения не принимают с равнодушием. Эмоции бьют через край. Лучший снайпер команды Антон Бурдасов, забросивший единственную шайбу «Салавата Юлаева» в матче, в конце третьего периода не сдержался, бурно отреагировав на удаление своего товарища по команде Филипа Ларсена. Нападающий, приехав на скамейку, схватил бутылку с водой и швырнул её на лёд. За эти «художества» Бурдасову оперативно выписали разных штрафов аж на 54 минуты, а СДК КХЛ позднее дисквалифицировал его на один матч. В нынешнем сезоне 25-летний уроженец подмосковной Электростали забрасывает шайбы одна краше другой. Втройне ценнее эти шедевры по той причине, что Кадейкин выдаёт их не на чистом льду в спокойной обстановке, а в условиях тотального дефицита времени и жёсткого сопротивления соперников. Во вторник в гостевой игре с «Металлургом» он забил гол, моментально попавший в пятерку главных претендентов на звание самого красивого в сезоне под первым номером.Кадейкин убежал к воротам Василия Кошечкина один на один под углом, в последний момент завёл руки за спину и низом послал шайбу между щитков растянувшегося голкипера. Блеск! Бросок у автора очередного шедевра, как он впоследствии сам заметил, не очень получился, поскольку изначально намеревался отправить шайбу верхом. От этого гол Кадейкина в своей потрясающей эстетике ничуть не проиграл. С учётом того, что уфимцы по итогу увезли из Магнитогорска два очка (2:1ОТ), искусство форварда, по-прежнему выходящего в четвертом звене «Салавата, можно оценить самым высшим баллом. Такие моменты возглавляют и украшают хит-парады на длительное время.Удачная серия московской команды, выигравшей 12 матчей подряд, пребывала на втором плане в сравнении с попыткой «Автомобилиста» добраться до прошлогоднего рекорда СКА. Может, дело в не слишком содержательной и разнообразной в плане зрелищности игре армейцев. Может, в амбициях клуба, не первый год мечтающего о Кубке Гагарина и уже не придающего серьёзного значения локальным достижениям. Может, в том, что игровой потенциал нынешнего ЦСКА велик, и регулярные победы воспринимаются как должное.Однако домашнее поражение от «Куньлуня» (3:4), состоявшееся во вторник, по горячим следам можно оценить как большую неожиданность. Главный тренер Игорь Никитин выставил всех сильнейших в отличие от недавнего матча с «Адмиралом». Это не помогло, в чём велика заслуга китайской команды, забившей первой и в дальнейшем толково действовавшей по счёту. Нельзя сказать, что финский специалист Юсси Тапола поставил ей какую-то фантастическую игру. Большое количество опытных иностранцев, прошедших через многое в своей карьере, в определённых ситуациях является плюсом. Их не надо учить чему-то необычному, а поскольку у ЦСКА периодически возникают проблемы, когда матч идет не по его сценарию, хватает умения играть правильно и терпеливо. Свои шансы в контратаках и большинстве обязательно будут. Дебютировал в составе «Куньлуня» экстравагантный канадский вратарь Барри Браст, своим внешним видом и подчас рискованной манерой поведения на льду напоминающий рок-звезду из 1970-х. Команда из Астаны, бездарно завершившая прошлый сезон со скандалами и без места в плей-офф, за лето смогла произвести перезагрузку. Смена руководства и приход нового главного тренера Андрея Скабелки позитивно повлияли на «Барыс». Если бы не великолепный старт «Автомобилиста», то именно клуб из столицы Казахстана мог всерьёз рассчитывать на виртуальный приз зрительских симпатий.В прошлый четверг «Трактор» дома за пять с небольшим минут до конца третьего периода вёл со счетом 4:2. Признаюсь, что ещё чуть раньше переключил внимание на другие дела, решив, что в этой встрече всё ясно. Итоговый результат стал полной неожиданностью. «Барыс» забросил четвёртую шайбу за 31 секунду до истечения основного времени, играя к этому моменту в формате «6 на 5» без вратаря почти полторы минуты. В овертайме гости подвели черту шайбой Брэндона Боченски, повергнув челябинских болельщиков в состояние шока. График набора очков у команды из Астаны на данный момент отличный. Лучше на Востоке дела идут только у «Автомобилиста» и «Авангарда». Тем, кто хотя бы изредка следит за работой Зинэтулы Билялетдинова в «Ак Барсе», давно известно, что команда выходит на пик своих возможностей ближе к Новому году. В этой связи отдельные неудачи казанцев, происходящие в первой половине сезона, следует воспринимать как дело абсолютно житейское. Вместе с тем всё равно плохо укладывается в голове тот факт, что в домашнем матче «Ак Барс», ведя в счете 2:1, получил в свои ворота две шайбы подряд с разницей в 63 секунды, на 57-й и 58-й минутах.Это совершенно не похоже на команду «коуча Билла», где умение правильно действовать по ситуации и сохранять преимущество при минимальном риске возведено в абсолют. На солнце тоже бывают пятна, «Ак Барс» ещё не идеален. Игра с «Йокеритом» запомнится как нечто из ряда вон выходящее. Спасибо за это следует адресовать и легионерам финской команды - шведу Джону Норману и канадцу Алексу Гранту. Именно они стали авторами двух шайб, потрясших «Татнефть-Арену» во вторничной игре (2:3).В крупной победе нет ничего удивительного, если бы не ряд важных деталей. Во-первых, «Сибирь» и минское «Динамо» по уровню примерно равны. Во-вторых, в нынешнем сезоне соперники уже встречались. Тогда в белорусской столице хозяева уверенно выиграли 5:1. В-третьих, сибиряки с необычайным трудом выбираются из кризиса, принесшего им 12 поражений подряд. У нового главного тренера Александра Андриевского впереди ещё вагон работы. Первые плоды, тем не менее, уже видны. Хотя разгрома, который «Сибирь» устроила гостям в субботу (6:0), не ожидали даже её самые оптимистичные болельщики.Ещё не успела истечь вторая минута матча, как в воротах Юнаса Энрота побывали две шайбы. Дальше всё понеслось по наклонной. Временами то, что делали минчане на льду, вызывало только жалость. Настолько беспомощной команды, покорно принимающей свою судьбу, видеть давно не приходилось. «Динамо», потерпев десятое поражение в последних одиннадцати матчах, обосновалось на дне таблицы в Западной конференции.Ставка на легионеров – едва ли не единственный выход для клубов с ограниченными финансовыми возможностями, чтобы остаться на плаву. «Амур» в последние сезоны делал неудобным соперником иностранец, а именно финский вратарь Юха Метсола. Команда действовала от своей сильной стороны, обороняясь умением и количеством. Ошибки полевых игроков Метсола подчищал уверенно, каждый раз давая хабаровчанам шанс взять очки.Старым принципам в Хабаровске не изменили и перед этим чемпионатом, пригласив на позицию первого номера легионера – чеха Либора Кашика. Адаптация новичка подзатянулась. В этой ситуации свой шанс получил ещё молодой по вратарским меркам россиянин Евгений Аликин, которому в прошлый четверг исполнилось 24 года. За три предыдущих сезона он провел 15 матчей, в нынешнем чемпионате – уже 13. Воспитанник пермского хоккея играет здорово, и страшно подумать, что стало бы «Амуром», если не его голкипер. Утверждать, что в КХЛ подрастает новый классный русский вратарь, преждевременно. Но пока голкипера «Амура» можно и нужно хвалить. В прошлый вторник Аликин впервые в КХЛ сыграл на «ноль», отбив все 34 броска по своим воротам в Риге и внёс огромный вклад в победу хабаровчан со скромным счётом 1:0.]]></text>
</doc>
