<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Борец по жизни. История успеха Глеба Зайцева]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/13/431609.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Адмирал, #Глеб Зайцев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Глеб Зайцев дебютировал в КХЛ в этом сезоне. После трёх матчей выездной серии «Адмирал» вернулся на Дальний Восток, и тренерский штаб доверил молодому нападающему место в основе на дальневосточное дерби. Да, Глебу дали лишь «попробовать голос», отмерив время на льду тремя сменами. Но матч от матча доверие росло: восемь минут в следующей игре с «Амуром», девять – в первой домашней встрече сезона против ЦСКА. Следующую выездную серию «Адмирала» 18-летний Глеб пропустил и вернулся в состав на домашний матч с «Металлургом», который поделил его карьеру на «до» и «после».Начало игры получилось для «Адмирала» просто замечательным: уже на второй минуте они открыли счёт. А в середине первого периода Марек Говорка подхватил шайбу на синей линии, выкатился вместе с Зайцевым два в одного, отдал пас на российского форварда. А затем был финт, бросок в ближний угол и первая заброшенная шайба в карьере.«Сначала я не понимал, что происходит, - признаётся Глеб Зайцев. – Только потом, когда приехал на скамейку и увидел, как все радуются и поздравляют меня, постепенно начал понимать: только что я забросил первую шайбу в КХЛ. Но окончательное осознание пришло, наверное, через пару дней». Ту первую шайбу специально для Глеба забрали со льда, обмотали изолентой от клюшки и подписали. Ценный трофей занял место на полке с наградами в комнате Глеба.Впервые на коньки Глеб встал в три года. Однако родители записали его не в хоккейную секцию, а в фигурное катание. «Ходил туда два года, и мне очень не нравилось, - вспоминает Зайцев. – Я постоянно плакал и в итоге попросил родителей забрать меня оттуда». Через пару лет отец Глеба отвёл его на хоккей, и в этот вид спорта на коньках мальчишка влюбился сразу. Дом Зайцевых находился в Металлургическом районе Челябинска, и ближайшим дворцом спорта был «МеЧел». Расположение ледовой арены имело большое значение, так как родители Глеба много работали, и его достаточно часто забирали из секции старшие братья или тётя.Кстати, старшие братья Глеба пошли по стопам отца – известного в Челябинске тренера по греко-римской борьбе и являются профессиональными спортсменами. Сам Глеб также занимался в секции борьбы и до 15 лет совмещал её с хоккеем. «Я вставал очень рано, уже в 7:30 утра начиналась тренировка по борьбе, в 10 часов ехал на учёбу, а после школы отправлялся в хоккейную секцию, - вспоминает свой распорядок дня Глеб. – В 15 лет мой тренер по борьбе настоял на том, чтобы я делал выбор. Если честно, в этом виде спорта у меня получалось очень хорошо. Но я говорил себе: «Хочу стать лучшим именно в хоккее». И после двух недель раздумий окончательно определился».Глеб Зайцев и Сергей Коньков. Фото: Дмитрий Сорока, пресс-служба ХК «Адмирал»«Я не помню, чтобы Глеб приходил на мои тренировки сильно уставшим, - берёт слово тренер спортшколы «МеЧела» Андрей Дегтярёв. – Его сил хватало и на борьбу, и на хоккей. В младшем возрасте сначала ребятишки бегают без позиции, главное – поставить катание, заставить правильно работать руки и ноги. Но было понятно, что Глеб – прирождённый форвард. У нас в секции было много талантливых мальчишек, которые сейчас выступают кто в МХЛ, кто в ВХЛ. И на их фоне Зайцев был одним из лучших, его выделяло отличное видение игры, он умеет её читать. И мне как тренеру было необходимо развивать положительные качества и отсекать отрицательные. Надеюсь, это получилось».Переход из детско-юношеского хоккея во взрослый редко даётся легко. А для Глеба этот момент и вовсе едва не стал переломным. Летом 2017 года, когда Зайцеву было уже 17 лет, его пригласил на просмотр клуб МХЛ «Белые Медведи». «Я специально не поехал на отдых тем летом, остался в Челябинске и активно готовился, - рассказывает Глеб. – На сборах было 50 ребят, и нам давали очень серьёзную нагрузку, приходилось много бегать, а кроссы я очень не люблю». В итоге после нескольких недель пахоты 17-летнего форварда вызвало руководство клуба и сказало, что он не подходит… Нет, все физические и технические данные устраивали, но с Зайцевым невозможно было подписать трёхсторонний контракт из-за того, что он уже был задрафтован «Адмиралом».Перед Глебом встала дилемма: либо завязывать с хоккеем, либо ехать в совершенно незнакомый для себя клуб. Гробить свои детские мечты Зайцев не стал и взял билеты в Москву. Так как «Тайфун» в отличие от «Адмирала» базировался в том сезоне не во Владивостоке, а в Балашихе. «Я был в шоке, родители были в шоке, когда я уезжал туда, то чуть не плакал, - вспоминает Зайцев. – До декабря я думал не о хоккее, а о том, как поскорее вернуться домой». В канун Нового года Глеб приехал в Челябинск, чтобы встретить праздники вместе с родными. Тогда и состоялся его разговор с отцом, который настоял на продолжении хоккейной карьеры. «Ничто не даётся легко, надо терпеть и продолжать играть», - сказал тогда своему сыну Игорь Зайцев. Терпеть пришлось недолго, той же зимой Глеб получил приглашение из первой команды «Адмирала» на февральский турнир, проходивший в олимпийскую паузу. И в первом же матче забросил шайбу. Тогда он попал на карандаш к руководителям первой команды и сразу по окончании регулярного чемпионата был вызван на весенние сборы «Адмирала».Глеб Зайцев. Фото: Дмитрий Сорока, пресс-служба ХК «Адмирал»Второе лето подряд Глеба ждало испытание. Сейчас на него давила неопределённость. Хорошая новость заключалась в том, что его позвали на предсезонные сборы «Адмирала», плохая в том, что никаких гарантий тренерский штаб ему не давал. Но два месяца терзаний прошли не зря – уже в сентябре он увидел своё имя в списке хоккеистов на матч КХЛ. Златан Ибрагимович признавался, что именно тхэквондо сделало его координацию невероятной и позволило забивать совершенно фантастические голы. Для Глеба Зайцева не прошли даром тренировки в секции борьбы. Во-первых, после борцовских разминок тело становится очень пластичным, а во-вторых, реакция, резкость и концентрация помогают более качественно выполнять финты во время матча.«Психологически мне очень помогают партнёры, - признаётся Глеб. – Особенно запомнились слова Сергея Конькова во время последнего выезда. Он говорил: «Пропускай мимо ушей всё, что в твой адрес кричат соперники и болельщики, не позволяй себя спровоцировать и полностью концентрируйся на игре». Совет возымел эффект – Зайцев выдал результативную серию, три матча подряд не уходя со льда без заброшенной шайбы или голевой передачи. И заслужил ещё одну награду – звание лучшего новичка недели в КХЛ.«В свободное время я очень люблю читать, - рассказывает о своём досуге Глеб. – В основном предпочитаю книги по психологии. Сейчас заочно учусь в Челябинском Университете физкультуры на тренера. А тренер, в моём понимании, - это больше психолог». Но психология уже помогает Зайцеву в его карьере игрока. Не сдаться, когда тебя не взяли в молодёжную команду из родного города, терпеть на сборах, когда решается будущее всей твоей карьеры и, наконец, получить награду в виде постоянного места в основе клуба КХЛ. Зайцеву всего 19 лет, а он уже набрал в дебютном сезоне в сильнейшей лиге Европы 10 (4+6) очков. Глеб Зайцев. Дмитрий Сорока, пресс-служба ХК «Адмирал»
 Глеб Игоревич ЗАЙЦЕВРодился 3 ноября 1999 года в Челябинске.Клубная карьера: «Тайфун» (МХЛ) 2017-2018, «Адмирал» (КХЛ) 2018-по настоящее время.Достижения: Лучший новичок недели в КХЛ (февраль 2019).]]></text>
</doc>
