<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[18-я победа «Автомобилиста», «Локомотив» обыграл «Динамо». Обзор матчей дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/14/412124.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Динамо М, #Локомотив, #Динамо Р, #Адмирал, #ЦСКА, #Амур, #Автомобилист, #Сибирь, #Металлург, #Салават Юлаев, #Слован, #Барыс, #Авангард, #Куньлунь Ред Стар]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Салават Юлаев (Уфа) 1 – 0 (1:0 0:0 0:0)Насыщенный игровой день начался в Екатеринбурге, куда в гости к непобедимому «Автомобилисту» пожаловал уфимский «Салават Юлаев». У хозяев в лазарете продолжает находиться внушительная группа нападающих, а на первый план выходят те, кто присоединился к команде по ходу сезона. Героями 18-го матча «Автомобилиста» в этом сезоне стали Евгений Грачёв и голкипер Якуб Коварж.На 9-й минуте матча Евгений Грачёв оказался первым на добивании после броска от синей линии и открыл счёт в матче. В дальнейшем настала пора уже для Якуба Коваржа демонстрировать своё умение выигрывать матчи. Креативная группа атаки уфимцев всячески пыталась переиграть стража ворот, но так и не смогла это сделать и позволила чеху сыграть в четвёртый раз в сезоне «на ноль». «Автомобилист» добился 18-й победы подряд и ещё приблизился к рекорду СКА, который год назад казался вечностью. Команде Андрея Мартемьянова нужно выиграть ещё два матча для его повторения.наверхМеталлург (Магнитогорск) – Сибирь (Новосибирск) 0 – 2 (0:0 0:0 0:2)Команда Йозефа Яндача начала домашнюю серию с поражения от «Автомобилиста» (1:4). Не попал в сегодняшний состав «Металлурга» из-за травмы его лидер Сергей Мозякин, впервые в сезоне оставшийся вне заявки. «Сибирь» прибыла на игру в качестве аутсайдера – новосибирцы занимают последнее место в лиге. Место в воротах занял Дэнни Тэйлор, не выходивший на лёд с 28 сентября.Первый период прошёл без заброшенных шайб, хотя шансы были у обеих команд: Павел Дорофеев бросил в штангу, а Егор Дугин не сумел реализовать опаснейший момент у ворот Василия Кошечкина. «Сибирь» не тушевалась грозного соперника, после 40 минут игры количество бросков было практически равным. Счёт был открыт только в третьем периоде: Максим Казаков перехватил шайбу в средней зоне, подобрался к Кошечкину и метко попал голкиперу шайбой в «домик». Спустя несколько минут точку в игре поставил гол Данила Романцева в пустые ворота. Тэйлор отразил 36 бросков, принеся «Сибири» первую «сухую» победу в сезоне – 2:0.наверхЦСКА (Москва) – Амур (Хабаровск) 5 – 0 (1:0 3:0 1:0)«Армейский» клуб начал домашнюю серию со встреч с московским «Динамо» (5:1) и «Адмиралом» (2:1 Б), продлив серию побед до 11 матчей. После небольшого отдыха вернулось в состав звено Кирилл Капризов – Линден Вей – Михаил Григоренко. «Амур» приехал в Москву, победив дома «Трактор» (3:1). Впервые в сезоне оказался в заявке «тигров» Кирилл Рассказов, залечивший тяжёлую травму.Фотолента: 14.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Амур» (Хабаровск)Хозяева сразу захватили инициативу в свои руки, бросая по воротам в два раза чаще соперника. Счёт открыли на 18-й минуте: Максиму Шалунову удался по-настоящему пушечный бросок при розыгрыше большинства. Во втором периоде ЦСКА обеспечил себе комфортное преимущество благодаря голам Линдена Вея, Михаила Григоренко и Никиты Ртищева, забросившего свою первую шайбу в КХЛ. Дебютный гол 18-летнего форварда вышел красивым: мощный выстрел «пробил» Либора Кашика. В третьем периоде Грег Скотт вновь реализовал численное преимущество, установив окончательный счёт – 5:0. Ларс Юханссон оформил шатаут, отразив 18 бросков.наверхДинамо (Рига) – Адмирал (Владивосток) 2 – 0 (0:0 0:0 2:0)Рижане уже встречались с «моряками» в текущем сезоне, и тогда они выиграли во Владивостоке по буллитам со счётом 3:2. К сегодняшнему дню подопечные Гиртса Анкипанса проиграли шесть матчей подряд, но, как сказал наставник латвийского коллектива, выбираться из этой тяжёлой ситуации его команда будет вместе. В точно таком же положении перед этим поединком оказались и «дальневосточники». Их главный тренер Сергей Светлов пропускал матч из-за дисквалификации.Первые два периода голов зрителям не принесли, хотя рижане имели ощутимое преимущество. А в начале третьей двадцатиминутки хозяевам улыбнулась удача. «Динамо» заработало большинство, и шайба, после броска Мэтью Майоне, попала в стоявшего на пятаке Романа Таталина и отскочила от него в ворота. Окончательно исход поединка решил точный бросок Нериюса Алишаускаса по пустым воротам гостей на последней минуте. Для литовского защитника этот гол стал первым в КХЛ. Таким образом, команда Анкипанса прервала свою серию из поражений, а «Адмирал» проиграл седьмой матч подряд.наверхХК Динамо М (Москва) – Локомотив (Ярославль) 0 – 3 (0:0 0:1 0:2)После крупного поражения от ЦСКА московское «Динамо» вернулось домой на один матч, в котором принимало ярославский «Локомотив». Следующий домашний матч команда Владимира Крикунов проводит лишь 4 ноября, бело-голубые отправятся на 7-матчевый выезд, правда одна из остановок которого произойдёт в Москве против «Спартака». Дебютировал в составе команды защитник Алексей Пепеляев.Фотолента: 14.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Локомотив» (Ярославль)Команды бились на равных весь матч, а небольшое преимущество было у команды Дмитрия Квартальнова. Счёт был открыт на последней минуте второго периода – Владислав Картаев был первым на добивании после броска Дениса Алексеева. Решающими стали 23 секунды третьего периода, сначала Картаев удачно подставил клюшку и оформил дубль, а затем Николай Коваленко с пятака отправил шайбу в ворота «Динамо». Илья Коновалов во второй раз в сезоне оставил ворота в неприкосновенности.наверхДинамо (Минск) – Северсталь (Череповец) 1 – 2 OT (1:0 0:1 0:0 0:1)Минское «Динамо» подошло к встрече с Череповцом, имея в активе серию из пяти поражений и последнее место в Западной конференции. Вновь не попал в состав из-за травмы форвард Александр Павлович, отбывает дисквалификацию Артём Артёмов. «Северсталь» начала выездную серию с поражения в Санкт-Петербурге от СКА (0:2). Сегодня за клуб дебютировал Михаил Юньков, отправленный в третье звено.Встреча началась без раскачки: Сергей Костицын поразил ворота «Северстали» уже на 3-й минуте. Почти сразу хозяева могли развить успех, но несколькими яркими сэйвами блеснул голкипер гостей Доминик Фурх. Во втором периоде подопечные Александра Гулявцева сравняли счёт после шикарного сольного прохода Сергея Лапина. Третья двадцатиминутка прошла в равной борьбе, но овертайма избежать не удалось. В дополнительное время судьи отменили гол Куинтона Хаудена, а вот «Северсталь» забросила шайбу согласно всем хоккейным правилам: Руслан Карлин принёс Череповцу победу.наверхАвангард (Омск) – Барыс (Астана) 5 – 3 (1:1 1:1 3:1)Матч в Балашихе начался с минуты молчания в память об Алексее Черепанове, трагически погибшем во время матча с «Витязем» 13 октября 2008 года. Счёт открыл Дэвид Деарне на пятой минуте, канадец буквально закопал шайбу в ворота Хенрика Карлссона. Тренерский штаб астанинцев взял видеопросмотр на помеху вратарю, но арбитры её не усмотрели. Гости сравняли счёт в конце первого периода, благодаря точному броску Даррена Дица с дальней дистанции. Этот защитник набрал очки за результативность в пятом матче подряд. Во второй двадцатиминутке Сергей Широков вывел хозяев вперёд. За двадцать секунд до перерыва «Барыс» отыгрался – Мэттью Фрэттин замкнул прострельный пас на пятаке.В начале третьего периода команды обменялись голами. Сначала Илья Михеев набрал сотое очко в КХЛ, а затем омичи ошиблись, играя на отложенном штрафе. Михаил Фисенко попал шайбой в конёк Андрею Стасю, и снаряд, пройдя через почти всю площадку, зашёл в пустые ворота. Автором записали Дастина Бойда, который впервые отличился после возвращения в Астану. Впрочем, «ястребы» разозлились, и забили ещё два гола сопернику за авторством Алексея Емелина и Михеева. «Авангард» одержал вторую в сезоне победу над «Барысом» со счётом 5:3.наверхСлован (Братислава) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 4 – 3 OT (0:0 2:1 1:2 1:0)«Слован» и «Куньлунь Ред Стар» подошли к отчётному матчу в хорошем настроении, оба коллектива одержали по две победы. Для нескольких игроков китайской команды эта игра была принципиальной, Томаш Кундратек и Рок Тичар выступали раньше за братиславскую команду. «Орлы» уверенно начали матч, имея заметное преимущество в первом периоде.Голы пошли со второго периода, причем все случились в большинстве. Джефф Таффе выехал на пятак, Вилле Лаюнен бросил от синей линии, а Михал Ржепик сыграл на добивании и добил шайбу в пустые ворота на последней секунде периода. В следующем игровом отрезке команды сначала обменялись шайбами, но хозяева не удержали победу, предательский рикошет от капитана Михала Серсена сравнял счёт за 16 секунд до конца. В овертайме Рудольф Червены принёс своей команде третью победу подряд в овертайме.наверх]]></text>
</doc>
