<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Возвращение Жамнова на тренерский мостик «Спартака». Превью 20 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/20/412853.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Слован, #Спартак, #Витязь, #Динамо Р, #Трактор, #Авангард, #Куньлунь, #Нефтехимик, #Динамо Мн, #Сибирь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 10:00 мск)«Куньлунь» вернулся домой после сенсационной победы над ЦСКА (4:3) в Москве. Дебютировал в составе «драконов» голкипер Барри Браст, отразивший 34 броска «армейцев». Китайский клуб проиграл лишь один из четырёх матчей выездной серии, забравшись в лидирующую восьмёрку Востока. Один из главных творцов рывка – Тэйлор Бек, набирающий очки (2+7) пять встреч подряд. Форвард обошёл в списке бомбардиров защитника Вилле Лаюнена, чья результативная серия (2+3) насчитывает четыре игры.

«Нефтехимик» потерпел два поражения кряду, уступив «Куньлуню» место в зоне плей-офф. Во встрече с «Витязем» (1:3) не выдержали нервы у голкипера Ильи Ежова, попытавшегося подраться со своим визави Йони Ортио. Набрал отличную форму новичок и уже капитан Павел Падакин, не покидающий льда без очков (2+2) на протяжении четырёх матчей.

24 сентября «Куньлунь» обыграл «Нефтехимик» (2:0), Александр Лазушин отразил 40 бросков. Нижнекамский клуб никогда не побеждал в Поднебесной.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (09:50)наверхСибирь (Новосибирск) – Динамо (Минск) (начало в 13:30 мск)«Сибирь» завершила выездную серию, взяв одну победу из трёх возможных. Преодолеть последствия неудачного старта сезона пока не получается – у новосибирцев восемь очков и последнее место на Востоке. Могут помочь улучшить результаты Олег Пиганович и Юкка Пельтола - хоккеисты залечили травмы и могут выйти уже сегодня.

Минское «Динамо» не может выиграть на протяжении семи матчей, замкнув таблицу Западной конференции. Главный тренер Горди Дуайер не теряет оптимистичного настроя, рассказав о желании ввести в состав несколько молодых хоккеистов. Клубу из Беларуси не хватает остроты в атаке – в среднем забрасывается лишь две шайбы за игру.

В первой встрече сезона «Сибирь» не сумела навязать борьбу «Динамо» - 1:5, дубль оформил лучший бомбардир минчан Тему Пулккинен.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (13:20)наверхТрактор (Челябинск) – Авангард (Омск) (начало в 14:30 мск)«Трактор» не сумел выиграть вторую встречу подряд под руководством нового тренера, упустив преимущество в матче с «Барысом» (4:5 ОТ). Несмотря на неудачу, Алексей Тертышный выразил удовлетворение игрой подопечных, но отметил проблемы с физической готовностью. Челябинский клуб находится вне зоны плей-офф, отставая от восьмой строчки на три очка.

«Авангард» притормозил погоню за лидером Востока, победив только в одной игре из пяти последних. Во встрече с «Металлургом» (1:4) досадную ошибку допустил Игорь Бобков, упустивший шайбу за воротами. Неудачно сыграл не только голкипер – форвард Крис Верстиг закончил игру с показателем полезности «-4». Легионеры не блещут результативностью – пятёрка самых результативных игроков целиков состоит из россиян.

В прошлом сезоне «Трактор» дважды победил «Авангард» - 2:1, 3:1. Летом на предсезонном турнире Челябинск вновь оказался сильнее (5:2), три (2+1) очка заработал Райан Стоа.

Трансляция: КХЛ ТВ (14:20)наверхВитязь (Московская область) – Динамо (Рига) (начало в 17:00 мск)Коллектив Валерия Белова набрал отличную форму, выиграв четыре из пяти последних матчей и укрепив позицию в зоне плей-офф.  После игры с «Нефтехимиком» (3:1) порцию похвалы от тренеров получил Йони Ортио, упустивший «сухарь» лишь на последней минуте. Вратарь вполне мог проявить себя и в другой ипостаси, но не стал драться с Ильей Ежовым.

Рижское «Динамо» начало выездную серию с победы над «Спартаком» (3:2). Вновь отметился очками Мэтью Майоне, делящий звание лучшего бомбардира-защитника КХЛ с Патриком Херсли. Латвийский клуб вытеснили из лидирующей восьмёрки, но рижане отстают только на одно очко.

В чемпионате 2017/2018 «Витязь» и рижское «Динамо» обменялись победами – 4:1, 2:4.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхСпартак (Москва) – Слован (Братислава) (начало в 17:00 мск)«Спартак» в шести последних матчах заработал четыре очка, опустившись на седьмую строчку Запада. Подобные результаты не устроили руководство московского клуба, отправившее в отставку главного тренера Вадима Епанчинцева и его ассистента Дмитрия Гоголева. В тренерский штаб «красно-белых» вошёл генеральный менеджер Алексей Жамнов и экс-игрок Максим Соловьёв. Стоит отметить, что ровно год и один день назад Жамнов впервые спустился на тренерскую лавку, несколько месяцев помогая Епанчинцеву.

Команда Владимира Орсага совершила мощный спурт из пяти побед, ворвавшись в зону плей-офф. В игре с «Амуром» (2:1) очками не отметились лидеры Эрик Желинас и Джефф Таффе, но знамя подхватили партнёры –Рудольф Червены и Матуш Сукель, чьи результативные серии насчитывают по четыре матча.

25 сентября «Спартак» увёз победу из Братиславы – 4:1, два (1+1) очка заработал Александр Хохлачёв.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверх]]></text>
</doc>
