<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кулёмин в «огне» и визит «Трактора» к экс-тренеру. Превью 16 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/16/416714.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – Амур (Хабаровск) (начало в 15:30 мск)Сибирь» потерпела шесть поражений подряд, оставшись на последнем месте в лиге. После встречи с «Куньлунем» (2:4) наставник сибиряков Александр Андриевский раскритиковал игроков за нежелание отрабатывать в защите. В обороне есть серьёзные проблемы – в 28 играх пропущено 88 голов.«Амур» приезжает в Новосибирск после эффектной победы над «Барысом» (6:5). Хабаровчане прервали неудачную полосу, но отставание от зоны плей-офф пока велико. Отличный дебют за «тигров» удался Антону Лазареву: форвард забил один из самых красивых голов месяца, стоя на коленях.В сезоне 2017/2018 «Сибирь» одержала две непростых победы над «Амуром» - 3:2, 3:2 Б.наверхБарыс (Астана) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 16:30 мск)Астанинский клуб прервал удачную полосу, уступив «Амуру» (5:6). Игру пропустили из-за травм несколько лидеров, а во время матча повреждение получил оформивший дубль Андре Петерссон. После недолгого пребывания в тройке лидеров Востока «Барыс» вновь откатился на пятую строчку, но «дышит в затылок» Казани и Магнитогорску.

Московское «Динамо» приехало в Казахстан в хорошем расположении духа: подопечные Владимира Крикунова уверенно разобрались с грозным «Авангардом» (4:0). Первый «сухарь» в сезоне оформил ветеран Александр Ерёменко, дебютный матч после возвращения в клуб провёл Максим Пестушко. «Бело-голубые» всё ближе к лидерской восьмёрке Востока, где они не оказывались со старта чемпионата.

24 сентября «Барыс» оказался сильнее «Динамо» в овертайме (3:2 ОТ), победный гол записал в актив оформивший дубль Мэттью Фрэттин.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:15)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Адмирал (Владивосток) (начало в 17:00 мск)«Салават Юлаев» впервые сыграет после перерыва на Евротур. Длительный отдых мог хорошо повлиять на лидеров уфимцев: Линус Умарк не забивает с 22 сентября, не удаётся набрать очки на протяжении пяти игр выбранному болельщиками на Матч Звезд Филипу Ларсену. Всё в порядке у Антона Бурдасова – форварду осталось забить лишь три гола, чтобы преодолеть свою снайперскую отметку прошлой «регулярки» (15 шайб).

У «Адмирала» продолжается пике – «моряки» потерпели шесть поражений, в последней игре крупно уступив СКА (2:8). Наставник клуба Сергей Светлов отметил, что его подопечные получили «урок мастерства». Четыре матча подряд набирает очки (4+1) Константин Глазачев.

«Адмирал» не побеждает в Уфе с 26 октября 2015 года (6:5).

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:45)наверхВитязь (Московская область) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 19:30 мск)После неудач в матчах с «Локомотивом» (2:4) и «Трактором» (3:4 ОТ) команда из Подольска опустилась на восьмое место в конференции. Поражение от челябинцев главный тренер «Витязя» Валерий Белов взял на себя, повинившись за ошибки при выборе состава. Сегодня зрители увидят новую версию четвёртого звена – тренерский штаб не устраивала игра сочетания.

Двукратный чемпион набирает обороты, выиграв шесть матчей кряду. В каждой из игр отметился очками (6+2) звёздный Николай Кулёмин, заслуживший высокие оценки от тренеров. Кулёмину будет непросто догнать Сергея Мозякина – выбранный болельщиками для участия в Матче Звезд ветеран сохраняет звание лучшего бомбардира клуба (10+14).

«Металлург» не обыгрывает «Витязь» в гостях с 2015 года, в прошлом сезоне соперники обменялись победами (3:1, 1:2 Б).наверхСКА (Санкт-Петербург) – Трактор (Челябинск) (начало в 19:30 мск)СКА в последнем матче уверенно разобрался с «Адмиралом» (8:2), оставшись на второй строчке Запада. Хет-трик и два голевых паса записал на свой счёт Николай Прохоркин, вернувшийся в состав после травмы. Опережает график «очко за игру» форвард Никита Гусев (7+28), а вот его партнёр по первому звену на грядущем Матче Звезд Патрик Херсли не пополняет бомбардирский счёт четыре встречи подряд.

«Трактор» прибыл в город на Неве из Подольска, где с трудом одолел «Витязь» (4:3 ОТ). И.о. главного тренера Алексей Тертышный назвал победу важной с точки зрения психологии. Не покидает лёд без очков на протяжении четырёх игр (1+4) молодой форвард Виталий Кравцов.

В чемпионате 2017/2018 СКА дважды уверенно победил «Трактор» (5:0, 6:2). Челябинцами тогда руководил Анвар Гатиятулин, сейчас работающий в тренерском штабе «армейцев». В Петербурге «Трактор» не побеждает с 2011 года.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхСпартак (Москва) – Локомотив (Ярославль) (начало в 19:30 мск)«Спартак» взял верх над лидером чемпионата «Автомобилистом» (4:3 ОТ), укрепившись в лидерской восьмёрке Запада. Главный героем игры (2+1) стал Александр Хохлачёв, догнавший Каспарса Даугавиньша в списке бомбардиров клуба. Не у всех «красно-белых» дела идут так успешно – Никита Филатов вновь оказался на скамейке после ошибок, у форварда лишь 2 (1+1) очка в пяти встречах.

«Локомотив» не сумел увезти победу из Сочи (2:3 ОТ), наставник ярославцев Дмитрий Квартальнов отметил «вялую» игру подопечных. Заработал удаление «5+20» за толчок на борт Григорий Денисенко, форвард пропустит сегодняшний матч из-за дисквалификации. Набрал отличный ход нападающий Даниил Апальков, забивший три гола в четырёх играх.

В прошлом сезоне «Спартак» не сумел заработать очков во встречах с «Локомотивом» - 1:2, 0:2.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхХК Сочи (Сочи) – Северсталь (Череповец) (начало в 19:30 мск)«Сочи» удачно вернулся после паузы, одолев крепкий «Локомотив» (3:2 ОТ). Дублем отметился Станислав Бочаров, оказавшийся в составе впервые с 25 октября. Удерживает лидерство по набранным очкам Роберт Росен (8+13), его преследует лучший снайпер клуба (9+10) Эрик О'Делл.

«Северсталь» не сумела выиграть второй матч подряд под руководством и.о. главного тренера Павла Торгаева, крупно уступив «Йокериту» (0:4). Специалист признался, что несколько игроков его откровенно разочаровали. Хуже всего дела идут у нападающих – клуб с отрывом худший по результативности в лиге (40 голов).

В чемпионате 2017/2018 «Северсталь» и «Сочи» обменялись победами – 1:0, 1:4.наверхДинамо (Минск) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» не сумело поразить ворота «Металлурга» (0:2), оставшись на последней строчке Запада. Новый главный тренер Андрей Сидоренко отметил недостаток агрессии у команды. Самый результативный игрок «зубров» – Тему Пулккинен (8+8), его преследует Андрей Костицын (7+7), а вот Сергей Костицын пока отстаёт от брата (3+4).

«Автомобилист» впервые в сезоне проиграл два матча подряд, уступив «Спартаку» (3:4 ОТ). Андрей Мартемьянов негативно оценил игру в обороне, а также подчеркнул неудачную работу спецбригад. Лидерство Екатеринбурга в лиге пока непоколебимо – заработан 91,1% от возможного числа очков.

Минское «Динамо» дважды проиграло «Автомобилисту» в прошлом сезоне (1:3, 0:2), уступив также летом на Кубке губернатора (0:1).наверх]]></text>
</doc>
