<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кубок Первого канала – выставка достижений КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/12/421568.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #Кубок Первого канала]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кубок Первого канала станет настоящей выставкой достижений КХЛ: в составах сборных участниц нашлось место сразу для 50 хоккеистов из 20 клубов лиги! Причём, почти половина из общего числа игроков – 23 - представляет два армейских клуба ЦСКА и СКА. Но львиная их доля выступит в составе сборной России. Среди иностранных национальных команд большинство представителей «Йокерита» - три человека. А по два хоккеиста делегировали ЦСКА и «Амур».Вратари: Шимон Хрубец («Оцеларжи», Чехия), Патрик Бартошак («Витковице», Чехия), Доминик Фурх («Северсталь»).Защитники: Давид Мусил, Милан Дудера (оба – «Оцеларжи», Чехия), Ян Штенцель, Ондржей Немец (оба – «Комета», Чехия), Петр Заморски, Филип Павлик (оба – «Маунтфилд», Чехия), Якуб Крейчик («Лукко», Финляндия), Якуб Киндл («Пльзень», Чехия), Михал Йордан («Амур»), Ондржей Витасек («Куньлунь Ред Стар»).Нападающие: Давид Томашек (ЮП, Финляндия), Андрей Нестрашил («Нефтехимик»), Иржи Новотны, Доминик Кубалик (оба - «Амбри-Пиотта», Швейцария), Хинек Зогорна («Лахти», Финляндия), Михал Ржепик («Слован»), Ондржей Роман («Витковице», Чехия), Иржи Секач («Ак Барс»), Милан Гулаш («Пльзень», Чехия), Робин Ганзл («Спартак»), Томаш Зогорна («Амур»), Михал Булирж («Металлург»), Роберт Коусал («Брюнэс», Швеция), Радован Павлик («Маунтфилд», Чехия).Иржи Секач. Фото: Владимир БеззубовЧешская лига, пожалуй, самая слабая среди национальных чемпионатов стран-участниц Евротура. Поэтому Милошу Ржиге приходиться собирать состав с миру по нитке. Но КХЛ в этом плане настоящий канат: на Кубок Карьяла было вызвано 10 представителей лиги, на Кубок Первого канала – 9. Среди них сразу пять игроков, отправляющихся уже на второй этап Евротура в нынешнем сезоне. Это защитник «Амура» Михал Йордан и форварды Иржи Секач, Робин Ганзл, Михал Ржепик, Андрей Нестрашил.Милош Ржига решил посмотреть в деле ещё одного вратаря из КХЛ – на сей раз выбор пал на Доминика Фурха. Защитник «Куньлуня» Ондржей Витасек пропустил месяц из-за повреждения в середине осени и к Кубку Карьяла не успел набрать форму. Сейчас же самое время бросить его в бой. Это же касается и Михала Булиржа из «Магнитки», сыгравшего первый матч за новую команду лишь 23 октября – прямо накануне финского этапа Евротура. А форвард «Амура» Томаш Зогорна чудо как хорош в последнее время: в четырёх играх он набрал 6 (3+3) очков.Вратари: Йони Ортио («Витязь»), Расмус Тирронен (ТПС, Финляндия).Защитники: Никлас Фриман (ХПК, Финляндия), Яни Хаканпяя («Кярпят», Финляндия), Юусо Хиетанен (ХК «Динамо» Москва), Юрки Йокипакка (ХК «Сочи»), Касимир Юргенс («Пеликанс», Финляндия), Отто Лескинен (КалПА, Финляндия), Петтери Линдбом («Лозанна», Швейцария), Сантери Лукка (ТПС, Финляндия), Юусо Вайнио (ЮП, Финляндия), Йессе Виртанен («Ферьестад», Швеция).Нападающие: Андрей Хакулинен (КооКоо, Финляндия), Хенри Иконен («Йокерит»), Юлиус Юнттила («Векшё», Швеция), Антти Калапудас («Спорт», Финляндия), Петри Контиола («Локомотив»), Яни Лаюнен («Лугано», Швейцария), Эту Луостаринен (КалПа, Финляндия), Нико Ойямяки («Таппара», Финляндия), Оула Палве (ТПС, Финляндия), Мика Партанен («Йюкурит», Финляндия), Юкка Пельтола («Сибирь»), Юусо Пуустинен («Нефтехимик»), Тони Раяла («Биль», Швейцария), Йере Саллинен («Эребру», Швеция), Тему Турунен (ХПК, Финляндия).Петри Контиола. Фото: Ярослав НееловПо сравнению с домашним этапом Евротура сборная Финляндии несколько сократила количество представителей КХЛ. На Кубок Карьяла Юкка Ялонен брал готовые звенья из «Нефтехимика» и «Йокерита». На сей раз экс-наставник СКА и «Йокерита» ограничился приглашением из нижнекамского клуба лишь одним Юусо Пуустинена. Как-никак, а статус лидера снайперской гонки КХЛ обязывает. Форвард «Нефтехимика» единственный, кто из финских представителей КХЛ сыграет на двух подряд этапах Евротура. Остальные представители лиги на Кубок Карьяла не вызвались.Вместо Юхи Метсолы Ялонен пригласил на Кубок Первого канала Йони Ортио, в последних семи матчах лишь раз вывалившегося за пределы 90% отражённых бросков. Не прошёл тренер и мимо «сочинца» Юрки Йокипакки, в последнее время стабильно набирающего очки. А вместо одного столичного динамовца Миики Койвисто, тренер пригласил другого – Юусо Хиетанена. Постепенно поправил прицел Юкка Пельтола, на которого перед сезоном возлагались очень больше надежды в «Сибири», добавит уверенности опытный Петри Контиола из «Локомотива». Вопросом остаётся лишь причина приглашения в сборную страны форварда Хенри Иконена. В 26 матчах этого регулярного чемпионата нападающий «Йокерита» набрал всего 3 (1+2) очка, не может похвастать умопомрачительным количеством силовых приёмов и хорош разве, что на точке вбрасываний (55,6%).Вратари: Ларс Юханссон (ЦСКА), Адам Рейдеборн («Юргорден», Швеция).Защитники: Клас Дальбек (ЦСКА), Йеспер Селлгрен («Лулео», Швеция), Филип Хольм («Торпедо»), Лукас Бенгтссон («Линчёпинг», Швеция), Йеспер Петтерссон, Том Нильссон (оба — «Юргорден», Швеция), Виктор Лёв («Йокерит»), Йоэль Перссон («Векшё», Швеция).Нападающие: Петтер Эмануэльссон («Лулео», Швеция), Йоким Нюгард, Линус Юханссон, Микаэль Линдквист (все — «Ферьестад», Швеция), Йоэль Келлман, Йеспер Боквист (оба — «Брюнес», Швеция), Ник Сёренсен («Линчёпинг», Швеция), Даниэль Бродин, Йонатан Давидсон, Якоб Лилья, Маркус Давидссон, Ахель Юнссон Фьёлльбью (все — «Юргорден». Швеция), Джон Норман («Йокерит»), Антон Ведин («Тимре», Швеция), Линус Фрёберг («Векшё», Швеция).
Клас Дальбек. Фото: Илья СмирновШведская сборная и на Кубке Карьяла была аутсайдером по количеству хоккеистов КХЛ в своём составе. На российском этапе Евротура их представительство и вовсе сократилось с семи до пяти. Вратарь ЦСКА Ларс Юханссон, защитники «Торпедо», «Йокерита» Филип Хольм и Виктор Лёв соответственно, а также форвард финского клуба Джон Норман были приглашены и на Кубок Карьяла.Единственный из кэхаэловских шведов, кто впервые сыграет на этапе Евротура в этом сезоне станет защитник ЦСКА Клас Дальбек. Оборона армейцев поражает своей надёжностью, а «в смену» Дальбека красно-синие за последние 14 матчей пропустили всего дважды.Перед Кубком Первого канала самый яркий шведский хоккеист Линус Умарк объявил о завершении карьеры в национальной команде. Экстравагантного шведа будет явно не хватать сборной, нападающий нацелен сконцентрироваться на игре за «Салават Юлаев».]]></text>
</doc>
