<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф – время героев. И они у нас есть!]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/14/435488.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кирилл Капризов, #Никита Гусев, #Павел Дацюк, #Тему Хартикайнен, #Патрик Закриссон, #Даррен Диц]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Я сочинил рейтинг 10 самых ярких игроков первого раунда Кубка Гагарина. Составил, нажал «Save», сказал себе: «Так, стоп!» Открыл файл опять… Кого-то не хватает…Точно, ни одного игрока ЦСКА. Ого, «слона-то я и не приметил». Лучшая команда регулярного чемпионата прошла первый раунд плей-офф на одном дыхании, не просто вынеся «Витязь» в четырех матчах, но и почти не позволяя клубу-гордости Подольска бросать по своим воротам.Кирилл Капризов. Фото: Юрий КузьминЦСКА – это всесокрушающая машина. Вот кого там выделять? Какую часть асфальтоукладочного катка вы отметите? Ведущий валец, гидропривод или ось? Кажется, в этом нет смысла.И даже первый матч второго раунда против «Динамо» (4:1). Роскошный Кирилл Капризов, за которым охотился жесткий защитник Андрей Миронов. Креативный Константин Окулов. Надежный Илья Сорокин. Суровый Никита Нестеров. Мне что, весь состав перечислять? Ребята, там очень много личностей.Другое дело – «Авангард», который в четырёх матчах низложил чемпиона. Тоже ведь машина – мощная и сильная, построенная Бобом Хартли (made in Canada). Но как раз там личности искрят, не выбиваясь из командной игры. Сергей Шумаков забивает гол в стиле Гранлунда, а потом делает не просто хет-трик, но и придумывает свою, омскую птичку, раскидывая руки в стороны. Назовем ее «балашихинский кондор». Радует, как Шумаков возродил свою карьеру после неудачной поездки в Вашингтон. Плей-офф – время героев, и Сергей об этом отлично помнит.Можно ли назвать незаметными героями Никиту Гусева и Павла Дацюка? Мы о них знаем всё! Но когда СКА начал буксовать, именно эти парни сделали свою работу в большинстве, благодаря которому питерский клуб выехал из вязкой колеи как на мощном дизельном моторе. А вы заметили, что Дацюк в шести матчах выиграл больше всего вбрасываний в лиге? Не все обратят внимание на этот компонент. Но он убивает соперников, позволяя СКА всё время контролировать шайбу – и доминировать, властвовать. Пусть даже и приходят победы со счетом 1:0 или 2:1.Никита Гусев, Павел Дацюк. Фото: Юрий Кузьмин«Спартак» очень достойно бился против СКА. Голкипер Юлиус Гудачек просто стоял на ушах. Что мы знали о словаке? Что он после домашних побед устраивает смешные шоу для зрителей? Что его любили в Череповце? Но в плей-офф Гуда играл так, что словно тень Доминика Гашека мелькнула в «Спартаке». Вратарь вышел на новый уровень. И понятно, что в «Спартаке» ему моментально дали новый контракт. Герой, заслужил.А вы оценили хитрый ход Уфы? «Салават Юлаев» продлил договор со своим легионером Тему Хартикайненом именно по ходу серии с «Магниткой». Таким образом, были убиты сразу две лисы… простите, два зайца: в клубе сохранили хорошего форварда, а он выстрелил так, что стал лучшим бомбардиром плей-офф после первого раунда. А ещё с ним в тройке играют Линус Умарк и Йоонас Кемппайнен. Это трио набрало в сумме 22 (10+12) очка при полезности «+21». Еще один хитрый ход – главный тренер Николай Цулыгин не взял иностранцев на Дальний Восток, тот выезд уже ничего не решал. Умарку дали увидеться с женой, рожавшей в Стокгольме. Ну что вы, отдыхающие легионеры – это страшная сила! Еще «Кирпичи» пели: «Он ведет себя в Москве хуже финна в Питере». Интересно, смогут ли теперь уфимских варягов удержать в Екатеринбурге. А ведь по ходу серии в состав «Салавата Юлаева» еще и Антон Бурдасов вернётся.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Металлург» (Магнитогорск). Иван Верещагин, Тему Хартикайнен. Фото: Светлана СадыковаПростите, что так много о легионерах. Но в «Динамо» прямо говорили, что Патрика Закриссона у них не будет. Швед в регулярном чемпионате набрал только 11 очков в 38 матчах. Но на новенькой, красивой домашней арене развесили мотивационные плакаты с фотографией Закриссона и дерзким слоганом: «Отдохнул в чемпионате – выложись в плей-офф». Патрик будто это прочитал и набрал 8 очков в серии с «Йокеритом», который смог закрыть связку Дмитрий Кагарлицкий – Вадим Шипачев. Но у «Динамо», как говорил Жванецкий, «с собой было».Мэттью Фрэттин выходит в лучшие снайперы плей-офф, Даррен Диц делает дубль в седьмом матче с «Торпедо». И вот «Барыс» выходит во второй раунд, повторяя наивысшее достижение клуба. Как же красиво в этом сезоне играют в Казахстане!Иностранцы – они знают, что приехали в КХЛ для того, чтобы тащить на себе команды и давать результат. Иначе зачем их брать при лимите? И хочется видеть, чтобы почаще выстреливали российские игроки.Плей-офф – время героев. Я не устану это повторять. Всего несколько матчей, и вы можете сделать себе звонкое имя. Выйти на новый уровень. Войти в историю.]]></text>
</doc>
