<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Екатеринбург творит историю. Итоги серии «Автомобилист» - «Трактор»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/06/434396.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кубок Гагарина, #Автомобилист, #Трактор, #Дэн Секстон, #Вячеслав Литовченко, #Андрей Обидин, #Андрей Мартемьянов, #Алексей Тертышный]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вместе с плей-офф «Автомобилист» провёл в нынешнем сезоне восемь матчей против «Трактора» и каждый раз одерживал победу. Причём лишь однажды челябинцам удалось дожить до овертайма. В четырёх встречах регулярного чемпионата «трактористы» забросили «Автомобилисту» лишь три шайбы. Команда Алексея Тертышного стала обладателем уникального достижения – она пробилась в плей-офф, заняв предпоследнее место в лиге по заброшенным шайбам.И в стартовой встрече серии «Трактор» также не смог отличиться. Шайбы самых результативных легионеров «Автомобилиста» Найджела Доуса и Дэна Секстона ещё в первом периоде дали понять, что команда Андрея Мартемьянова очень плавно перешагнула грань между регуляркой и плей-офф, взяв в кубковые матчи лучшее из гладкого чемпионата. Итоговый счёт первой встречи – 3:0Второй матч в Екатеринбурге «Автомобилист» также уверенно выиграл – 4:2. И пусть разница в счёте выглядит для «Трактора» получше, вторую шайбу они забросили за полторы минуты до сирены, когда исход встречи сомнений не вызывал. Марсель Шолохов перед первым перерывом счёт сравнял, но во втором периоде, как и полагается более классной команде, «Автомобилист» сполна реализовал преимущество дальней скамейки. Хозяева навязывали сопернику высокий темп, запирали его в зоне, выматывали, заставляли удаляться. Найджел Доус реализовал лишнего, а Анатолий Голышев также отличился в неравных составах. Правда, сделал это в меньшинстве.Удар Стефана Да Косты вызвал вспышку эмоций на льду. Фото: Павел ТабарчукНо стоило серии переехать в Челябинск, как у «Автомобилиста» начались проблемы. Домашнюю часть четвертьфинала Востока «Трактор» провёл очень и очень достойно. В третьем матче челябинцы, наконец, заставили соперника играть в свой хоккей: вязкий, терпеливый с минимумом опасных моментов. Кристиан Томас в самом начале второго периода открыл счёт и 1:0 держались на табло до середины заключительной 20-минутки. Андрей Обидин восстановил паритет, а в овертайме прорыв по флангу и бросок Вячеслава Литовченко в «домик» Александру Судницину позволили «Автомобилисту» отпраздновать третью победу подряд.«Трактор» сделал всё возможное, что не превратить четвёртый матч серии в последний. У команды, наконец, проклюнулась атака: уже к началу шестой минуты челябинцы вели 2:0, гости начали нервничать и удаляться, 5+10 получил центрфорвард ударного звена «Автомобилиста» Стефан Да Коста. Но такая же суровая санкция в отношении Алексея Петрова в середине второго периода всё испортила «Трактору». Пять минут большинства «Автомобилист» превратил в две заброшенные шайбы и на тот конкретный момент довёл свою реализацию лишнего в серии до фантастических 50%. Хозяева не сдались, снова вышли вперёд в третьем периоде, но Дэн Секстон и Вячеслав Литовченко меньше, чем за две минуты впервые позволили «Автомобилисту» повести в счёте. И своего преимущества команда уже не упустила.Все переломные моменты серии случились в челябинских матчах. Самым важным стало большинство «Автомобилиста» во втором периоде четвёртой встречи. Именно после удаления Алексея Петрова гости получили пять минут игры в неравных составах и перевернули ход неудачно складывающегося матча.Следующий важный момент - из этого же матча. Ударный отрезок «Автомобилиста» в начале третьего периода, в течение которого был установлен окончательный счёт и отдельной встречи, и серии в целом. И, конечно же, выделим сольный проход Вячеслава Литовченко в третьем матче серии. Овертайм очень тяжёлой для «Автомобилиста» игры мог повернуться по-всякому. Выиграй «Трактор», счёт в серии стал бы 2-1 и неизвестно, в каком направлении развивался бы дальше этот четвертьфинал конференции.Дэн СекстонДэн Секстон. Фото: Антон БасанаевАмериканский форвард с 7 (2+5) очками в четырёх матчах идёт в пятёрке лучших бомбардиров этого плей-офф. Секстон набирал результативные баллы в каждом матче серии с «Трактором». Исчерпывающая иллюстрация той пользы, которую форвард приносит команде.Вячеслав ЛитовченкоПобедная шайба Вячеслава Литовченко в овертайме третьего матча серии. Фото: Павел ТабарчукВ регулярном чемпионате 9 (4+5) очков Литовченко затерялись под лавиной бомбардирских подвигов Доуса, Да Косты, Секстона и Голышева. Но в плей-офф Литовченко вытащил все внутренние резервы. Он забросил две победные шайбы, причём сделал это в самых трудных матчах для «Автомобилиста» в Челябинске.Андрей ОбидинДебютная шайба Андрея Обидина в матчах плей-офф КХЛ. Фото: Антон БасанаевСознательно пока обойдём стороной неплохую статистику Найджела Доуса. Для него нахождение в списке лучших бомбардиров команды – норма. А включим в тройку героев серии 22-летнего форварда, до этого розыгрыша Кубка Гагарина ни раз не забивавшего в плей-офф. В противостоянии с «Трактором» Обидин отличился уже дважды, причём его шайба в третьем матче серии позволила «Автомобилисту» переломить ход самой неудачной для него встречи этого раунда плей-офф.«Трямкин и Доус – железные ребята» Главный тренер «Автомобилиста» Андрей Мартемьянов:«Все игры серии - довольно приличного накала, на площадке был мужской хоккей. Это плей-офф, игра шла кость в кость, никто не хотел проигрывать. Это очень хорошая школа, особенно для молодых парней. Доус и Трямкин – железные ребята. Даже если у них есть какие-то травмы, они никогда не скажу, терпеливо доиграют».«Автомобилист»: Дэн Секстон 7 (2+5), Найджел Доус 5 (2+3), Вячеслав Литовченко 4 (3+1).«Трактор»: Антон Глинкин 3 (2+1), Виталий Кравцов 2 (0+2), Алексей Петров 2 (0+2).]]></text>
</doc>
