<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Адмирал» теряет шансы на плей-офф, «Барыс» - второй на Востоке. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/12/431417.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Салават Юлаев (Уфа) 3 – 2 (1:0 1:0 1:2)«Амур» вернулся домой после крупного поражения от «Северстали» (0:5), вылечился и вернулся в ворота Марек Лангхамер. «Салават» привёз на Дальний Восток экспериментальный состав, в котором оставил минимум лидеров.ФОТОЛЕНТА. 12.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Амур» (Хабаровск) - «Салават Юлаев» (Уфа)Хозяева сразу взяли инициативу в свои руки: за первые 20 минут «тигры» почти в четыре раза (11-3) перебросали соперника. Давление принесло успех на 13-й минуте, когда счёт открыл Павел Дедунов, воспользовавшийся отличной передачей Яна Коларжа в большинстве. Во втором периоде у «Салавата» чаще появлялись интересные комбинации, нередко у ворот хозяев становилось жарко. Забил же вновь «Амур», перед перерывом гол в актив записал Вячеслав Ушенин. Перед заключительным периодом Николай Цулыгин настроил подопечных – уже к 44-й минуте счёт стал равным. Владислав Лукин забил, прорвавшись сквозь защитников соперника, Георгий Бусаров отличился впервые в сезоне, бросив под щитками Лангхамера. Чешский вратарь, тем не менее, успел установить новый клубный рекорд «сухой» серии – 175 минут и 6 секунд. И всё-таки «Амур» вырвал победу: Александр Горшков обманул Андрея Кареева, забив из-за ворот хитрым броском – 3:2. Поражение означало для «Салавата Юлаева» то, что он уже ни при каких раскладах не сможет подняться выше шестого места на Востоке.наверхАдмирал (Владивосток) – Авангард (Омск) 0 – 2 (0:1 0:1 0:0)«Адмирал» встречал гостей с серией из четырёх побед, основным вратарём был выбран Антон Красоткин. У «Авангарда» вышел на лёд Иван Налимов, имеющий опыт выступлений за «моряков».В стартовые минуты чуть ярче выглядели игроки гостей, но на экваторе периода Денис Зернов оставил «Авангард» на пять минут в меньшинстве: форвард нанёс удар в голову Степану Захарчуку и заработал «5+20». Хозяева не сумели воспользоваться шансом, за что были наказаны на 17-й минуте – голом отметился Сергей Широков. После перерыва темп игры вырос, «Адмирал» всё чаще создавал опасные моменты, но забили вновь гости – Тэйлор Бек шикарно бросил в девятку ворот Красоткина. Соперники стали играть более дисциплинированно, за второй период скамейка штрафников не открывалась ни разу. В заключительные 20 минут «Авангард» спокойно довёл игру до победы, «сухарь» оформил отразивший 31 бросок Налимов. Дальневосточники лишились теоретических шансов продолжить борьбу за плей-офф. наверхБарыс (Астана) – Сибирь (Новосибирск) 5 – 2 (0:0 2:1 3:1)Для «Сибири» плей-офф, по сути, давно начался. Команда Александра Андриевского, по сути, не имеет права на ошибку. Новосибирцы, провалившие старт, постепенно подтянулись к восьмёрке Востока, пользуясь осечками конкурентов, и сегодня в случае победы могли войти в кубковую зону.ФОТОЛЕНТА. 12.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Барыс» (Астана) - «Сибирь» (Новосибирская область)Первый период прошёл с преимуществом хозяев, однако голов зрители не увидели. Не зафиксировали судьи и ни одного удаления. Зато после перерыва промежуток с 22-й по 26-ю минуты оказался богатым на события. Сначала гости открыли счёт – Виктор Комаров, выиграв вбрасывание сместился к воротам и первым успел к выскочившей из борьбы шайбе. Однако разозлённые хозяева довольно быстро отыгрались, а затем и вышли вперёд. Потеря шайбы в средней зоне обернулась для «Сибири» выходом два в одного, который изящно завершил Егор Петухов. А затем Андре Петерссон точным пасом отправил Дмитрия Шевченко в прорыв, и тот не промахнулся.Кульминация в матче наступила на 47-й минуте. До этого в штрафной бокс отправились один за одним два игрока «Сибири». Такой форой хозяева не могли не воспользоваться, и после нескольких героических спасений Дэнни Тэйлор ничего не смог поделать с броском Романа Старченко под перекладину. Переломить ход матча новосибирцам помешали удаления. Во второй раз оставшись втроём против пятерых соперников, гости пропустили четвёртую шайбу. Однако «Сибирь» не сдалась – Шэйн Принс успел на добивание и набрал очки в пятом матче подряд. Последнее слово осталось всё же за хозяевами, точнее, за Алиханом Асетовым - 5:2. После этой победы «Барыс» снова занимает вторую строчку Востока. наверх]]></text>
</doc>
