<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 1. Чудо-гол, супер-сэйв и 100 минут противостояния]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/26/433286.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Сергей Шумаков, #Юха Метсола, #Денис Платонов, #Ник Шор, #Артём Лукоянов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Изюминкой игрового дня стала классная шайба форварда «Авангарда» Сергея Шумакова. Нападающий на арене в Балашихе забил «Ак Барсу» в «стиле Микаэля Гранлунда» - подняв шайбу на крюк клюшки за воротами и закинув снаряд в сетку. Партнёр россиянина, шведский форвард Виктор Стольберг, в разговоре с журналистами после игры не скрывал своего восхищения: «Не знаю, можно ли назвать такой гол унизительным, но воочию никогда таких голов не наблюдал. Отлично, что шайба зашла». Шумаков присоединился к «ястребам» только в декабре, но регулярно демонстрирует, почему он считается топ-нападающим.Молодые игроки отлично чувствуют себя в матчах на вылет: одними из героев дня были юные Георгий Иванов и Иван Муранов. 20-летний Иванов принёс «Локомотиву» волевую победу над «Сочи» (4:3 ОТ), а 19-летний Муранов в игре с «Йокеритом» (4:2) забросил свою дебютную шайбу в лиге. Нельзя не отметить, что до этого Муранов провёл в «регулярке» 16 матчей без голов и результативных передач, но в первой же игре Кубка Гагарина «размочил» личный счёт. От молодых игроков стоит ждать ярких выступлений и дальше, особенно перспективен в данном плане «Локомотив»: в команде Дмитрия Квартальнова молодёжь играет важнейшую роль в составе. В топе - встреча «Металлурга» и «Салавата»: соперники не могли определить сильнейшего на протяжении почти пяти периодов. Нельзя сказать, что полевые игроки не старались забить – на двоих соперники сделали 96 бросков в створ. Стоит отдать должное защитникам, неплохо «прикрывшим» лидеров - тому же Сергею Мозякину позволили за пять периодов только дважды бросить по воротам. Великолепный уровень демонстрировали голкиперы Василий Кошечкин и Юха Метсола, превратившиеся в настоящие «стены». Решающий бросок сделал американский форвард «лисов» Ник Шор на 100-й минуте, в интервью пресс-службе клуба обрисовавший ситуацию: «Сумасшедшая игра! Мы просто старались играть в наш хоккей».Первый гол нынешнего плей-офф забил форвард-ветеран «Металлурга» Денис Платонов, а вот первый чудо-сэйв удался голкиперу «Салавата Юлаева» Юхе Метсоле. Финский вратарь буквально «украл гол», в падении отразив бросок самого Сергея Мозякина в пустой угол. За весь матч Метсола записал в актив 46 сэйвов, часть из которых были просто блестящими, но при решающем голе голкиперу откровенно не повезло: он уронил шайбу за спину после несложного броска с острого угла. Время исправиться и показать новые чудеса реакции у финна ещё есть: судя по дебютной игре, серия между командами Йозефа Яндача и Николая Цулыгина должна получиться максимально упорной. В первом матче серии «Авангарда» и «Ак Барса» случилась настоящая сенсация - действующий чемпион проиграл в Балашихе со счётом 0:6! «Ястребы» буквально «разрывали» оборону именитого противника, в каждом из периодов забивая по два гола. Казань испытала настоящий холодный душ: трёхкратный обладатель Кубка Гагарина впервые так плохо начинает плей-офф. Подопечных Зинэтулы Билялетдинова отделяла от антирекорда всего одна шайба: в 2014 году «Ак Барс» проиграл «Сибири» со счётом 1:7. Опытнейший тренер на пресс-конференции сохранял самообладание, назвав ключевыми серьёзные ошибки в обороне и пообещав над ними поработать. В следующей игре в состав должен вернуться Данис Зарипов – настоящий эксперт по победам в Кубке Гагарина (5 трофеев). 23-летний вратарь Владислав Подъяпольский, заменённый после четырёх пропущенных шайб, второй матч серии может начать на скамейке запасных.Нападающий «Ак Барса» Артём Лукоянов не скрывал дурного настроения после разгрома в Балашихе: «Если коротко говорить, то нормально нам дали «по соплям». «Авангард» не серию выиграл, а матч, счёт – 1-0. Но есть неприятный осадок после счёта 0:6, нам даже не удалось забить. Всё поправимо. То, что певица Бузова не попала в состав «Авангарда», было ожидаемо. Они её ждут на седьмой матч, наверное», - рассказал Лукоянов. Самого форварда сложно обвинить в плохой игре: старожил «Ак Барса» провёл на льду 13 минут, но сумел избежать отрицательного показателя полезности.]]></text>
</doc>
