<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кулёмин снова забивает, Кагарлицкий - джокер «Динамо». Обзор 16 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/16/416849.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Сибирь, #Амур, #Динамо Москва, #Барыс, #Салават Юлаев, #Адмирал, #Витязь, #Металлург Мг, #ХК СКА, #Трактор, #Спартак, #Локомотив, #ХК Сочи, #Северсталь, #Динамо Минск, #Автомобилист]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – Амур (Хабаровск) 2 – 1 Б (1:0 0:0 0:1 0:0 1:0)После выезда по маршруту Астана – Москва – Братислава - Екатеринбург, не принесшего «Сибири» ни одного очка, команда вернулась домой и уступила ещё два раза уже на родном льду. Эта серия была прервана во встрече с соседом по таблице Восточной конференции.Автором единственной заброшенной шайбы «Сибири» в основное время стал Александр Шаров, в сутолоке у ворот успевший на добивание на пятачке. Форвард отличается результативными действиями уже в четвёртом матче подряд (2+2). До победы в основное время «Сибири» оставалось 23 секунды, когда Владислав Ушенин перевёл игру в овертайм. Также «Амур» подправил свой процент игры в большинстве, перед матчем он был абсолютно худшим во всей лиге – 10,0%.В итоге победитель определился в серии буллитов, где дважды свои попытки использовал форвард хозяев Данил Романцев. Победа позволила «Сибири» уйти с последнего места в Восточной конференции. Команда Александра Андриевского набрала 15 очков и опережает «Адмирал» на один балл.наверхБарыс (Астана) – ХК Динамо М (Москва) 2 – 3 OT (1:0 0:1 1:1 0:1)Московское «Динамо» выиграло четвёртый выездной матч подряд. Хотя начиналась встреча для гостей неважно: уже на первой минуте после передачи участника Матча Звезд-2019 Даррена Дица Никита Михайлис в большинстве вырвался один на один с вратарём и открыл счёт. Это уже пятый матч, в котором форвард набирает очки.«Динамо» разыграло лишнего ещё более элегантно: Миика Койвисто выдал хитрую передачу на пустой угол Вадиму Шипачёву, и центрфорвард бело-голубых вывел свою команду вперёд - до этого классным пасом Даниила Тарасова из-за ворот воспользовался Владимир Брюквин.Однако выиграть в основное время гостям не удалось: за пять минут до сирены Александр Ерёменко выкатил шайбу прямо на крюк Дастину Бойду, и канадец сравнял счёт.В самом начале овертайма сказал своё слово лучший бомбардир «Динамо» Дмитрий Кагарлицкий. Его шайба позволила бело-голубым впервые за долгое время вернуться в зону плей-офф. Москвичи подвинули с восьмой строчки Запада «Витязь» и опережают его на одно очко при равенстве матчей.наверхСалават Юлаев (Уфа) – Адмирал (Владивосток) 3 – 1 (1:0 2:0 0:1)«Салават Юлаев» одним из последних возвращался в регулярный чемпионат КХЛ после паузы. И отдых, который получили игроки уфимцев после Кубка Карьяла, оказался крайне полезен. Уже в дебюте счёт открыл Максим Майоров, а перехватил шайбу в чужой зоне и раскрутил атаку Захар Арзамасцев, набравший юбилейное, сотое очко в КХЛ.Егор Дубровский, в падении добивший шайбу с пятачка после своего же броска увеличил преимущество уфимцев в самом начале второго периода. Этот гол стал для 29-летнего форварда первым в КХЛ с августа 2015 года! А в конце отрезка вторую шайбу в матче забросил Майоров. Это первый дубль нападающего в регулярных чемпионатах с декабря 2014 года. По иронии судьбы, тогда он, выступавший за «Атлант», дважды поразил ворота своего нынешнего клуба.Уверенная домашняя победа позволила «Салавату Юлаеву» подняться на шестое место Восточной конференции. «Адмирал» же потерпел седьмое поражение подряд и упустил шанс уйти со дна таблицы.наверхСпартак (Москва) – Локомотив (Ярославль) 1 – 3 (0:1 0:2 1:0)Позавчера «Спартак» сумел обыграть лидера чемпионата, забросив победную шайбу в ворота «Автомобилиста» за 12 секунд до окончания овертайма. Ярославцы же довольно неожиданно уступили в Сочи (2:3 ОТ). В день матча красно-белые стали авторами трансферной мини-сенсации, оформив с «Салаватом Юлаевым» обмен нападающего Никиты Филатова на Артёма Фёдорова. Кроме того, не попали в заявку Дмитрий Калинин и Максим Гончаров. «Локомотив» и «Спартак» - соседи по турнирной таблице Запада, и в случае победы красно белые могли приблизиться к ярославцам на расстояние четырёх очков.ФОТОЛЕНТА. 16.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Локомотив» (Ярославль)Большую часть первого периода «Локомотив» безраздельно владел преимуществом, и уже не 3-й минуте Рушан Рафиков завершил продолжительную позиционную атаку гостей шикарным щелчком. Спартаковцы должны быть благодарны Юлиусу Гудачеку за то, что счёт не возрос до перерыва. Лишь незадолго до сирены хозяева стали понемногу нагнетать давление на ворота Ильи Коновалова. Во втором периоде красно-белым удалось выровнять игру, записать себе в актив выход один на один и ещё несколько опасных моментов, но шайбы при этом продолжали влетать в ворота Гудачека. К 28-й минуте счёт стал уже 3:0, причём третью шайбу Андрей Локтионов забросил в меньшинстве, изящно расправившись со спартаковской обороной и вратарём. «Спартак» насел на ворота «Локомотива», кстати подоспело двойное удаление у Ярославля, но Коновалов стоял стеной. Лишь в заключительной двадцатиминутке Александру Хохлачёву удалось найти в ней брешь, но в дальнейшем ярославцы грамотно сыграли на удержание счёта и добились победы. наверхДинамо (Минск) – Автомобилист (Екатеринбург) 0 – 4 (0:3 0:1 0:0)Лидер впервые в чемпионате проиграл два матча подряд, поэтому в Минск приехал предельно мотивированным. Уральцы по-прежнему вынуждены обходиться без основного голкипера – Якуб Коварж травмирован. Минчане под руководством нового главного тренера Андрея Сидоренко выиграли у «Трактора» и проиграли «Магнитке».«Автомобилист» не стал откладывать дело в долгий ящик, и уже в первом периоде трижды огорчил Юнаса Энрота. Дубль оформил Егор Миловзоров, третий гол кистевым броском забил Денис Бодров, отпраздновав свой юбилейный, 400-й матч в регулярках КХЛ. После перерыва вместо Энрота вышел Михаил Карнаухов и продержался «сухим» 22 секунды. Забросив четвёртую шайбу, «Автомобилист» сбавил обороты, но продолжил контролировать ситуацию и без проблем довёл матч до победы, позволив Владимиру Сохатскому впервые в чемпионате сыграть на ноль.    наверхСКА (Санкт-Петербург) – Трактор (Челябинск) 1 – 0 (1:0 0:0 0:0)«Трактор» завершал выездную серию в Санкт-Петербурге, в котором не может выиграть уже семь лет. И.о. главного тренера челябинцев Алексей Тертышный принял решение впервые доверить место в воротах молодому голкиперу Владиславу Сухачёву, который своим шансом успешно воспользовался. Вернулся в состав СКА защитник Андрей Зубарев, проводивший 500-й матч в КХЛ.Гости действовали неплохо в первые минуты, но затем их подвели удаления. После того, как «Трактор» выстоял в двойном меньшинстве, Александр Барабанов нанёс отличной бросок и открыл счёт в матче. Большую часть оставшегося времени челябинцы оборонялись, но Сухачёв больше не дал возможности отличиться игрокам СКА. Сухачёв отразил 30 из 31 броска по своим воротам, а Магнус Хелльберг с 19-ю сэйвами оформил четвёртый «сухарь» в сезоне.наверхВитязь (Московская область) – Металлург (Магнитогорск) 1 – 4 (0:0 1:2 0:2)«Металлург» к моменту матча с «Витязем» одержал шесть побед подряд, а нападающий Николай Кулёмин находится в отличнейшей форме. Помимо того, что он набирает очки шесть матчей подряд, форвард не уходит без голов уже четыре матча кряду. «Витязь» завершал свою длительную домашнюю серию, после паузы на Евротур команда Валерия Белова уступила в двух встречах подряд.Фотолента: 16.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Витязь» (Московская область) - «Металлург» (Магнитогорск)В начале второго периода Виктор Антипин вывел гостей вперёд после удачной игры на добивании. Позже Миро Аалтонен мощным броском сравнял счёт, но тут же Кулёмин удачно подставил клюшку после дальнего броска Якова Рылова. В третьем периоде уральцы спокойно довели дело до победы – Мэтт Эллисон забросил третью шайбу, а Николай Кулёмин оформил дубль. Магнитогорцы одержали седьмую победу подряд.наверхХК Сочи (Сочи) – Северсталь (Череповец) 2 – 0 (1:0 0:0 1:0)Матч с «Северсталью» собрал внушительную аудиторию в сочинском «Большом» - 9517 зрителей. Череповчане переживают не лучшие времена – уход главного тренера Александра Гулявцева, а нападающие матч за матчем не могут поразить ворота соперника. Лазарет «Сочи» становится всё больше и больше, но команда не позволяет себе серьёзных осечек в сезоне.В конце первого периода Сергей Шмелёв завершил красивую комбинацию партнёров и открыл счёт в большинстве. В этом эпизоде своё первое очков в КХЛ набрал нападающий Андрей Алтыбармакян. Череповчанам так и не удалось распечатать ворота Константина Барулина, сыгравшего в первые в сезоне «на ноль». Точку поставил Эрик О’Делл броском в пустые ворота.наверх]]></text>
</doc>
