<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Winter Ice Break]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Этот матч заставил вспомнить детство»… Игроки о Winter Ice Break]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/15/432005.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Динамо Рига, #Динамо Минск]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Гинтс Мейя, нападающий «Динамо» (Рига):- Очень было приятно стать автором первой шайбы в таком матче и сразу услышать зрителей, которых было очень много. После этого у нас стало лучше получаться, игра пошла. Я играл в прошлом году и тогда было немного похолоднее. И больше зрителей, что не может не радовать. Обстановка заставила вспомнить детство, у меня рядом с домом было озеро, на льду которого мы катались. Оскарс Батня, нападающий «Динамо» (Рига):- Всё супер, ведь такой матч – только раз в сезоне. Лёд прекрасный… И самое главное – в отличие от прошлого года мы победили! Тогда мы играли днём, сейчас – вечером, но никаких неудобств это не доставило, свет не слепил.Колтон Гиллис, нападающий «Динамо» (Рига):- Мы слышали, что «Сочи» выиграл сегодня. И теперь должны отдать всё, что есть в оставшихся матчах для того, чтобы попасть в плей-офф. Спасибо болельщикам за поддержку сегодня, они определённо лучшие во всей лиге, мы рады, что смогли порадовать их, рад, что играю в Латвии.Мэтью Майоне, защитник «Динамо» (Рига):- Было очень весело, спасибо болельщикам, благодаря им мы взяли два очка сегодня. Невероятный матч состоялся сегодня, рад, что мне довелось стать его частью. Мы проводим хороший сезон, бьёмся за плей-офф, всё ещё в этой борьбе. Сегодня смогли приблизиться к этой цели.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Матч на открытом льду. «Динамо» (Рига) - «Динамо» (Минск). Фото: Юрий КузьминКуинтон Хауден, нападающий «Динамо» (Минск):- Веселая игра, хоть и на открытом воздухе, но, тем не менее, реальная за очки в чемпионате, нам всё понравилось. Болельщики и всё шоу было невероятным.Теему Пулккинен, нападающий «Динамо» (Минск):- Полный стадион, отличные болельщики, ничего не может быть лучше. Все были воодушевлены этим матчем, никогда не знаешь, будет ли такой шанс ещё в жизни. Была хорошая игра, плохо, только, что уступили. Но все старались, и мы двигаемся дальше. Это всегда отличный опыт сыграть на открытом воздухе, кстати, я уже играл пять раз.Андрей Сидоренко, главный тренер «Динамо» (Минск):- Сегодня праздник удался, хороший матч, никто не хотел уступать. Несмотря на проблемы с составом, все старались играть на победу. Допустили ряд грубых ошибок, не смогли забить больше, тем не менее, хочу поблагодарить ребят за самоотдачу. Болельщики получили удовольствие, матч держал в напряжении до последнего. Гиртс Анкипанс, главный тренер «Динамо» (Рига):Мы знали, что у соперника проблемы с составом, поэтому играли плотно, в давление, заставили минчан ошибаться. И эти ошибки решили исход поединка. Благодарен команде за самоотдачу, продолжаем бороться за плей-офф, это самое важное. Сегодня мы устроили праздник для людей, но самым главным было - набрать два очка. ]]></text>
</doc>
