<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Казань: седьмая победа подряд, Сёмин спасает «Витязь». Обзор 30 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/30/419516.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Ак Барс, #Локомотив, #Витязь, #Слован]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – Локомотив (Ярославль) 5 – 3 (1:0 1:1 3:2)Чемпион набирает ход, и «Локомотив» он принимал после серии из шести побед подряд. Кризис «Автомобилиста» позволил казанцам практически ликвидировать очковую пропасть, отделявшую их от лидера Востока. Это – статистические плюсы, в минусах была удивительный для «Ак Барса» факт: дома он не выигрывал у «Локомотива» более пяти лет – с 29 сентября 2013 года. Да и в нынешнем сезоне казанцы уже успели проиграть Ярославлю, правда, в гостях со счётом 1:2. «Локомотив» не проигрывал три матча подряд. Из заметных изменений в составах можно отметить возвращение Пола Постмы – казанский защитник пропускал предыдущую игру из-за ротации.ФОТОЛЕНТА. 30.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Локомотив» (Ярославль)Первый период прошел в равной борьбе и практически без остановок, и на шестой минуте хозяевам удалось открыть счёт. Если бы кто-то сделал ставку на этого хоккеиста, как на автора гола, то получил бы возможность солидно пополнить бюджет: защитник Роман Манухов в последний раз забивал 31 января 2016 года в матче с участием команд, которых уже нет в КХЛ – «Металлург» (Новокузнецк) – «Медвешчак», будучи игроком «Кузни». И вот сегодня Манухову удался великолепный кистевой бросок в девятку после выигранного хозяевами вбрасывания.Второй гол «Ак Барса» наверняка будет долго вспоминать голкипер «Локомотива» Илья Коновалов, который ухитрился сам забросить шайбу в ворота, пытаясь прервать несильный наброс Артёма Михеева практически с отрицательного угла. Ярославцам удалось отыграться незадолго до перерыва после ошибки хозяев в своей зоне. Николай Коваленко и Артур Каюмов идеально разыграли выход два в одного. И всё же «Ак Барс» сумел преодолеть неприятную для себя традицию, заставив, правда, в концовке матча понервничать своих болельщиков. Казалось, исход был решён в течение полутора минут третьего периода – сначала забил Владимир Ткачёв, не отличавшийся в течение девяти игр, и почти тут же в сутолоке у ворот самым расторопным оказался Джастин Азеведо. Однако «Локомотив», собравшись, отквитал две шайбы, вторую забросив уже заменив Коновалова на лишнего игрока. Но на большее у гостей не хватило времени, а ошибка Артёма Ильенко привела к голу в пустые ворота.наверхВитязь (Московская область) – Слован (Братислава) 3 – 2 OT (0:1 0:1 2:0 1:0)«Слован» продолжает падение по турнирной таблице, проиграв последние пять матчей. «Витязь» уступил дважды подряд, в последнем матче – СКА (0:6). При этом команды находились на соседних местах в турнирной таблице Запада (на 9-м и 10-м, соответственно), однако очная встреча была во многом определяющей. В случае победы «Витязь» мог оторваться от словацкой команды на 8 очков. Как обыгрывать «Слован» «Витязю» было хорошо известно – уже в нынешнем сезоне он проделал это дважды (6:4, 3:2), причём во втором матче умудрился отыграть гандикап в две шайбы.Тем не менее, первый период остался за «Слованом». Если первую шайбу словаков арбитры не засчитали, определив игру высоко поднятой клюшкой, то вторая попытка, спустя несколько секунд после возобновления игры оказалась успешной – Рудольф Червены оказался с шайбой в одиночестве перед воротами и изящно обвёл Йони Ортио. К концу второго периода положение «Витязя» стало ещё более сложным после того, как Червены оформил дубль. Однако к восторгу болельщиков, подмосковной команде удалось снова достать соперника. Сначала Марио Грман упал в своей зоне и подарил шайбу Алексею Макееву, который воспользовался подарком, а спустя 8 минут Александр Сёмин с близкого расстояния не промахнулся и набрал сотой очко в КХЛ. Он же стал и героем овертайма, оформив дубль в большинстве. наверх]]></text>
</doc>
