<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Людмила Гегер]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Брэндон Ип: «Никогда не видел столько травм, сколько у нас в этом сезоне»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/15/431912.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Брэндон Ип]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Китайский клуб завершает свой третий сезон в КХЛ. К сожалению для местных болельщиков, которых с каждым годом становится всё больше, «драконы» не смогли попасть в плей-офф, хотя начинали сезон весьма успешно. Затем на команду обрушилась настоящая эпидемия травм, и это стало одной из причин непопадания команды в кубковый раунд. И всё же поступательное развитие хоккея в Китае, благодаря команде КХЛ продолжается. Это отмечает и один из её лидеров, ставший по ходу сезона капитаном «Куньлуня».Чемпионат КХЛ сезона 2017/18. «Барыс» (Астана) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин). Максим Семёнов, Брэндон Ип. Фото: Марат Акимжанов- Брэндон, в интернете не так много интервью с вами, поэтому для начала расскажите немного о себе, заодно и том, как вы стали профессиональным хоккеистом?- Родился и вырос я в небольшом городе Мейпл Ридж недалеко от Ванкувера. Родители - оба китайцы, но родились и выросли в Канаде, мать моего отца чистая ирландка, родившаяся и выросшая в Ирландии. Остальные дедушки и бабушка тоже родились и выросли в Канаде, а вот уже их родители - в Китае.С детства мечтал стать профессиональным хоккеистом. Играл за местную детскую команду или просто с соседями во дворе, когда было свободное время. До 16 лет занимался не только хоккеем, но и баскетболом, бейсболом, после того, как окончил школу, определилися окончательно.Перед выпускным годом, в 2004 году, на драфте НХЛ меня выбрали «Колорадо Эвеланш», чему я был несказанно рад. Поэтому после выпуска из школы моей целью было получать высшее образование, учась на гранте, и продолжать играть в хоккей на высоком уровне. Поэтому в 2005 году переехал в Бостон, поступил в колледж, четыре года учился там и занимался хоккеем, кстати, права на меня «Колорадо» защитили, а скауты следили за моей игрой. Можно сказать, с этого момента и началась моя профессиональная карьера. В свой первый год выступления в университетской лиге стал лушчим новичком сезона, а в последнем (2008/2009) мы стали чемпионами.- Как вы начали играть за «Колорадо» в НХЛ?- Подписал двусторонний однолетний контракт новичка с «Колорадо» и по традиции приехал в летний лагерь. Правда, там сломал руку и на несколько месяцев выпал из хоккея. Но как только восстановился - дебютировал за фарм-клуб в АХЛ. После шести матчей мне позвонил главный тренер «Колорадо» и сказал: «Собирай вещи и готовься, следующая игра - в НХЛ». Конечно, был шокирован, ведь сначала думал, что из-за травмы буду весь год играть в АХЛ. В итоге провёл здесь два сезона, а в начале третьего меня обменяли в «Нэшвил». С «хищниками» получился классный сезон, вышли в плей-офф и дошли до второго раунда.- Самые яркие впечатления об опыте, полученном в НХЛ?- Безусловно, первый матч. На мою дебютную игру в НХЛ в Денвер смогли приехать мои родители и много друзей. Играть на домашнем льду дебютный матч, победить с уверенным счётом, ощущать, что одно из главных желаний детства сбывается, и видеть реакцию близких людей – одно из самых лучших чувств в профессиональной карьере. Естественно, первая шайба, этого момента ты тоже всегда ждёшь, проворачивая в голове, пока не забьёшь. И, конечно же, плей-офф, - это просто ни с чем не сравнимый опыт.Мне кажется, очень сложно руководить командой и бороться за что-то, когда нет глубины состава, а лазарет забит. Но, к сожалению, в хоккее так бывает, и когда у команды ряд поражений, руководство предпринимает определённые меры.- Тяжело было решиться на перемены в карьере и через десять лет из Северной Америки уехать в Европу?- Да, ведь когда ты помоложе, то думаешь, что будешь играть в НХЛ всю жизнь. В этот сезон у меня был двусторонний контракт в «Финикс Койотс», но из-за череды травмы, не играл на должном уровне ни в основной команде, ни в АХЛ. А конкуренция здесь высоченная, постоянно приходят молодые хоккеисты, которые также стремятся быть в основе и бьются за место под солнцем. Тем не менее, счастлив, что сыграл столько матчей в лиге, но нужно было идти дальше.В итоге меня пригласил в немецкую команду «Адлер Мангейм» тренер Джефф Уорд, который раньше работал в «Бостоне» и знал меня. Своим первым опытом в Европе более чем доволен, мы стали чемпионами.- Вы впервые не только играли в Европе, но и жили, случались какие-нибудь необычные ситуации?- Было такое… Первая неделя в Германии мне очень дорого обошлась. Клуб выдал машину, а я не знал, что там очень строго фиксируется превышение скорости или проезд на красный сигнал светофора. В Северной Америке чаще всего это может зафиксировать дорожная полиция, в Германии же были приборы, и я получил приличный счёт.Sochi Hockey Open. СКА (Санкт-Петербург) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин). Брэндон Ип, Микко Коскинен. Фото: Юрий Кузьмин- «Куньлунь Ред Стар» существует уже три сезона, вы в команде только второй год, не пытались ли на вас выйти раньше?- Да, со мной связывались раньше, когда комплектовали команду перед первым сезоном в КХЛ. Но у меня тогда был не совсем хороший агент, и из-за каких-то денежных вопросов и документов я не смог сыграть за «Куньлунь» в том сезоне. После этого прекратил сотрудничество, и теперь сам себе агент. Мог начать играть в КХЛ на сезон раньше, это сильнейшая лига в Европе, здесь много талантливых хоккеистов и я рад, что, наконец, играю здесь.- На адаптацию в Китае потребовалось много времени?- Нет, мы живём в современном районе, сделанном по типу западных стран, все говорят по-английски. Всё, что нужно - под рукой. Кстати, до перехода в «Куньлунь Ред Стар» я ни разу не был в Китае.- А если говорить о хоккее?- Тут времени ушло побольше, можно сказать, весь прошлый сезон перестраивался. Здесь больше пространства, меньше контактного хоккея, и очень важно хорошо уметь играть позиционно.- Если смотреть на личную статистику, то в нынешнем сезоне она у вас гораздо лучше, выходит, перестроились?- Да, тут несколько причин. Сезон в КХЛ уже был за плечами, а это опыт, в каких-то моментах мне везло, ну и роль в команде немного изменилась, больше давали времени на атаку и создание моментов.- Наверное, и назначение капитаном команды сыграло роль?- Определённо, это заставило меня максимально ответственно относиться к игре, ведь тут переживаешь не только за себя, но и за всю команду. Горжусь, что мне доверили быть капитаном «драконов».Чемпионат КХЛ сезона 2017/18. «Спартак» (Москва) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин). Брэндон Ип, Алексей Пепеляев. Фото: Юрий Кузьмин- Чувствуете, что вы пример для подражания у китайских хоккеистов «Куньлуня»?- Да, ребята часто задают вопросы, советуются, стараюсь рассказать или показать всё, что могу. Но ребята и сами молодцы, они много и усердно работают, чтобы выйти на новый уровень, и, я скажу, делают успехи. Понимаю, что многие смотрят на меня, и это тоже ответственность, это держит тебя в тонусе и становится хорошей мотивацией выкладываться и выжимать из себя всё, на что способен.- Вы уже два года в Китае. Как изменился хоккей и отношение к нему?- Оно меняется в положительную сторону, сейчас появились молодёжные команды, государство создало много разных программ развития детского и молодёжного хоккея. Насколько я знаю, эта программа предусматривает строительство ста новых ледовых арен в Китае. Это здорово! Китай будет принимать зимние Олимпийские игры, поэтому государство сейчас помогает во всём, чтобы сборная выступила достойно.Растёт и число фанатов у «Куньлуня». Когда мы переехали в Пекин, их стало больше, китайцы стали больше интересоваться хоккеем, понимать его. Хотя помню, в прошлом сезоне, когда играл первые матчи за «Куньлунь», некоторые болельщики уходили после первого периода, думая, что игра закончилась.- А вы планируете играть за сборную Китая?- Определённо, сейчас решаются вопросы с получением гражданства, паспорта, получить китайское гражданство непросто.Брэндон Ип. Фото: Юрий Кузьмин- Если говорить о нынешнем сезоне, то его начало подавало большие надежды, что пошло не так?- Знаете, впервые в карьере столкнулся с тем, что за сезон травмировалось столько хоккеистов, причём лидеров, ключевых игроков, сбился уже со счёта, сколько в итоге у нас было травмированных. Иногда, из-за недостатка хоккеистов приходилось играть в три пятёрки, а это сложно. Думаю, это стало главной проблемой для «Куньлуня» в нынешнем сезоне.- Юсси Тапола, если не ошибаюсь, ваш первый европейский тренер в карьере, что нового с ним открыли для себя в хоккее?- Юсси проделал хорошую работу, но такой вал травм доставил ему немало проблем. Мне кажется, очень сложно руководить командой и бороться за что-то, когда нет глубины состава, а лазарет забит. Но, к сожалению, в хоккее так бывает, и когда у команды ряд поражений, руководство предпринимает определённые меры. Юсси сделал многое для того, чтобы сплотить команду, создать дружный коллектив, много времени уделял молодым игрокам.- Что дал команде сменивший Таполу Курт Фрейзер?- Многое, это опытный тренер и, поработав с ним, начинаешь понимать, почему он так долго проработал в НХЛ. У него солидный багаж опыта и знаний о хоккее от «а» до «я». Он выстраивает сейчас новую систему игры, уделяя особое внимание обороне, мы по-прежнему привыкаем к ней и, думаю, добьёмся успеха, если будем её придерживаться. Теперь я сам себе агент. Мог начать играть в КХЛ на сезон раньше, это сильнейшая лига в Европе, здесь много талантливых хоккеистов и я рад, что, наконец, играю здесь.- «Куньлунь Ред Стар» - интернациональная команда, а кто всех объединяет?- Таких ребят несколько, Майкл Латта – наш самый весёлый и энергичный парень, главный по розыгрышам и шуткам в раздевалке. Классно, когда такой игрок есть в команде. Мы очень много летаем, от такого трафика часто устаёшь, а Майкл всегда сам на позитиве и по щелчку пальцев может тебя поддержать и заразить своим настроем.Джастин Фонтейн всегда поддерживает ребят в раздевалке и в игре, постоянно что-то кричит и говорит. Ну и я, как капитан, стараюсь объединить ребят и на хоккее, и вне его. Знаете, у нас классная команда собралась, когда завершу хоккейную карьеру, буду скучать по этим парням.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин). Брэндон Ип. Фото: Светлана СадыковаДосьеБрэндон ИпРодился 25 апреля 1985 года в Мэйпл Ридж (Канада)Карьера: Бостонский университет – 2005-09 гг., «Колорадо Эвеланш» - 2009-12 гг., «Нэшвил Предэторз» - 2012-13 гг., «Финикс Койотс» - 2013-14 гг., «Портланд Пиратс» - 2013-14 гг., «Норфолк Адмиралс» - 2014-15 гг., «Юта Гризлис» - 2014-15 гг., «Адлер Мангейм» - 2015-17 гг., «Куньлунь Ред Стар» - 2017 – н.в.Достижения: двукратный чемпион NCAA, чемпион Германии.]]></text>
</doc>
