<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Возрождение Кулемина, тысяча матчей Попова и юбилей в Нижнекамске]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/05/415334.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Александр Попов, #Андрей Скабелка, #Андрей Макаров, #Горди Дуайер, #Николай Кулемин, #Тимур Билялов, #Константин Окулов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Центральный нападающий ЦСКА Александр Попов – главный молчун российского хоккея. В свои 38 лет он по-прежнему полезен на льду и всё также тих за его пределами. Узнать, о чём он думает и как оценивает происходящее с командой, невозможно. Общения со СМИ Александр Попов избегает со стабильным упорством.Партнеры при этом очень высоко отзываются о роли Попова в команде, подчёркивая, что колоссальный опыт ветерана и его советы им серьёзно помогают. Воскресный матч с «Йокеритом» (5:0) стал для Александра тысячным в российских чемпионатах. Внушительная цифра! Армейцы показали самый впечатляющий хоккей как минимум с начала нынешнего сезона, без шансов уничтожив соседа по верхней части таблицы Западной конференции. Попов набрал два очка, забил победный гол. Ветеран отлично выглядит сейчас в номинально третьем звене ЦСКА, связывая в единое целое звено талантливых Максима Шалунова и Константина Окулова. Для начала один убедительный факт – в 14 из 15 последних матчах «Барыс» набирал очки, одержав на этом отрезке 12 побед. Если команда продолжит играть так здорово и дальше, то Андрей Скабелка поборется с Андреем Мартемьяновым из «Автомобилиста» за звание лучшего тренера сезона. В отличие от екатеринбургского коллеги ему пришлось гораздо сложнее, поскольку в межсезонье он пришёл на выжженную землю. В тот момент сложно было поверить, что «Барыс», который полгода разрывали на части внутренние противоречия, сумеет так быстро возродиться, снова заставив считаться с собой любого соперника.В четверг хозяева в Астане неожиданно уступили «Трактору» (3:4 ОТ), но этот матч, несмотря на итоговое поражение, запомнится надолго. «Барыс» всю игру не давал спокойной жизни голкиперу челябинцев Василию Демченко, в общей сложности нанеся 91 бросок в сторону его ворот, включая 49 в створ. Однако уральцы держались и вели в счете 3:1. До конца третьего периода оставалось немногим больше двух минут, Андрей Скабелка дежурно заменил вратаря Хенрика Карлссона на шестого полевого игрока, а дальше случилось невероятное. Защитник Даррен Диц в формате «6 на 5» сделал дубль за 24 секунды (58:57 и 59:21 – время заброшенных им шайб), переведя матч в овертайм! Редкое сочетание удачи и желания биться за очки до последнего. «Трактору» удалось оставить последнее слово за собой, но этот был тот день, когда именно проигравшая команда собрала львиную долю комплиментов за проявленный характер. Минувшая суббота стала особенным днем для Нижнекамска, где состоялось «эчпочмаковое дерби», по названию национального татарского блюда. Именно так в шутливой манере хозяева окрестили принципиальную игру с «Ак Барсом». Матч был приурочен к 50-летию со дня основания «Нефтехимика», которое отмечалось чуть ранее - 23 октября.Хозяева вышли на лёд в ретро-форме времен 1990-х с преобладанием красного и зеленого цветов. Почти пять тысяч зрителей стали свидетелями того, как «Нефтехимик», уступавший 0:2 в начале второго периода, преобразился и вырвал победу в серии бросков (3:2 Б). Лучшим в составе нижнекамцев оказался вратарь Андрей Макаров, вышедший на площадку после того, как его коллега Илья Ежов пропустил вторую шайбу.Макаров родился в Казани и до 12 лет занимался хоккеем в столице Татарстана. В субботу он впервые сыграл против «Ак Барса» и сделал это вдохновенно, потащив «мёртвую» шайбу после броска Владимира Ткачёва. Иначе бы счет стал 0:3, и об очках «Нефтехимику» не стоило бы даже заикаться. В серии бросков Макаров также был успешен, пропустив только от Александра Бурмистрова. Смотреть за происходящим в единственном белорусском клубе КХЛ в нынешнем сезоне больно до глубины души. Особенно с учётом того, что зрители в большом количестве продолжают ходить на «Арену-Минск», оставаясь рядом со своей командой вместе не только в радости.Редким поводом для хорошего настроения стала победа «Динамо» в четверг над «Куньлунем» (4:1). Она позволила минчанам прервать ужасную серию из 11 поражений подряд. Однако выкарабкаться с самого дна кажется задачей более сложной, чем для иной команды выигрыш Кубка Гагарина.Назначение нового генерального директора, не прекращающие несколько недель слухи об отставке главного тренера Горди Дуайера, появление и быстрое опровержение информации о приходе Алексея Баранова, входящего в штаб минской «Юности», после субботнего поражения от «Барыса» (2:3), отсутствие чёткого плана по преодолению кризиса и чувство почти полной безнадёжности, - сочетание данных факторов кажется критичным. В такой ситуации быстро не помогут даже «хирургические» методы, поэтому остаётся рассчитывать только на терпение и, надеемся, определённое здравомыслие. Перед матчем с «Салаватом» «Спартак» потерпел три поражения подряд и был прижат к стенке. За хорошую игру очков не дают, поэтому переход на тренерскую скамейку генерального менеджера Алексея Жамнова мог оказаться лишь временной встряской и напрасным ходом. Поиски нового главного тренера взамен отправленного в отставку Вадима Епанчинцева пока носят вялый характер. Однозначно беспроигрышных кандидатов на рынке нет.Взять очки в Уфе красно-белым и в лучшие времена удавалось по большим праздникам. Сейчас шансы на это даже с учётом нестабильности «Салавата Юлаева» выглядели скромными. Хотя одно обстоятельство говорило в пользу «Спартака». В его составе выступает немало игроков, не так давно выходивших на лёд в зелёной форме уфимской команды. Двое из них – Никита Филатов и Андрей Кутейкин – в драматичном матче, состоявшимся в четверг, отметились заброшенными шайбами. Гости одержали волевую победу (4:3), уступая по ходу встречи 0:2 и 2:3. Решающий гол Бен Максвелл, у которого накануне родился сын, забил в меньшинстве на 53-й минуте после удаления Энвера Лисина. Последний в прошлом сезоне выступал за «Салават». Ещё одна глава из вечной как мир книги о том, как бывшие игроки передают «привет» свой прежней команде, была ярко написана уфимским вечером 1 ноября. Количество бед, обрушившихся на симпатичный клуб из Новосибирска в нынешнем сезоне, превосходит все мыслимые пределы. Жизнь, словно специально издеваясь, не устаёт подкидывать «Сибири» один неприятный сюрприз за другим. Говорить о каком-то особенном невезении было бы преувеличением. На минувшей неделе игроки команды дважды забивали бросками из средней зоны – в Братиславе озадачил Марека Чилиака Александр Логинов, в Екатеринбурге Якуба Коваржа – Роман Савченко. Однако даже такие подарки судьбы не принесли сибирякам ни одного очка, хотя в сравнении с тем, что показывала на льду команда в начале чемпионата, определенный прогресс заметен.Особенно обидным получилось поражение в четверг от «Слована» (2:3). Нападающий хозяев Михал Ржепик сравнял счет в большинстве ровно за семь минут до окончания третьего периода. Главный тренер «Сибири» Александр Андриевский запросил челлендж на предмет офсайда, предшествовавшего голу, и ошибся. Арбитры ничего криминального в действиях игроков команды из Братиславы не обнаружили и наказали автора ошибочной идеи в полном соответствии с правилами ещё двумя минутами штрафа за задержку игры. «Слован» усилиями Чеда Рау ещё раз реализовал численное преимущество и вырвал победу. Андриевский, как настоящий мужчина, вину за поражения полностью взял на себя, но что это изменит? Возвращение из НХЛ в родной «Металлург» 32-летнего Николая Кулемина считалось одной из самых громких сделок прошедшего межсезонья. Игрок за последние годы подрастерял свои снайперские таланты, поскольку в «Айлендерс» из него вылепили чистого разрушителя и специалиста по игре в меньшинстве. Очевидно, что ему требовалось время, чтобы снова адаптироваться к европейским площадкам и подзабытому стилю игры. Даже с учётом этих обстоятельств слабая результативность форварда вызывала вопросы. Начал он лихо, забив в первом же матче сезона «Словану», но потом куда-то пропал, если говорить о заброшенных шайбах.При этом на льду Кулемин, пропустивший из-за повреждения месяц, игровым временем обделён не был, место в бригадах большинства получал исправно, но всё без толку. Ветеран не мог забить на протяжении 14 встреч, и о нём, казалось, уже позабыли, если бы не взбудоражившая российского обывателя история о том, как он просил канадское гражданство. Интересно, что именно после этого резонансного дела Кулемин очнулся. На минувшей неделе нападающий забил в двух играх подряд – в пятницу «Йокериту» (3:2) и в воскресенье «Амуру» (3:0), продлив до четырёх матчей свою серию с набранными очками.Конкуренция остается двигателем прогресса, если противоборствующие стороны находятся в примерно равных условиях. У вратаря Тимура Билялова шансов заиграть в «Ак Барсе», где в прошлом сезоне расцвел Эмиль Гарипов, не было. Есть в клубе еще и Александр Шарыченков, и талантливый новокузнецкий воспитанник Владислав Подъяпольский. Какой смысл в 23 года большую часть сезона сидеть в запасе или выступать в ВХЛ, где он всё доказал ещё три сезона назад, став самым ценным игроком плей-офф в составе альметьевского «Нефтяника»? Переход в рижское «Динамо» в связи с данными обстоятельствами смотрелся неплохим вариантом, ведь как минимум на 15-20 матчей в качестве первого номера там можно было рассчитывать. Возвращение из Северной Америки Кристерса Гудлевскиса чётко давало понять, на кого в Риге сделают основную ставку. Билялов дождался своего шанса. Нельзя сказать, что у него всё идет гладко. В октябре он не имел игровой практики три недели. Но последние матчи ему удались, а во вторник Билялов впервые в КХЛ сделал «сухарь», отразив все 23 броска по своим воротам в домашней встрече с «Северсталью» (3:0). Главное впечатление от выступления самого южного клуба КХЛ в нынешнем сезоне обманчиво. При бросающейся в глаза игровой нестабильности сочинцы уверенно входят в кубковую восьмёрку на Западе, имея преимущество в три победы над идущим девятым московским «Динамо». Сложно от команды требовать большего – выше неё находятся только фавориты, обладающие совсем другими возможностями. В том, насколько опасен «Сочи», в воскресенье убедился дома «Трактор».Челябинцы вели с разницей в две шайбы уже к 14-й минуте, что с учетом их ультраоборонительной схемы поставило бы в такой ситуации проблемы даже перед «Автомобилистом» и ЦСКА. Гости не растерялись и не рассыпались, терпеливо дожидаясь своих шансов. В заведомо, как казалось, проигрышном занятии они превзошли мастеров этого дела из «Трактора». Уральцы в третьем периоде кинулись спасать ситуацию и удвоили активность, заставив вратаря соперника Дмитрия Шикина работать на износ. Все напрасно. «Сочи» удачно подстроился под оппонента и побил того его собственным оружием, выиграв со счётом 4:2.Константин Окулов в позапрошлое межсезонье не хотел уходить из родной «Сибири», где вырос в звезду локального масштаба, забросив 17 шайб в регулярном чемпионате 2016/2017. Его потенциал игрока велик, и разговоры о привлечении в сборную России тогда казались вполне обоснованными. Но у молодого форварда не было выбора, и его обменяли в ЦСКА вместе с Максимом Шалуновым и Сергеем Шумаковым.Прошлый сезон у Окулова получился средним. Из-за перебора игроков в армейском клубе новосибирца даже отправляли на несколько матчей в ВХЛ. Только сейчас талантливый форвард снова стал напоминать себя самого образца двухлетней давности. Со стороны трудно сказать, что стало причиной выросшего доверия со стороны армейских тренеров. В любом случае заслуга самого игрока в том, что в него поверили в ЦСКА, является главной составляющей. В нынешнем чемпионате Окулов забросил уже 7 шайб – на одну больше, чем за весь предыдущий. На минувшей неделе 30 октября он отметился дублем в ворота бывшей команды, но при этом свои голы не отмечал. ЦСКА в Москве победил 4:2, а тройка Окулов – Попов - Шалунов в последнее время смотрится ничуть не хуже ударного звена с Капризовым и Григоренко.]]></text>
</doc>
