<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Победа «Куньлуня» над чемпионом, гол головой Хартикайнена. Обзор 24 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/24/413543.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Динамо Мн, #Авангард, #СКА, #Салават Юлаев, #Сибирь, #Витязь, #Куньлунь Ред Стар, #Ак Барс, #Амур, #Адмирал, #Нефтехимик, #Торпедо]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Нефтехимик (Нижнекамск) 5 – 3 (1:1 0:1 4:1)Хабаровский клуб начал домашнюю серию с поражения от «Торпедо» (3:4 ОТ), оставшись на 11-й строчке Востока. Не вошёл сегодня в состав Виталий Атюшов, опытный защитник травмирован. «Нефтехимик» приехал в Хабаровск после неудачи в игре с «Адмиралом» (1:4). Вернулся в заявку Павел Порядин, пропускавший встречу во Владивостоке. Счёт открыли гости на 11-й минуте: Адам Полашек отметился шайбой при игре в большинстве. Через полторы минуты Павел Дедунов восстановил равновесие, убежав в контратаку и поразив ворота броском с неудобной руки. Во второй 20-минутке «Нефтехимик» вновь вышел вперёд, Юусо Пустинен ловко выкатился с угла и точно бросил в угол. Заметен был форвард «тигров» Богдан Потехин, сначала сбивший вратаря соперника, а потом покинувший лёд из-за травмы. Уже на 26-й секунде третьего периода Александр Горшков сделал счёт равным, реализовал численное преимущество «Амура», а через девять минут хозяева впервые вышли вперёд благодаря голу своего лучшего бомбардира Игоря Руденкова, чуть позже Владислав Ушенин увеличил отрыв. В концовке удаление получил Томаш Зогорна, Полашек вновь реализовал большинство, но сравнять счёт гости не успели. «Нефтехимик» в концовке неудачно снял вратаря, и Валентин Пьянов закатил шайбу в пустые ворота – 5:3. Впервые в нынешнем чемпионате хабаровчане забили пять шайб.наверхАдмирал (Владивосток) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 3 – 2 (0:0 3:0 0:2)«Моряки» подошли к матчу с хорошим настроением, прервав неудачную полосу во встрече с «Нефтехимиком» (4:1). Место в воротах вновь занял Никита Серебряков, отразивший 57 бросков нижнекамцев. «Торпедо» стартовало в выездной серии с победы над «Амуром» (4:3 ОТ). Вошёл в заявку Никита Сетдиков, для форварда это шестое попадание в состав за сезон.Гости начали матч скованно: «Адмирал» чаще бросал и проводил больше времени в зоне противника. До голов в первой 20-минутке дело не дошло, хотя команды провели на двоих шесть минут в большинстве. Второй период стали бенефисом «моряков»: хозяева поразили ворота соперника трижды за шесть минут, авторами шайб стали Александр Черников, Никита Феоктистов и Карел Кубат, для двоих последних голы стали дебютными в КХЛ. «Торпедо» не собиралось сдаваться – Роберт Саболич на старте третьего периода забил, красиво объехав соперников и могучим броском с кистей едва не порвав сетку. Финальный штурм принёс гостям промежуточный успех в виде ещё одного гола Саболича, но перевести встречу в овертайм им не удалось.наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Ак Барс (Казань) 3 – 0 (0:0 3:0 0:0)Совсем недавно команды встречались в Казани и тогда «Куньлунь» добился драматичной победы, благодаря шайбе Вели-Матти Савинайнена на последних минутах. В этой встрече финский нападающий участия не принимал из-за травмы.Первый период прошёл под диктовку гостей, и уже тогда стало понятно, что встреча будет наполнена регулярными стычками. В начале второго периода Брэйден Джо протолкнул шайбу в ворота Эмиля Гарипова, этот гол стал дебютным китайского нападающего в КХЛ. Чуть позже «Ак Барс» сравнял счёт, но судьи отменили гол из-за офсайда. Эта ситуация надломила казанцев и до конца периода они ещё дважды пропустили.В заключительном отрезке казанцы пытались отыграться, но надёжен на последнем рубеже был Александр Лазушин, сыгравший в 20-й раз в КХЛ «на ноль». «Куньлунь» вслед за первой победой в Казани добивается первого успеха на домашнем льду над «Ак Барсом». Китайская команда возвращается на восьмое место Востока.наверхСибирь (Новосибирск) – Витязь (Московская область) 4 – 2 (0:1 3:1 1:0)Первую победу в этом сезоне после серии из 12 поражений подряд «Сибирь» одержала как раз над «Витязем» и добилась успеха и на сей раз. Однако это не помогло команде Александра Андриевского уйти с последнего места в Восточной конференции. За несколько минут до стартового вбрасывания в Новосибирске «Адмирал» выиграл у «Торпедо» и оторвался от «Сибири» на три очка.Хотя, начинался матч для хозяев не слишком удачно. Лучший бомбардир «Витязя» Миро Аалтонен ворвался в зону, разметал двоих соперников и неотразимо бросил под перекладину. При этом стартовый период проходил с явным преимуществом «Сибири», яркой иллюстрацией чего служит статистика бросков - 15:4.Однако сразу после перерыва «Сибирь» отыгралась, благодаря курьёзной шайбе: после броска Максима Казакова снаряд попал в ногу защитнику соперников Игорю Головкову и запрыгнул за линию ворот. Зато следующую шайбу Казаков уже забросил сам, причём хитрым приёмом: мало кто из соперников ожидал броска Казакова сразу после выигранного вбрасывания.Усилиями Александра Сёмина «Витязь» догнал хозяев, но те добились победы, благодаря шайбам Александра Шарова и Данила Романцева. наверхСалават Юлаев (Уфа) – СКА (Санкт-Петербург) 2 – 1 (0:1 1:0 1:0)До сегодняшнего дня СКА проиграл только одну выездную встречу, а победная серия армейцев в гостях достигала шести матчей. Причём в каждом из них СКА побеждал в основное время! И начало матча намекало на то, что серия получит продолжение. Патрик Херсли, который набирает очки уже в пятом матче подряд, увидел свободного Никиту Гусева на дальней штанге – 1:0.«Салават Юлаев», ходивший в начале регулярного чемпионата в числе самых результативных команд лиги, в последнее время резко сдал по этому показателю. В последних четырёх матчах уфимцы забросили лишь три шайбы, но ситуацию исправил вернувшийся в состав после дисквалификации Антон Бурдасов. Благодаря точному броску в касание на исходе второго периода он догнал в гонке лучших снайперов КХЛ Линуса Виделля: теперь у обоих форвардов по 11 шайб.Когда казалось, что овертайм неизбежен. Сначала СКА получил шанс реализовать лишнего в самом конце третьего периода. Но на исходе большинства удаление схватил Александр Дергачёв и последние секунды основного времени 5 на 4 играли уже уфимцы. Развязка матча получилась невероятно драматичной: Линус Умарк мощно выстрелил от борта и шайба, срикошетив от визора Тему Хартикайнена, опустилась за линию ворот. Просмотр эпизода нарушений правил не выявил и «Салават Юлаев» добился уже второй в этом сезоне победы над СКА.наверхАвангард (Омск) – Динамо (Минск) 4 – 3 OT (0:1 3:0 0:2 1:0)«Авангард» матчем с минским «Динамо» начал длительную семиматчевую домашнюю серию. Команда Горди Дуайера приехала в Балашиху не в лучшем состоянии, белорусская команда проиграла девять последних матчей и повторила антирекорд клуба в КХЛ. Первый период остался за «Динамо», игрок четвёртого звена Александр Когалев доработал эпизод на пятаке и поразил ворота Игоря Бобкова.Фотолента: 24.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омская область) - «Динамо» (Минск)«Авангард» владел преимуществом в этой игре и смог его трансформировать в голы во втором периоде. Сергей Широков неотразимо бросил со средней дистанции, Вилле Покка отправил шайбу в «домик» вратарю с острого угла, а Андрей Стась завершил комбинацию партнеров. Минчане сумели отыграться, во многом благодаря трём удалениям подряд со стороны игроков «Авангарда», Когалев смог оформить дубль. В конце овертайма победу хозяевам принёс нападающий Илья Михеев.наверх]]></text>
</doc>
