<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Финал с Алексеем Бадюковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Алексей Бадюков: «Авангарду» надо менять большинство». Финал, матч 1]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/14/438488.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #Алексей Бадюков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Во-первых, третий период показал, что «Авангарду» надо менять большинство. Не удивляйтесь. Да, команда Боба Хартли – лучшая по этому компоненту в плей-офф, но на одних набросах и подборах на пятаке рассчитывать на победу будет тяжело. Во-вторых, ЦСКА очень здорово реагирует на свои ошибки. Стоило «Авангарду» создать момент, как в таком же стиле армейцы им больше атаковать не позволяли. Команда Игоря Никитина практически не даёт пространства в своей зоне. Думаю, «Авангарду» стоит перестроить свою игру, сыграть в более терпеливый хоккей, чем сейчас. ЦСКА чувствовал себя комфортно под форчекингом «ястребов». Команде Боба Хартли стараться забросить первому, заставлять соперника раскрываться.Михаил Григоренко стал первым в истории финалов Кубка Гагарина автором хет-трика. Примечательно, что второй матч подряд он поражает пустые ворота. И это говорит о двух вещах. Во-первых, тренер доверяет ему в самый ответственный момент матча. Во-вторых, у Григоренко пошла игра. Я бы вообще отметил всё звено. И Линден Вей, и Антон Слепышев до воссоединения не набирали очков по несколько матчей. А здесь сразу заискрило. Да, и Кирилл Капризов не остался в накладе, отлично взаимодействуя с Андреем Светлаковым.  Жаркая борьба шла на протяжении всех 60 минут финального матча Кубка Гагарина. Фото: Андрей ГоловановНе стал бы вешать всех собак на Игоря Бобкова. За несколько секунд до второго гола Григоренко он вытащил «мёртвую» шайбу от Шалунова, когда тот бросал в упор. Но бросок Михаила не выглядел неберущимся. По ходу этого плей-офф Бобков пропускал подобные шайбы и это говорит о нестабильности. Илья Сорокин на фоне вратаря «Авангарда» смотрится выигрышнее.Три года назад ЦСКА также уверенно начал финальную серию против «Металлурга». Тогда армейцы выиграли ещё крупнее – 5:1, а в итоге Кубок Гагарина выиграл Магнитогорск. Но с нынешним ЦСКА такое невозможно. ЦСКА не оступится, как три года назад с «Магниткой». У армейцев есть свой стиль и он приносит результат. Тот опыт пошёл в копилочку, тренерский штаб помнит о неудаче трёхлетней давности и, как принято в школе, на доске в раздевалке о той серии напоминание будет написано крупными буквами. Некоторые игроки из нынешнего состава участвовали в тех матчах и также понимают, чем опасно расслабление в финале. ]]></text>
</doc>
