<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Салавату» нужно забивать без лучшего снайпера. Превью 5 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/05/420242.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 15:30 мск)Новосибирский клуб после неудачного старта набирает обороты, выиграв шесть из семи последних матчей. «Сибирь» не теряет надежду на плей-офф: от восьмой строчки команду отделяет девять очков. В игре с «Адмиралом» (3:1) дублем отметился Жильбер Брюле, под которого «заточен» розыгрыш большинства.

Победная серия «Металлурга» завершилась в Астане, где магнитогорцы уступили «Барысу» (2:3). Подопечные Йозефа Яндача расположились на четвёртой строке Востока, заработав 49 очков в 37 играх. Отличную форму набрал Ииро Пакаринен, форвард не покидает лед без голов (4+0) на протяжении четырёх встреч.

14 октября «Сибирь» увезла из Магнитогорска два балла (2:0), «сухой» матч оформил голкипер новосибирцев Дэнни Тэйлор.

Трансляция: КХЛ ТВ (15:20)наверхЛокомотив (Ярославль) – Амур (Хабаровск) (начало в 19:00 мск)«Локомотив» проиграл лишь один из пяти последних матчей, начав домашнюю серию с победы над «Куньлунем» (2:1 Б). Высокую оценку от тренеров получил отразивший 22 броска Александр Салак, чешский голкипер последнее время чаще остававшийся на скамейке. На четвёртое место в списке бомбардиров клуба (5+13) выбрался 21-летний Денис Алексеев, в два раза превзошедший свои результаты прошлого сезона.

«Амур» стартовал на выезде с поражения от московского «Динамо» (2:3 ОТ), хотя сумел отыграться со счёта 0:2. Продолжает ждать первого выхода на лёд в КХЛ Марек Лангхаммер, тренеры пообещали дать чешскому голкиперу шанс в ближайших встречах. «Тиграм» нужно наладить игру в обороне: в среднем клуб пропускает больше трёх шайб за матч.

В сезоне 2017/2018 «Локомотив» и «Амур» обменялись победами – 1:3, 3:0.наверхХК Динамо М (Москва) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 19:30 мск)Московское «Динамо» одержало пятую кряду победу, одолев «Амур» (3:2 ОТ). Владимир Крикунов отметил, что его подопечные психологически были не готовы к игре, но все равно добились нужного результата. Продлили свои результативные серии до пяти матчей лидеры «бело-голубых» - форварды Вадим Шипачёв (3+6) и Дмитрий Кагарлицкий (1+6).

«Куньлунь» в последнем матче уступил «Локомотиву» (1:2 Б), продолжив чередовать поражения с победами. Наставник клуба Юсси Тапола выразил мнение, что подопечным не хватает «молодого задора». Несмотря на неудачу, «драконы» сохраняют восьмое место на Востоке с 53,1% от возможного числа очков. В пяти играх подряд выходил на лёд голкипер Александр Лазушин, по статистике россиянин превосходит своего конкурента Барри Браста. Сбавил обороты лучший бомбардир «Куньлуня» Тэйлор Бек (9+11), в десяти встречах у форварда только три (2+1) очка. Сегодня может отметить небольшой юбилей нападающий Войтек Вольский – 300 матчей в КХЛ.

Китайский клуб никогда не выигрывал у «Динамо», потерпев от москвичей четыре поражения – 3:5, 1:2, 1:2 Б, 2:5.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:15)наверхХК Сочи (Сочи) – Динамо (Рига) (начало в 19:30 мск)Хоккейный клуб «Сочи» проиграл четвёртый матч из пяти последних, уступив ЦСКА (1:3). Неудачная полоса отбросила черноморский клуб на седьмую строчку Запада, коллектив Сергея Зубова зарабатывает в среднем очко за игру. Один из самых результативных игроков команды – Юрки Йокипакка (6+10), но показатель полезности защитника пока низок («-10»).

Рижское «Динамо» проиграло в Мытищах «Спартаку» (2:3 Б), поражение стало для латвийского коллектива четвёртым кряду. Подопечные Гиртса Анкипанса с трудом сохраняют восьмое место, опережая «Витязь» по дополнительным показателям. Результативная «засуха» настигла участника грядущего Матча Звезд Мэтью Майоне - защитник за десять игр набрал только два (0+2) балла.

27 сентября «Сочи» уверенно победил «Динамо» – 4:1, двумя (1+1) очками отметился Никита Точицкий. Рижане выиграли лишь один матч из девяти с черноморским клубом.наверхСпартак (Москва) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 20:00 мск)«Спартак» одержал победу в своём первом матче в Мытищах, одолев рижское «Динамо» в буллитной серии (3:2 Б). Вернулся в состав после перерыва вратарь Юлиус Гудачек, обладатель «сухой» серии из 183 минут Никита Беспалов остался на скамейке. За звание лучшего бомбардира клуба ведут борьбу Александр Хохлачёв (11+12) и Каспарс Даугавиньш (9+14).

«Йокерит» в последней игре уверенно победил «Слован» (3:0), второй «сухарь» в сезоне оформил голкипер Райан Заполски. Подопечные Лаури Марьямяки продолжают преследование в таблице «армейских» клубов, забросив солидные 111 шайб в 32 встречах. Стал рекордсменом Томи Мяки, форвард – единоличный лидер по матчам за «джокеров» (618 игр).

«Спартак» проиграл пять последних встреч с «Йокеритом», в том числе и матч нынешнего сезона – 3:4 ОТ. Дома «красно-белые» никогда не побеждали финский клуб.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:45)наверхСлован (Братислава) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 20:30 мск)«Слован» в серьёзном кризисе: проиграны семь встреч с общей разницей забитых и пропущенных шайб 6-24. «Орлы», ещё недавно активно бившиеся за зону плей-офф, отстали от лидирующей группы Запада. Эрик Желинас – худший защитник лиги по показателю полезности («-16»), Кейси Бэйли – худший форвард («-20»).

Непростое положение и у «Салавата Юлаева»: уфимский клуб потерпел четыре кряду поражения, забив лишь один гол. Отсутствовал в составе его самый результативный игрок Линус Умарк (3+27), форвард находился в Швеции по семейным обстоятельствам. Пропустит сегодняшний матч лучший снайпер Антон Бурдасов (14+6), отбывающий дисквалификацию за толчок соперника на борт.

В октябре «Слован» не сумел взять очки у «Салавата» в гостях – 1:4, дубль оформил Йоонас Кемппайнен.наверх]]></text>
</doc>
