<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[600-й матч Корнеева и 400-е очко Доуса. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/22/413135.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Найджел Доус, #Егор Миловзоров, #Дмитрий Кагарлицкий, #Константин Корнеев, #Сергей Мозякин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 600 матчей в КХЛДата: 28 октября с «Йокеритом»Защитник «Северстали» Константин Корнеев приближается к серьёзной отметке в 600 матчей в КХЛ. Сейчас у него 598 игр, в ближайшее воскресенье в Таллине он может провести этот юбилейный матч и стать четвёртым защитником в истории Лиги, перешедшим рубеж в 600 игр. Лидеры по этому показателю Евгений Бирюков (685 матчей), Илья Никулин (641) и Денис Денисов (607). Среди форвардов 12 хоккеистов провели матчей больше, чем Корнеев. За свою карьеру в КХЛ 34-летний игрок обороны выступал за ЦСКА (155), «Ак Барс» (348), «Салават Юлаев» (42) и «Северсталь» (53).Константин Корнеев. Фото: Александр КорккаЦель: 400 очков в КХЛДата: 25 октября с «Металлургом», 28 октября с «Спартаком»Капитан «Автомобилиста» Найджел Доус является восьмым бомбардиром в истории КХЛ и с 224 голами - третьим снайпером Лиги, уступая лишь Сергею Мозякину (375 шайб) и Данису Зарипову (262). В ближайшие дни ему может покориться новый бомбардирский рубеж в 400 очков, сейчас у их него 397. Большую часть своей карьеры в КХЛ Доус провёл в астанинском «Барысе», за который сыграл в 415 матчах и отметился 376 (217+159) результативными баллами. В Екатеринбурге он идёт по графику «очко за матч» и в 21 встрече набрал 21 (7+14) балл.Найджел Доус и Даррен Диц. Фото: Антон БасанаевЦель: 1100 очко в чемпионатах РоссииДата: 23 октября с «Локомотивом», 25 октября с «Автомобилистом», 27 октября с «Динамо»Лучший бомбардир в истории КХЛ Сергей Мозякин близок к покорению нового рубежа в 1100 набранных очков в чемпионатах России. До этой отметки ему осталось набрать два результативных балла, учитывая его ход в текущем чемпионате это может случиться в ближайшее время, в том числе и в родном Ярославле. Сейчас в активе Мозякина 1098 (512+586) очков, из которых 814 (375+439) были набраны в КХЛ.Сергей Мозякин. Фото: Александр КорккаЦель: 500 матчей в КХЛДата: 25 октября с «Металлургом»Один матч осталось провести форварду «Автомобилиста» Егору Миловзорову, чтобы добраться до отметки 500 игр в КХЛ. Если это случится в ближайшем матче с «Металлургом», то Миловзоров станет 90-м игроком в истории КХЛ, достигшим этого рубежа. В КХЛ Миловзоров выступал за «Сибирь» (127 матчей), московское «Динамо» (28), «Югру» (14), «Нефтехимик» (255), «Ак Барс» (10), «Автомобилист» (65) и набрал 277 (107+170) очков.Егор Миловзоров. Фото: Антон БасанаевЦель: 100 шайб в КХЛДата: 22 октября с «Спартаком», 25 октября с ХК «Сочи», 27 октября с «Металлургом»Нападающий московского «Динамо» Дмитрий Кагарлицкий может стать 70-м игроком в КХЛ, забросившим 100 и более шайб. Однако рекорда болельщики уже заждались: форвард не может отличиться уже две недели, его связка с Вадимом Шипачёвым действует не так эффективно, как в начале года. В КХЛ Кагарлицкий отличался за следующие команды: новокузнецкий «Металлург» (20 шайб), «Донбасс» (9), «Северсталь» (65) и московское «Динамо» (5).Дмитрий Кагарлицкий. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
