<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Пропущенные шайбы – это наши привозы». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/05/437666.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Максим Мамин, #Кирилл Капризов, #Мэт Робинсон, #Антон Белов, #Наиль Якупов, #Виктор Тихонов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Антон Белов, защитник СКА:- Мы - главная причина поражения, всё от нас зависит. Глаза не горели, на ворота не лезли. В конце первого периода пропустили необязательный гол, ничего нового. Может булки расслабили сегодня. Трибуны нам помогут, уверен, что вернемся в Москву. Домашняя площадка – немаловажный фактор, дома играем в совершенно другую игру, сегодня плохо действовали. Сегодня ничего нового не увидели. То, что получили – это наши привозы.Наиль Якупов, нападающий СКА:- До конца не доигрываем период, проигрываем единоборства, потом включаемся. Не сказать, что плохо начали, были моменты, нужно было пораньше входить в игру. Сейчас терять нечего, нужно идти вперед, находить моменты, закрывать вратаря. ЦСКА хорошо обороняется, надо стараться искать эти дыры, заходить в зону, бросать.Виктор Тихонов, нападающий СКА:- Надо выходить и играть, сегодня не получилось. Мы в концовке периода пропускаем, может, из-за концентрации. Нужно это убрать, в целом первый период провели неплохо, но не забили и пропустили, а потом игра пошла по-другому. Мы настроены на следующий матч, каждый смотрит только на следующую смену. Отступать некуда.Мэт Робинсон, защитник ЦСКА:- Важная игра, обе команды играли здорово, нам удалось их вытеснить из своей зоны и за счет этого победили. Мой гол был очень важным, смогли переломить игру. Может из-за моего невысокого роста меня не заметили на пятачке, а вообще ребята в углах проделали хорошую работу и меня потеряли. Мы весь сезон хорошо действуем в обороне, и не будем отходить от этого.Кирилл Капризов, нападающий ЦСКА:- Играть нужно все матчи, счёт в серии в нашу пользу, но не надо расслабляться. Перестановки? Тренер увидел и хорошее решение принял. Первый период не лучшим образом играли, сделали выводы и больше энергии появилось потом.Максим Мамин, нападающий ЦСКА:- Сегодня мне отдали отличный пас, и шайба зашла после броска, в другом моменте партнер здорово попал. Много эмоций после гола, всё-таки плей-офф, был рад. Огня в нашей серии хватает. Не думаю, что мы пассивные были в начале матча, просто соперник блокировал броски, но мы потом забили.]]></text>
</doc>
