<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Игроки «Спартака» выводят сборную России в финал Кубка Люцерна]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/13/421814.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Люцерна]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В швейцарском Люцерне стартовал турнир, в котором принимает участие сборная России под руководством Олега Браташа. В отличие от Кубка Германии, прошедшего в ноябрьскую паузу, Кубок Люцерна проходит не по круговой системе, а в формате матчей на вылет и всего в два дня. В полуфинале российская сборная встречалась со сборной Словакии. Другую пару составили Швейцария и Австрия, где некоторое время назад прошли вынесенные матчи КХЛ под вывеской KHL World Games.Состав словацкой команды в этот раз обошёлся без игроков «Слована», который только в среду проводили свой заключительный матч регулярного чемпионата перед второй паузой. События во встрече стали развиваться лишь в конце второго периода. Сначала Владислав Провольнев вывел россиян вперед после передачи партнёра по «Спартаку» Артёма Фёдорова, а через 16 секунд Мартин Хован сравнял счёт.В третьем периоде команды сражались на равных, отвечая атаку на атаку. За пять с половиной минут до конца ещё один представитель «Спартака» Александр Хохлачёв воспользовался отличной передачей партнёра и поразил ворота Андрея Кошариштана. В конце словаки сняли вратаря, но не смогли больше пробить Илью Коновалова. В финале турнира россияне сыграют уже в пятницу против победителя матча между сборными Австрии и Швейцарии. Россия – Словакия – 2:1 (0:0, 1:1, 1:0)Голы: 1:0 Провольнев (Фёдоров, 39:26), 1:1 Хован (Лантоши, 39:42), 2:1 Хохлачёв (54:30)Вратари: Коновалов - Кошариштан]]></text>
</doc>
