<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Сегодня «Салават» сыграл очень круто». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/27/433586.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ииро Пакаринен, нападающий «Металлурга»:- Мы дали слишком много возможностей для соперника в атаке. Не очень хорошо сыграли в обороне, допустили ряд ошибок. Позволяли «Салавату Юлаеву» играть первым номером и владеть инициативой. Но ничего страшного, счёт в серии равный, продолжим биться в Уфе. Нам нужно улучшать игру в большинстве, больше бросать. Да, у Уфы здорово действует вратарь. Но надо создавать ему больше проблем, нагружать. Сегодня соперник много блокировал бросков. Но и нам нужно действовать активнее. И бросать, бросать, бросать. Также мы сегодня много удалялись. Я схватил глупое удаление в средней зоне. Не ожидал сам от себя такого. Надо сделать выводы и быть более дисциплинированными. Хорошо, что удалось забросить хотя бы одну шайбу. Хоть этого и недостаточно для победы, но этот гол важен в психологическом плане. Настраиваемся на продолжение серии.Йоонас Кемппайнен, нападающий «Салавата Юлаева»:- Мы сегодня сыграли очень умно, по заданию. Создали много моментов в атаке, слажено отработали в обороне. Очень важный момент, что реализовали большинство. Надеюсь, что у нас и дальше будет получаться в этом компоненте. Жаль, что не забили во время пятиминутного большинства, не реализовали другие возможности. Отметил бы и классное меньшинство! Юха сыграл отлично в воротах. Выполнили, что просили тренеры. Отличный матч! Не хватало ли нам сегодня Филиппа Ларсена? Хоккей - командная игра. И когда кто-то выбывает, другие парни должны прийти на помощь, быть готовыми подменить. И надо в первую очередь фокусироваться на своей игре, отрабатывать на сто процентов. Сегодня «Салават» сыграл очень круто.Линус Умарк, нападающий «Салавата Юлаева»:– Сегодня классно сыграла вся команда, а не только наше звено. Мы хорошо подготовились к первой игре, но ко второй сделали это еще лучше. Мы были командой и я рад, что победили. Всегда важно – забить первый гол. Отмечу, что мы сегодня отличились в большинстве. Это очень важно, ведь в первой игре у нас этого не получилось. У нас классная команда, мы готовы к следующей игре. Это плей-офф. Здесь надо играть от первой до последней минуты. Сегодня победили, попробуем повторить это в пятницу.Линус Умарк. Фото: Максим ШмаковВладимир Ткачёв, нападающий «Ак Барса»:- Пока у нас не всё получается, будем разбираться в ошибках, искать варианты, как нам улучшить игру. После того, как забросили две шайбы, перехватили инициативу, но затем опять удаление, которое подкосило игру, пропущенный гол… Нельзя сказать, что это мандраж: по ходу сезона мы достаточно высоко шли в рейтинге команд с наименьшим количеством удалений. Серия переезжает в Казань, для нас это играет ключевую роль, нужно эти матчи зацепить. Нужно заставить соперника действовать без шайбы, нервничать. Сегодня мы почувствовали, что когда владеем шайбой, владеем инициативой, нам всё по силам.Альберт Яруллин, защитник «Ак Барса»:- Моментами мы не правильно играли, будем работать над ошибками и справлять ситуацию. Ещё ничего не потеряно. Главное верить и работать.Тейлор Бек, нападающий «Авангарда»:- Здорово, что получилось одержать победу в двух встречах. Будем работать в этом же духе. Не ожидали, что забросим 12 шайб в двух играх. К тому же «Ак Барс» — сильная команда, там собраны отличные игроки. Они забросили две шайбы в большинстве, сделали счёт 2:3, но мы имели преимущество и продолжали работать дальше. Моя шайба получилась очень важной, так как соперник наступал нам на пятки.Сергей Шумаков, нападающий «Авангарда»:- То, как я забросил в прошлом матче мы уже забыли. Ничего особенного не было, нужно идти дальше. Такие броски я отрабатываю на тренировках. Стараемся больше бросать, забивать. Нам не важно, как играет «Ак Барс», а важно, как мы играем. ]]></text>
</doc>
