<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Доус и Сёмин: кто остановит невероятных лидеров? Превью 23 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/23/423170.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Куньлунь, #Витязь, #Автомобилист, #Трактор, #Слован, #Металлург Мг]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Витязь (Московская область) (начало в 10:00 мск)Для китайского клуба декабрь не задался – «Куньлунь» выиграл только один матч из девяти и пока уступает конкурентам в борьбе за восьмёрку. После поражения от московского «Динамо» (2:3) Юсси Тапола признал, что его команда находится в кризисе и назвал в качестве главной проблемы низкую игровую дисциплину. По штрафному времени «драконы» действительно входят в «отрицательный топ-10» - 474 минуты. Прервал свою «сухую» полосу Тэйлор Бек, канадец остаётся самым результативным игроком клуба с 22 (9+13) баллами. Не поможет сегодня «Куньлуню» Зак Юйэнь – защитник дисквалифицирован за подножку.«Витязь» же наоборот в отличной форме: подопечные Валерия Белова выиграли пять встреч подряд, в числе собранных «скальпов» оказались и грозные московские клубы. Творит чудеса Александр Сёмин, в игре с «Сочи» (3:2) форвард оформил свой первый хет-трик в КХЛ, в семи последних матчах у ветерана восемь голов. Подмосковный клуб имеет хорошие шансы на второй в истории КХЛ выход в плей-офф, сейчас в его активе 41 очко после 40 игр.3 ноября «Куньлунь» обыграл «Витязь» в гостях благодаря решающей шайбе Войтека Вольского (2:1).Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (09:50)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Трактор (Челябинск) (начало в 15:00 мск)«Автомобилист» вернулся в Екатеринбург, взяв на выезде четыре балла из шести возможных. Клуб в декабре проиграл только один раз, защищая лидерство на Востоке от преследующего «Ак Барса». Продолжает штамповать очки лучший бомбардир (21+31) лиги Найджел Доус, результативная серия (6+6) 33-летнего форварда насчитывает семь игр.Победная полоса «Трактора» оборвалась во встрече с «Ак Барсом» (3:5), но челябинский клуб сохранил место в зоне плей-офф. Неудачно сложилась игра для Василия Демченко, тренерский штаб заменил голкипера уже на 36-й минуте. Не забивает с 1 ноября Йонас Энлунд, сегодня финский нападающий проведёт свой 400-й матч в «регулярках» КХЛ.На старте сезона «Трактор» не сумел огорчить «Автомобилист» - 1:4, три (1+2) балла набрал Стефан Да Коста.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:50)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхСлован (Братислава) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 19:00 мск)Братислава в тяжёлой ситуации: «Слован» проиграл уже 12 матчей подряд и оказался вплотную к последнему месту в КХЛ. У «орлов» слабейшая оборона в лиге, в 41 игре пропущена 141 шайба. Игроки и тренеры после встречи с минским «Динамо» (1:2) признались, что давно оставили мысли о плей-офф, поскольку отстают от восьмой строчки на два десятка очков.«Металлург» сегодня может завершить выездную серию со 100% результатом, ранее обыграв «Торпедо» (3:2), «Ак Барс» (4:3 Б) и «Нефтехимик» (4:2). Команде помогает отличное большинство: подопечные Йозефа Яндача реализуют 28,7% попыток, это второй показатель в лиге. Вырвался на место лучшего снайпера клуба Ииро Пакаринен, в активе финна уже 15 заброшенных шайб.2 сентября «Металлург» уверенно победил в Братиславе – 5:1.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (18:50)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверх]]></text>
</doc>
