<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Шумаков решает в овертайме. «Авангард» выходит вперед в финале Востока]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/29/436907.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Кубок Гагарина 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Авангард (Омск) – Салават Юлаев (Уфа) 4 – 3 OT (1:0 1:2 1:1 1:0)Впервые в финале восточной конференции сыграли клубы, которые по итогам «регулярки» заняли места ниже третьего. Причем «Авангард» и «Салават Юлаев», ставшие четвертым и шестым на Востоке, относительно уверенно прошли первые два раунда, выбив победителей дивизионов - «Автомобилист» и «Барыс», действующего обладателя Кубка Гагарина «Ак Барс» и магнитогорский «Металлург».Команды в четвёртый раз встретились в плей-офф КХЛ и в третий раз за последние четыре года. Впервые они сыграли в первом плей-офф, тогда «Авангард» стал 16-м и выбил победителя «регулярки» «Салават» в первом раунде. В последних двух случаях командам понадобился седьмой матч, оба раза сильнее были уфимцы. При этом соперники ни разу не играли в финале Востока между собой.«Салават» по итогам последнего матча серии с «Автомобилистом» потерял из-за дисквалификации форварда Александра Бурмистрова, который пропустит две стартовые игры серии. Не попал в состав один из лучших сдерживающих игроков этого плей-офф Александр Кадейкин, их в составе заменили Эдуард Гиматов и Георгий Бусаров. Кроме того, одно изменение произошло в линии защиты – Захар Арзамасцев вышел на лёд вместо Станислава Гареева.Фотолента: 29.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Авангард» (Омск) - «Салават Юлаев» (Уфа)«Ястребы» в прошлой серии с «Барысом» потеряли из-за травм лидеров - Дениса Зернова и Илью Михеева. По сравнению с пятой игрой серии произошло одно изменение – швед Виктор Стольберг заменил канадца Максима Тальбо. Эта серия должна стать битвой стилей – агрессивного атакующего хоккея «Авангарда» и оборонительного контратакующего «Салавата».«Первый матч серии обычно непредсказуем. Они наверняка хорошо сделали свою домашнюю работу по подготовке, мы - свою. Но только игроки решают, как сложится игра. В этом красота хоккея. Осталось всего четыре претендента на Кубок, и победит сильнейший. «Салават» - команда без слабых мест, посмотрите на их атаку и защиту. Вся их игра структурирована, они не позволяют сопернику практически ничего. В плей-офф Уфа показала великолепный прогресс. И поэтому мы относимся к этой команде с большим уважением», - сказал перед матчем клубному телевидению главный тренер «Авангарда» Боб Хартли.Команды начали встречу очень активно, создавая опасные моменты с первых же секунд. Несколько раз выручил Юха Метсола, но и его визави Игорь Бобков не оставался без работы. Ключевым моментом стали два удаления уфимцев в середине игрового отрезка. Сначала Григорий Панин потерял шайбу на чужой синей линии и только с фолом смог прервать проход Сергея Широкова. Тут же Алексей Семенов ударил коленом Тэйлора Бека, «Салават» остался втроём. «Авангард» воспользовался этим шансом – Бек продлил свою серию с набранными очками до 9 матчей. Коди Франсон набрал 13-е очко в этом плей-офф и повторил клубный бомбардирский рекорд для защитников, догнав Мартина Шкоулу.Второй период команды начали в формате «4 на 4», и команда Николая Цулыгина смогла извлечь из этого выгоду. Шикарный пас Тему Хартикайнена на Арзамасцева, подключившегося в атаку - 1:1. Через минуту «ястребы» вернули себе лидерство после мощного и точного броска Вилле Покки от синей линии. Уфимцы действовали спокойно и дожидались своего момента. Этот момент смогли использовать экс-игроки «Авангарда» - Дмитрий Кугрышев отдал чудо-пас за спину на Петра Хохрякова, который переиграл в ближнем бою Бобкова. Также в этой атаке поучаствовал воспитанник омского клуба Владимир Ткачёв.В этот вечер «Салават Юлаев», если забивал, то делал это красиво. Таким получился его третий гол на 47-й минуте. Хартикайнен получил пас от Линуса Умарка и из-за ворот переадресовал шайбу на Йоонаса Кемппайнена, который остался один на «пятаке» - 3:2! «Авангард» смог ответить своим голом в третьем периоде – Виктору Стольбергу оставалось просто попасть в пустые ворота после паса Дэвида Деарне. Гости провели последние минуты в чужой зоне, но не смогли избежать овертайма.В начале дополнительного отрезка игры уфимцы владели преимуществом, но затем их подвело удаление за выброс шайбы Артёма Сергеева. «Авангард» аккуратно реализовал лишнего, а победу команде Боба Хартли принёс точный бросок Сергея Шумакова. Не помог гостям и запрос на помеху вратарю, взятый тренерским штабом.Николай Цулыгин, главный тренер «Салавата Юлаева»:- Хорошая боевая игра, проиграли в мелочах, получили необязательные удаления, игра к этому даже не шла. Мелочей не бывает, за каждую мелочь наказывают. При этом считаю, что показали хороший и интересный хоккей. Важно восстановиться и подготовиться к следующему матчу.Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Такие игры, обидно, что какая-либо из команд проигрывает. Это была одна из лучших игр КХЛ, которую я видел в этом сезоне. Тонкая черта между победой и поражением, нюансы имеют значение. Нам помогла игра в большинстве, если бы не оно, то мы бы ещё играли. Уверен, что нас ждет увлекательная серия.наверх]]></text>
</doc>
