<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первый кубок ЦСКА, звёзды в Казани и суперматч в Санкт-Петербурге]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/22/439277.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Зинэтула Билялетдинов, #Илья Сорокин, #Никита Гусев, #Боб Хартли]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Столичные армейцы сняли проклятие победителя регулярного чемпионата и смогли выиграть Кубок Гагарина. На протяжении 10 предыдущих лет существования КХЛ этого не удавалось сделать ни одному клубу. Сезон 2018/2019 прошёл под знаком превосходства ЦСКА. Первый серьёзный титул с 1989 года, когда команда заняла первое место в чемпионате Советского Союза, стал заслуженной наградой для команды Игоря Никитина. Единственным соперником, имевшим шанс остановить победный ход фаворита сезона, был СКА. Петербуржцы в финале Западной конференции довели дело до седьмого матча.В решающей серии ЦСКА оказался заметно сильнее «Авангарда», затратив на успех минимально возможное количество игр – четыре. Самой напряженной стала четвёртая встреча в Балашихе. Хозяева повели в счете 2:0 в первом периоде и, казалось, победы не отдадут. Однако армейцы по ходу матча прибавили, решительно лезли вперед и дожали соперника, сравняв счёт менее чем за три минуты до окончания третьего периода. В овертайме золотой гол забил нападающий Максим Мамин. ЦСКА по ходу чемпионата выглядел совершенной машиной без слабых мест. Выделить одного игрока, внесшего наибольший вклад в итоговый успех, невозможно. Михаил Григоренко, Кирилл Капризов, Мэтт Робинсон, Линден Вей, Константин Окулов – каждый из них в определённые моменты выходил на первый план. Однако если брать сезон в целом и пытаться отыскать образец стабильности, то сильнее Ильи Сорокина никого нет. Роль вратаря считается ключевой с незапамятных времен. Сорокин с ней справился идеально. Ему не пришлось стоять на голове каждый матч, как это делал уфимский голкипер Юха Метсола. ЦСКА в своей зоне даёт очень мало пространства соперникам. Тащить в решающие моменты, оставаясь холодным, куда сложнее. Сорокин с этой задачей справился. В решающей серии Сорокин раз за разом уверенно останавливал шайбы и тем самым выбивал из привычного ритма игроков «Авангарда». Два матча на «ноль», рекордная для финалов сухая серия, составившая без пяти секунд 138 минут, и заслуженное звания самого ценного игрока плей-офф. Иностранный тренер, приезжающий работать в другую страну, обязан быть на голову сильнее местных специалистов и давать результат без раскачки. Канадец Боб Хартли, прошлой весной приглашённый в «Авангард», сходу доказал, что его уровень очень высок. В карьере этого тренера есть Кубок Стэнли и победа в чемпионате Швейцарии. Он мог замахнуться и на главный трофей, если бы на пути не оказался ЦСКА. Армейцы трудной дорогой, полной ошибок и разочарований, шли к Кубку Гагарина несколько лет. Выиграть титул нахрапом удается крайне редко.Боб Хартли. Фото: Юрий Кузьмин«Авангард» в связи со сменой руководства весной и последующим переездом в Балашиху из-за проблем с ареной в Омске столкнулся с массой объективных сложностей. Даже комплектоваться пришлось вторым темпом – в тот момент, когда почти все свободные игроки хорошего уровня на рынке были разобраны другими клубами. Хартли в таких условиях сработал блестяще и желает идти дальше, то есть снова бороться за Кубок Гагарина уже следующей весной. Стартовая площадка у него для этого отличная. Зрительский интерес – это всегда объективный фактор интереса к спорту. Билеты на хоккей, когда речь идет о матчах Кубка Гагарина, никогда не бывают дешёвыми. Это самая лучшая часть сезона. Удовольствия и эмоций получаешь с запасом. В плей-офф было, на что посмотреть: вылет обладателя Кубка Гагарина «Ак Барса» уже в первом раунде всего в четырёх матчах, сумасшедшие по зрелищности серии «Барыс» - «Торпедо» и «Авангард» - «Салават», нервное противостояние ЦСКА и СКА, в котором всё решилось только в седьмой игре. Немного подкачал только финал. «Авангард» не смог победить московских армейцев хотя бы один раз. В остальном нынешний розыгрыш плей-офф получился одним из лучших за историю КХЛ.КХЛ установила рекорд средней посещаемости. Фото: Андрей ГоловановБолельщики проголосовали ногами. Всего трёх с половиной тысяч человек на трибунах не хватило для того, чтобы Кубок Гагарина стал рекордным по общему количеству зрителей. В этом плей-офф на матчи пришло 692697 болельщиков, в 2011 году их было 696169. Если бы не проблема с ареной «Авангарда» в Омске, из-за чего клуб вынужденно переехал в менее вместительный дворец в Балашихе, то достижение не устояло бы. Зато по средней посещаемости одного матча рекорд зафиксирован – 8658 человек. Гусев провёл выдающийся сезон, набрав 82 (17+65) очков в 62 матчах регулярного чемпионата и 19 – в 18 играх плей-офф. Дотянуться до абсолютных достижений нападающего «Магнитки» Сергея Мозякина ему не удалось (85 и 109 в сумме). В плей-офф ближайший преследователь Никиты Гусева, Сергей Плотников, отстал на 5 результативных баллов. Ни один хоккеист в КХЛ ранее настолько сильно не доминировал индивидуально. Напоследок один серьёзный рекорд игрок СКА всё-таки побил – по голевым передачам. Ранее лучшим ассистентом в рамках одного чемпионата был Александр Радулов, восемь лет назад, выступая за «Салават Юлаев», 60 раз ассистировавший своим партнерам по команде. Гусев своим примером доказал, что при правильном подходе к своим обязанностям можно прогрессировать каждый год.За всё время с середины 1940-х, когда в Советском Союзе начали культивировать хоккей с шайбой, ни один матч с участием клубов не проходил при столь внушительной аудитории, как 22 декабря 2018 года.  Те, кто в этот день на Газпром-Арене стали свидетелями рекорда, уверен, его навсегда запомнят. Всё получилось превосходно. Несколько разочарованными остались лишь болельщики СКА. Их команда проиграла со счетом 1:4.Матч в Санкт-Петербурге показал, что потенциал у игр под открытым небом на уровне КХЛ огромный и пока не реализован даже на треть. Ждём новых городов и новых команд!КХЛ в нынешнем сезоне провела KHL World Games в Вене и Цюрихе. Фото: Андрей ГоловановПервый опыт вынесенных матчей регулярного чемпионата в европейских странах - в Вене (в октябре) и Цюрихе (в ноябре) - можно назвать положительным. Для первого раза всё получилось неплохо. Звезды ЦСКА и СКА на KHLWorldGames показали товар лицом. Жаль, что только в одном матче из четырёх на льду шла примерно равная борьба. Рижское «Динамо», считавшееся номинальным хозяином в Цюрихе, билось как могло, но все же уступило петербуржцам 1:3. В остальных встречах были зафиксированы разгромы. Особенно не повезло «Словану» в Вене - счета 0:9 и 0:7 говорят сами за себя. КХЛ обещала учесть недочёты и в будущем провести такие гастроли безупречно. Вынесенный, например, в Париж или Гамбург матч ЦСКА – СКА стал бы шикарной вывеской для хоккейной Европы.Звёздная неделя в Татарстане прошла на высоком уровне, что говорит в пользу его организаторов и КХЛ, сумевшим вдохнуть в событие новую жизнь. В Северной Америке каждый год бьются над тем, чтобы Матч Звезд был интересен публике. Получается далеко не всегда. При всем богатстве человеческой фантазии находить свежие «фишки», способные зацепить, очень сложно.Сборная дивизиона Чернышёва стала победителем Матча Звезд КХЛ 2019. Фото: Юрий КузьминТон мероприятию задала потрясающая церемония открытия, равной которой, пожалуй, ещё не было в истории Лиги. Все остальные события также оставили яркий след в памяти болельщиков , до отказа заполнивших «Татнефть Арену» - от сольного музыкального номера защитника рижского «Динамо» Мэтью Майоне до  буллита в исполнении главного тренера «Ак Барса» Зинэтулы Билялетдинова. Непосредственно сам матч и конкурсы тоже порадовали интересными новинками. В игровые шайбы и свитеры участников были интегрированы специальные чипы. По периметру арены установили сенсорные датчики. Они с определенной частотой считывали показания с чипов. В результате болельщики увидели получаемые данные на медиакубе и в телевизионной трансляции. В мобильном приложении и на сайте КХЛ была представлена новая индивидуальная статистика игроков. Например, какая команда преодолела наибольшее расстояние на льду, какой игрок оказалась самым быстрым и чей бросок стал самым мощным. Использование современных технологий в повседневной хоккейной жизни необходимо только приветствовать. В ближайшее время это станет настолько естественным делом, как зашнуровать коньки и перемотать клюшку.Главная неожиданность сезона со знаком «плюс» произошла на Востоке. «Автомобилист» полностью перевернул традиционное представление о раскладе сил в конференции. Уральцы заняли первое место, оставив позади привычных грандов из Казани, Магниторска, Омска и Уфы. Начало чемпионата с серией из 18 побед подряд, когда с трудом устоял рекорд СКА, стало ярчайшим событием. Команда в дальнейшем сбавила темп, но плей-офф начала со вторым посевом во всей лиге. Кто в это мог поверить ещё в сентябре?Уральский клуб стал главной сенсацией регулярного чемпионата. Фото: Антон БасанаевС каждым годом состав екатеринбуржцев становится сильнее. Чего стоит только приглашение нападающего Найджела Доуса. Подросший бюджет не вскружил голову руководству клуба. Деньгами налево и направо оно не сорит, сомнительные ходы не делает. Наоборот. Стратегия видится продуманной. «Автомобилист» прогрессирует постепенно и впервые в своей истории пробился во второй раунд Кубка Гагарина. Через несколько лет в Екатеринбурге должны построить современный дворец на 12 тысяч зрителей. «Автомобилист» ворвался в список клубов с большими амбициям всерьёз и надолго.Под вечер 11 апреля ошеломительная новость пришла из Казани. Зинэтула Билялетдинов по собственному желанию принял решение покинуть пост главного тренера «Ак Барса». Изучать формулировки, объясняющие этот поступок, в поисках подводных камней - занятие бессмысленное. Огромная страница в истории клуба перевернута. Золотая эпоха казанцев прочно и навсегда ассоциируется с фамилией Билялетдинова. Специалист, которому в марте исполнилось 64 года, проработал в команде 14 лет с небольшим перерывом на отлучку в сборную России. За этот отрезок казанцы четырежды выиграли титул – один раз стали победителями Суперлиги (2006 год) и трижды брали Кубок Гагарина (2009, 2010, 2018). Только Олегу Знарку удалось добиться такого же результата в КХЛ. Он с московским «Динамо» и СКА три раза побеждал в Кубке Гагарина. Зинэтула Билялетдинов покинул «Ак Барс» после 14 сезонов. Фото: Юрий КузьминОтделить Билялетдинова от «Ак Барса» невозможно. Его преемника постоянно будут с ним сравнивать. Сам тренер заявил, что не исключает возможность возвращения в профессию. На вопрос «когда это произойдет» чёткого ответа нет у самого Билялетдинова. Почему-то не покидает уверенность, что своего последнего слова он не сказал. Моложавый, подтянутый тренер ещё даст фору большинству своих коллег. Чем он хуже Владимира Крикунова, который старше его на пять лет, полон энергии и, по последним сведениям, продолжит работу в московском «Динамо»?]]></text>
</doc>
