<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Супергол Вольского, «Нефтехимик» победой отмечает юбилей. Обзор 3 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/03/415163.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Слован, #Локомотив, #Авангард, #Адмирал, #Нефтехимик, #Ак Барс, #Торпедо, #Салават Юлаев, #Витязь, #Куньлунь, #Динамо Минск, #Барыс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нефтехимик (Нижнекамск) – Ак Барс (Казань) 3 – 2 Б (0:1 2:1 0:0 0:0 1:0)Для «Нефтехимика» эта игра была особенной – клуб отмечал 50-летний юбилей. Для праздника был подобран соответствующий матч – главное хоккейное дерби Татарстана. Ради такого случая «Нефтехимик» изготовил эксклюзивную форму, в которой преобладал красный цвет. А вот шлемы были белыми, в связи с чем нижнекамский клуб попросил соперника выйти в шлемах зелёного цвета, которые используются в домашнем варианте формы. Казанцы пошли навстречу. Гимны России и Татарстана исполнил детский хор, а на символическое вбрасывание вышел почётный гражданин Нижнекамска, первостроитель города и общественный деятель Рафаил Глянц вместе с самым юным воспитанником хоккейной школы «Нефтехимика».Активность гостей привела к голу уже на 3-й минуте. Казанцы задержались в зоне «Нефтехимика», Александр Бурмистров идеально выдал шайбу под бросок Альберту Яруллину, который приложился к ней от души. В начале второго периода Владимир Ткачёв вогнал шайбу в сетку после рикошета от конька соперника, и Илья Ежов отправился на скамейку, уступив место в воротах Андрею Макарову.Казалось, «Ак Барс» безраздельно владеет преимуществом, однако в середине периода всё резко изменилось. Отправной точкой погони стало удаление Андрея Педана за удар клюшкой. Юусо Пуустинен забросил 13-ю шайбу в чемпионате и набрал очки в четвёртом матче подряд, а спустя три минуты Павел Здунов после серии рикошетов сравнял счёт, приведя в восторг болельщиков. В третьем периоде и в овертайме зрители голов не увидели, а в серии бросков хозяева вырвали победу. наверхВитязь (Московская область) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 1 – 2 (0:0 1:1 0:1)Китайский клуб приехал в Подольск, где не побеждал ни разу в истории. Дела у «Куньлуня» в последнее время снова расстроились – команда Юсси Тапполы потерпела четыре поражения в пяти матчах и выпала из кубковой восьмёрки Востока. Команда продолжает активно тасовать состав. После того, как клуб приобрёл голкипера Барри Браста, в команде стало три вратаря, в связи с чем расположение «драконов» покинул россиянин Иван Налимов. 6 (3+3) очков в 11 матчах Мартена Сен-Пьера не убедили руководство, и контракт с канадцем, имеющим казахстанский паспорт, также был расторгнут. При этом пополнил клуб защитник Йоонас Ярвинен, уже выступавший за «Куньлунь» в прошлом сезоне. Ярвинен дебютировал в Подольске, заняв место в первой паре. Безголевой первый период отразил соотношение сил на льду, а первое же удаление после перерыва «Куньлунь» реализовал – Брэндону Ипу позволили бросить с убойной позиции перед воротами. «Витязь» ответил в похожем стиле на исходе второго периода.Правда, долго вести в счёте у хозяев не получилось: шикарным первым голом после возвращения в «Куньлунь» отметился Войтек Вольский, идеально попав в девятку броском без подготовки. «Витязь» приложил все усилия для того, чтобы отыграться, но гости выстояли.наверхДинамо (Минск) – Барыс (Астана) 2 – 3 (0:3 0:0 2:0)Минчане вышли на очередной матч чемпионата КХЛ уже не имея груза неудач за своей спиной. Два дня назад команда Горди Дуайера наконец-то добилась первой победы в двенадцати матчах. «Барыс» в предыдущей игре уступил, к тому же астанинцы не могут выиграть в столице Беларуси уже пять лет.Первый период стал настоящей катастрофой для хозяев, при равной игре динамовцы пропустили трижды – по два очка набрали Даррен Диц, Роман Старченко и Андре Петерссон. Автором ещё одной шайбы стал Никита Михайлис. Хозяева действовали активно, но «Барыс» надёжно действовал в обороне. Казалось, что в третьем периоде всё решилось после четвёртой шайбы гостей, но арбитры её отменили, а тут же Иван Дроздов сократил отставание в счёте. Во время финального штурма Куинтон Хауден сделал счёт 2:3, но большего минчане сделать уже не смогли. Андрей Костицын во втором голе набрал свой 200-й результативный балл в КХЛ.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Салават Юлаев (Уфа) 3 – 1 (2:1 0:0 1:0)Нижегородский клуб в домашних матчах с «Салаватом Юлаевым» преследовала какая-то необъяснимая аномалия. В регулярных чемпионатах «Торпедо» не могло обыграть уфимцев в родных стенах с ноября 2011 года. Причём за это время оно одержало пять побед в Уфе! Однако ход, набранный командой Дэвида Немировски в последних матчах, давал шанс на преодоление неудачной домашней серии против «Салавата Юлаева». В промежуток 59 секунд уместились две шайбы Михаила Варнакова и Дениса Паршина. Последний забросил крайне важную шайбу на исходе третьего периода при счёте 2:1 и укрепился в статусе самого результативного хоккеиста команды с 19 (10+9) очками. Благодаря домашней победе «Торпедо» смогло обойти «Салават Юлаев» в таблице и поднялось на шестую строчку Восточной конференции. «Салават Юлаев» так и не может вернуть на конвейер заброшенные шайбы. Пусть и проигранный матч со «Спартаком» вселил было надежду в исправлении результативности уфимцев, но встреча в Нижнем Новгороде показала, что с атакой у команды проблемы. За 9 последних матчей «Салават Юлаев» забросил всего 13 шайб (одна из них в овертайме).наверхАвангард (Омск) – Адмирал (Владивосток) 3 – 1 (2:0 1:0 0:1)За всю 20-матчевую историю противостояний с «Авангардом» «Адмирал» побеждал на выезде всего один раз. После довольно убедительной домашней серии дальневосточники сорвались в штопор и поражение в Балашихе стало для них уже четвёртым подряд. Хозяева льда с первых секунд принялись прессинговать соперника в его зоне, и эта тактика довольно быстро сыграла: Кирилл Семёнов отобрал шайбу за воротами, развернул защитника и хитро бросил в ближний угол. Ещё в первом периоде «Авангард» удвоил преимущество: Максим Березин отличился с передачи Дэвида Деарне, и это уже четвёртый матч канадца подряд, в котором он набирает очки. Единственное, чем сумел ответить «Адмирал», это шайбой Константина Глазачева в середине третьего периода.После осечки в домашнем матче с «Торпедо» «Авангард» вышел на проектную мощность и после двух подряд домашних побед над «Адмиралом» идёт на второй строчке Восточной конференции.наверхСлован (Братислава) – Локомотив (Ярославль) 0 – 3 (0:0 0:2 0:1)«Слован» в прошлом матче против «Сибири» смог поднять себе настроение после неудачной поездки в Вену. «Локомотив» уступил в двух последних матчах потерпел поражения. Заметным изменением в составах команд стала первая игра словенского нападающего Жиги Еглича, который отбыл дисквалификацию за допинг и попал в состав «Слована».Матчи проходил в равной борьбе, но за первый период обе команды нанесли всего 9 бросков в створ ворот на двоих. С середины матча стали случаться регулярные стычки у ворот той или иной команды, после которых зрители увидели первые шайбы. За 20 секунд Андрей Локтионов и Степан Санников дважды поразили ворота Марека Чилиака. В третьем периоде темп игры уже стал выше, но от интриги всех избавил Даниил Апальков, отправивший третью шайбу в ворота «Слована». Александр Салак в третий раз в сезоне сыграл «на ноль».наверх]]></text>
</doc>
