<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА снова сильнее в дерби, «Автомобилист» громит «Барыс». Обзор 1 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/01/419615.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Спартак, #ЦСКА, #Адмирал, #Салават Юлаев, #Автомобилист, #Барыс, #Трактор, #Динамо Рига, #Торпедо, #Динамо Москва, #Авангард, #Металлург Мг, #Нефтехимик, #Северсталь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Автомобилист (Екатеринбург) 2 – 7 (0:2 1:2 1:3)Именно во встрече с «Барысом» прервалась 18-матчевая серия «Автомобилиста», длившаяся с начала сезона. К очередной очной встрече с казахстанским клубом уральцы подошли с неприятным отрезком в шесть поражений в восьми матчах. Начало встречи в Астане «Автомобилист» провёл очень мощно. Стартовый задел создало ударное звено гостей: в результате размашистой атаки в несколько волн Стефан Да Коста мощнейшим щелчком «от ушей» открыл счёт. А ближе к перерыву Александр Кучерявенко удвоил преимущество.А вот во втором периоде «Барыс» полностью доминировал, перебросав соперника 15-5 и в два раза больше времени проведя в атаке. Но к «Автомобилисту» вернулось его главное качество стартового отрезка сезона – великолепная реализация моментов. Второй период уральцы выиграли со счётом 1:2. А третий – 3:1: удивительнейшая ситуация, когда проигравшая 2:7 команда нанесла почти в два раза больше бросков в створ, чем соперник 42-25. Героями встречи стали Стефан Да Коста и Найджел Доус, оформившие дубли. наверхСалават Юлаев (Уфа) – Адмирал (Владивосток) 1 – 2 Б (0:0 1:1 0:0 0:0 0:1)Эти команды уже встречались в этом сезоне и «Салават Юлаев» добился уверенной победы со счётом 3:1. К очередной дуэли команды подошли не в лучшей форме – уфимцы в ходе домашней серии проиграла дважды подряд, а «Адмирал» после двух побед уступил «Трактору» и на время оставил планы покинуть последнее место Восточной конференции.Ключевые события матча произошли во втором периоде, к котором команды обменялись заброшенными шайбами. Сначала лучший бомбардир дальневосточников Александр Черников оказался проворнее вратаря соперников, а под занавес 20-минутки Филип Ларсен в большинстве прошил голкипера «Адмирала» могучим щелчком.Достаточно равная игра (33-32 по броскам в створ ворот) перетекла сначала в овертайм, а затем в серию буллитов. Для одного-единственного гола, который оформил Владимир Бутузов, командам на двоих потребовалось 20 попыток.«Салават Юлаев» потерпел третье поражение подряд и опустился на седьмую строчку в турнирной таблице.наверхТрактор (Челябинск) – Динамо (Рига) 1 – 0 (0:0 0:0 1:0)Челябинский «Трактор» подошёл к матчу с удивительной статистикой: каким бы ни было состояние уральской команды, она восемь матчей неизменно обыгрывала рижское «Динамо». На своём льду «Трактор» продлил эту серию. Не помогло латвийской команде и возвращение самого результативного форварда команды Линуса Виделля, пропустившего пять игр. Матч получился очень вязким и тягучим, команды на двоих совершили всего 45 бросков в створ ворот (21-24) и его судьбу решила только одна заброшенная шайба. Ей автором стал Александр Шаров, подставивший клюшку под бросок Марселя Шолохова. «Трактор», благодаря третьей в сезоне «сухой» победе, сумел подняться на девятое место Восточной конференции и теперь отстаёт от «Куньлуня» на два очка. наверхСпартак (Москва) – ЦСКА (Москва) 3 – 4 (2:1 0:3 1:0)27 сентября ЦСКА и «Спартак» уже встречались – матч, хоть и завершился с минимальными 2:1 в пользу красно-синих, - их преимущество не вызывало никаких сомнений. Ко второму матчу армейцы подошли с двумя впечатляющими сериями: 14 побед подряд в чемпионате и 12 – над сегодняшним соперником. В последний раз красно-белые выигрывали у ЦСКА более пяти лет назад – 12 сентября 2013 года. Вообще, в последних матчах команда Игоря Никитина напоминала хорошо отлаженный и безжалостный механизм по уничтожению соперников, среди которых оказались СКА (дважды) и «Ак Барс». Чемпиону ЦСКА «отгрузил» пять голов в Казани. Практически не пропускали армейские вратари – в последний раз больше одной шайбы армейцы получали в свои ворота ещё в октябре от «Сибири» в победном (4:2) матче. «Спартак» пропустил вдвое больше армейцев, пока команда на пятом месте и пытается достать идущий четвёртым «Локомотив».ФОТОЛЕНТА. 01.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - ЦСКА (Москва)Дерби собрало в Парке Легенд аншлаг, и к немалому удивлению спартаковских болельщиков место в воротах было доверено не опытнейшему Юлиусу Гудачеку и не лучшему вратарю прошлой недели Никите Беспалову, а молодому Александру Трушкову.Перед игрой состоялось чествование Александра Якушева – легендарный спартаковец недавно был включён в Зал хоккейной славы в Торонто. Олимпийский чемпион принял участие в символическом вбрасывании.Кроме того, день дерби совпал со Всемирным днём борьбы со СПИДом. КХЛ совместно с брендом Durex организовала на матче несколько акций, посвящённых этому событию. Главная – организация мобильного медицинского пункта, где любой желающий мог пройти экспресс-тестирование на ВИЧ. Кроме того, была организована специальная фотозона под девизом «Поколение хоккея за защиту от ВИЧ», болельщики получили от волонтёров акции специальные информационные бюллетени, а в одной из пауз был показан видеоролик с участием хоккеистов «Спартака» и ЦСКА.Начало матча осталось за ЦСКА – армейцы без проблем входили в зону соперника и чувствовали себя там весьма вольготно. Не удивительно, что первое же большинство красно-синие реализовали – Максим Шалунов точно бросил с кистей в ближний угол. Однако этот гол стал для «Спартака» сигналом к активным действиям – до перерыва Анатолий Никонцев и Илья Зубов вывели красно-белых вперёд. После перерывы ЦСКА прибавил, и в составе «Спартака» начались удаления, которыми армейцы не преминули воспользоваться. Сначала цели достиг дальний бросок Михаила Григоренко, а спустя три минуты Кирилл Капризов переправил в ворота отскочившую от Трушкова шайбу. После четвёртого гола в исполнении Александра Попова тренерскому штабу «Спартака» пришлось брать тайм-аут.При равной борьбе в третьем периоде красно-белым удалось сократить отставание до минимума и создать несколько возможностей для того, чтобы сравнять счёт. Однако «Спартак» снова подвели удаления, не позволившие организовать финальный штурм.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – ХК Динамо М (Москва) 2 – 3 (1:0 1:1 0:2)Московское «Динамо» нашло свою игру, добившись трёх побед подряд, причём две последние из них были одержаны с «сухим» счетом. Место в воротах в тех встречах занимал Александр Ерёменко, но в Нижнем Новгороде Владимир Крикунов доверил место Ивану Бочарову. Для защитника динамовцев Юусо Хиетанена эта игра стала 400-й в регулярных чемпионатах.Счет был открыт в середине первого периода, когда Михаил Смолин вылез из-за ворот на пятак и затолкал шайбу в ворота. В начале второго игрового отрезка Владислав Ефремов получил отличную передачу от Вадима Шипачёва и не имел права промахнуться. Но на второй перерыв лидерами вновь ушло «Торпедо» - отличный бросок удался Дамиру Жафярову. Ключевым в матче стало удаление до конца Даниила Ильина, за которое динамовец Андрей Алексеев оформил дубль и принёс своей команде победу.наверхАвангард (Омск) – Металлург (Магнитогорск) 1 – 2 (0:0 1:1 0:1)Для «Авангарда» в последние сезоны «Металлург» стал очень неудобным соперником, последний раз «ястребы» обыграли уральцев дома более шести лет назад. При этом уже в этом сезоне магнитогорцы переиграли команду Боба Хартли в Балашихе. Для защитника «Магнитки» Евгения Бирюкова встреча стала особенной – 700-й в КХЛ. Он стал первым хоккеистом, достигшим этой внушительной отметки.Фотолента: 01.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - «Металлург» (Магнитогорск)После безголевого первого периода команды обменялись заброшенными шайбами во второй двадцатиминутке. Сначала Сергей Широков открыл счёт шикарным броском, а вскоре Сергей Мозякин забросил свою фирменную шайбу при игре в большинстве. Решающий момент произошёл в середине третьего периода, когда Ииро Пакаринен броском с «усов» поразил ворота Игоря Бобкова. Омичи в очередной раз уступили команде из Магнитогорска на домашней арене.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Северсталь (Череповец) 2 – 3 (0:1 1:1 1:1)Обе команды подошли к матчу с внушительными сериями поражений, команда Андрея Назарова уступила в четырёх последних встречах, а череповчане – в семи. Для нового главного тренера «Северстали» Андрея Разина эта игра стала второй в клубе. Хозяева доминировали с первых минут, но не могли использовать свой шанс в отличие от гостей. Александр Щербина убежал в контратаку, и не став сближаться с голкипером точно бросил.Во втором периоде «волки» продолжили давить, но нападение «Северстали» было продуктивным в этот вечер. На шайбу Микаэля Руохомаа гости ответили голом Олега Яшина. Третий период начался со стычек, а затем Глеб Семёнов забросил первую шайбу в КХЛ, сравняв счёт. «Северсталь» всё же вырвала победу – за три минуты до конца Максим Рыбин добил шайбу с пятака. Для опытного нападающего этот результативный балл стал 200-м в КХЛ и помог его команде прервать серию неудач.наверх]]></text>
</doc>
