<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Андре Лакос: «Может, пришлют презент за первый гол на арене «Трактор»?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/12/411896.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games, #Андре Лакос]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На пути в Вену. Бернд Брюклер«Для города и страны важно проведения таких матчей, КХЛ – лучшая лига в Европе и болельщики увидят хоккей высокого уровня. К сожалению, не смогу быть на играх, так как я всё ещё играю в хоккей, и наша команда будет проводить матчи в эти же дни. Думаю, что будет полный дворец, высококлассный хоккей редко заходит в Вену – чемпионат мира был 13 лет назад, и иногда сборная проводит матчи с топ-соперниками», - рассказывает Лакос.«Я сам вырос в Вене, поэтому тем, кто приедет сюда я советую поехать в центр – зайти в Собор Святого Стефана. Там очень красиво. Кроме этого всегда можно выехать за город и посмотреть на один из замков. В Вене всегда есть, чем заняться».Перед первым сезоном КХЛ Лакос, уже поигравший тогда в Северной Америке, Швеции, а кроме этого за сборную на чемпионатах мира, заключил контракт с челябинским «Трактором». Всего в КХЛ он провёл 79 матчей, в которых набрал 19 (3+16) очков.«Это был невероятный опыт и, оглядываясь назад, могу сказать, что мне очень нравилось в КХЛ. Конечно, были различия с Европой и Северной Америкой, но я всегда легко адаптировался к новым условиям. К тому же до приезда в «Трактор» я много раз бывал в России, в основном со сборной командой. Уже знал страну и имел представление, что меня ждёт. Временами и сейчас слежу за лигой».05.12.09. Чемпионат КХЛ сезона 2009/2010.«Металлург» (Магнитогорск) - «Трактор» (Челябинск). Николай Пронин, Андре Лакос. Фото: Сергей ТерентьевЛакос застал в Челябинске Андрея Николишина, ещё молодых Евгения Кузнецова и Евгения Дадонова, тренером команды был Андрей Назаров, а защищал молодых звёзд тафгай Мартен Гренье. «У нас была отличная команда... Я помню Кузнецова -17-летний парень, а сейчас уже в кого вырос! Как и Евгений Дадонов. Андрей Николишин был одним из самых опытных игроков и настоящим лидером в раздевалке. Мартен Гренье? На льду он знал, какую работу должен делать, спокойно бился с габаритными парнями, например, с Крисом Саймоном. В жизни же он был как плюшевый мишка, скромный и отличный человек, который всегда был готов дать несколько боксерских уроков».«С Назаровым у меня сложились хорошие отношения, я рад, что у него получается тренерская карьера. Желаю ему только успеха. Он – эмоциональный тренер, в то время, несмотря на молодость, Назаров был уверен в себе, знал, что команде и игрокам нужно, для достижения результата».29.11.09. Чемпионат КХЛ сезона 2009/2010. ЦСКА (Москва) - «Трактор» (Челябинск). Яков Рылов, Андре Лакос. Фото: Юрий Кузьмин17 января 2009 года в Челябинске состоялся особенный матч. «Трактор» игрой против магнитогорского «Металлурга» открывал новую Ледовую арену. Андре Лакос навседа вошел в её историю и в историю клуба, став автором первой шайбы на льду дворца, а его команда в итоге победила со счётом 3:2.«Это был очень эмоциональный день: большая игра с Магнитогорском, новая арена... То, что я забросил первую шайбу, конечно, дело случая, и это уж точно не изменило мою жизнь. И всё же я рад, что так вошёл в историю клуба. Тот гол останется одним из самых ярких воспоминаний. Может на десятилетие арены мне пришлют какой-нибудь памятный знак? (смеётся)».«Особенных трудностей в Челябинске не испытывал, наверно за исключением холода. Не думал, что будет так морозно зимой. Переезды давались тяжело для тела и для головы. Сложный календарь... Но мне всё это нравилось. КХЛ была одной из лучших лиг, в которых я играл, абсолютно доволен своей карьерой. Мне сейчас 39 лет, и я ещё в строю».Андре Лакос. Фото: Сергей Терентьев]]></text>
</doc>
