<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Битва «Локомотива» и «Йокерита» за третье место Запада. Превью 7 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/07/420629.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Амур (Хабаровск) (начало в 17:00 мск)«Автомобилист» завершил выездную серию уверенной победой над «Барысом» (7:2). Пять (2+3) очков набрал Найджел Доус, ведущий борьбу за звание лучшего бомбардира (17+28) лиги. Главный тренер Андрей Мартемьянов после матча выразил недовольство игрой форвардов в обороне, отметив «излишние эмоции» подопечных.

«Амур» проиграл четыре последних матча, заработав два очка. В игре с «Локомотивом» (0:3) дебютировал в КХЛ Марек Лангхамер, но дела у голкипера не задались – его заменили через три минуты после двух пропущенных шайб. 

5 октября «Автомобилист» увёз из Хабаровска два очка, обыграв «Амур» благодаря рывку в третьем периоде (5:2).

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (16:50)наверхЛокомотив (Ярославль) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 19:30 мск)«Локомотив» набрал отличный ход, проиграв лишь один из шести последних матчей. В игре с «Амуром» (3:0) четвёртый «сухарь» в сезоне оформил Александр Салак, между чешским вратарём и Ильёй Коноваловым - упорная конкуренция за место в основе. Сегодня должны вернуться в состав защитник Александр Елесин и форвард Брэндон Козун, пропустившие несколько встреч.

«Йокерит» начал выездную серию с поражения от «Спартака» (1:5), ставшего третьим в пяти матчах. Наставник «джокеров» Лаури Марьямяки назвал игру в третьем периоде «катастрофической», оставшись довольным только первыми 20 минутами встречи. Два гола в первых трёх играх за клуб забил Кристиан Весалайнен, 19-летний форвард получает неплохое время – больше 15 минут за матч.

18 ноября «Йокерит» в упорной борьбе оказался сильнее «Локомотива» (4:3), решающий гол забил Алекс Грант. Сегодняшний победитель займёт третью строчку Запада, Ярославль опережает Хельсинки на одно очко.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхСеверсталь (Череповец) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 19:30 мск)«Северсталь» завершила выезд поражением от «Ак Барса», оставшись на последнем месте Запада с 22 очками. Назначение главного тренера Андрея Разина стало не последним кадровым решением – клуб покинули Евгений Григоренко и Максим Пестушко. Взамен прибыли другие опытные форварды – Алексей Михнов и Евгений Лапенков могут дебютировать уже сегодня.

«Куньлунь» проиграл матчи с «Локомотивом» (1:2 Б) и московским «Динамо» (3:4) ослабив позиции в борьбе за плей-офф. Селекционная работа в китайском клубе не останавливается – покинул стан «драконов» Барри Браст, успевший сыграть только в девяти встречах. К голкиперу не было претензий, но его решили заменить на Томи Кархунена – имеющий опыт игры в Китае финн может сегодня выйти на лёд. Игроки из Финляндии играют важную роль в команде: на счету Вилле Лаюнена, Олли Палолы и Вели-Матти Савинайнена 40 (22+18) очков. Не отстают и хоккеисты из других стран: Джастин Фонтэйн не покидает лёд без очков (2+2) на протяжении трёх матчей.

«Куньлунь» ещё никогда не побеждал в Череповце, проиграв оба гостевых матча (0:2, 4:5).

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхДинамо (Рига) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 20:30 мск)Рижское «Динамо» угодило в штопор: подопечные Гиртса Анкипанса проиграли пять матчей подряд. Постепенно возвращают себе былые кондиции участники грядущего Матча Звезд Мэтью Майоне и Линус Виделль, их результативности не хватало клубу. Третий бомбардир рижан - Лаурис Дарзиньш (5+16), сегодня форвард может провести свой 500-й матч в КХЛ.

«Салават Юлаев» прервал неудачную полосу, уверенно победив «Слован» (5:2). Вернулись в состав его самый результативный игрок (3+29) Линус Умарк и защитник Григорий Панин, сегодня к ним присоединится лучший снайпер (14+6) Антон Бурдасов, отбывший дисквалификацию. Уфа удерживает место в зоне плей-офф, заработав 60% от возможного числа очков.

В сезоне 2017/2018 «Динамо» дважды уступило «Салавату» - 1:2, 3:4 ОТ.наверх]]></text>
</doc>
