<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Слован» против СКА и ЦСКА: от 0:12 до «зубастого» плей-офф]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/25/413660.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЦСКА, #ХК СКА, #Слован]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На тот момент «Слован» проводил свой второй сезон в КХЛ, но уже имел в активе одну победу над суперклубом из Санкт-Петербурга. Дело было во время самой первой встречи команд, когда «армейцами» ещё руководил Милош Ржига. Петербуржцы начали сезон не очень удачно, а вскоре чеха и вовсе уволили. Любопытно, что одним из следующих клубов Ржиги станет именно «Слован». Ну а ко второму визиту СКА в Братиславу петербуржцами руководил уже Юкка Ялонен. За «армейцев» говорила пятиматчевая победная серия и статус безоговорочного фаворита.Счёт в матче открыл Артемий Панарин. На тот момент он меньше года играл за клуб с берегов Невы, и ещё не объединился в одно мегазвено с Евгением Дадоновым и Вадимом Шипачёвым. Однако «орлы» усилиями Андрея Штястни сравняли счёт, а в середине матча и вовсе вышли вперёд! Гости, правда, отыгрались, а уже вторую передачу в матче записал на свой счёт Александр Кучерявенко. Все шансы вырвать победу у «орлов» были в овертайме, но Милан Бартович не реализовал буллит. Ну а в серии бросков точнее всех оказался Роман Червенка. Из участников того матча на лёд Вены могут выйти Виктор Тихонов, Евгений Кетов и Михал Серсен.  Чемпионат КХЛ сезона 2014/15. СКА (Санкт-Петербург) - «Слован» (Братислава). Юхан Баклунд, Артемий Панарин. Фото: Сергей ФедосеевСезон-2014/2015 близился к концу. Точнее – его регулярная часть. ЦСКА Дмитрия Квартальнова доминировал на протяжении пяти месяцев, но на тот момент ещё ничего не выиграл. Приезжая в гости в «Словану», который закончит сезон на последнем месте в Западной конференции, подопечные Квартальнова были вправе рассчитывать на успех. В активе «армейцев» было 44 победы – столько же, сколько в сезоне-2009/2010 одержал «Салават Юлаев». Новый рекорд находился на расстоянии вытянутой руки, но вряд ли кто-то мог подумать, что одним матчем москвичи дважды впишут себя в историю.ЦСКА с первых смен начал терроризировать словаков. К шестой минуте счёт был 3:0! Петри Матикайнен решил поменять своего молодого вратаря, и как потом выяснилось – правильно сделал. По крайней мере, психика Дениса Годлы не пострадала. Все остальные удары судьбы принял на себя опытный швед Юхан Баклунд. «Армейцы» трижды огорчили его до перерыва, а всего отправили в ворота «Слована» дюжину шайб! Александр Радулов и Стефан Да Коста набрали по пять очков, став авторами самой крупной победы за всю историю КХЛ.А уже через пару дней подопечные Квартальнова досрочно стали чемпионами России. В тот год золотые медали присуждались за победу не в плей-офф, а в регулярном сезоне. Из чемпионского состава ЦСКА в команде остались Илья Сорокин, Михаил Науменков, Сергей Андронов и Иван Телегин. Среди игроков «Слована» ту катастрофу застал всё тот же защитник-старожил Михал Серсен. В эту пятницу они снова встретятся, но уже в Вене.Чемпионат КХЛ сезона 2014/15. ЦСКА (Москва) - «Слован» (Братислава). Юхан Баклунд, Евгений Артюхин, Лукаш Козак. Фото: Юрий КузьминМатч со СКА был для команды из Братиславы предпоследним в сезоне. Ещё свеж в памяти кошмар во встрече с другими «армейцами» - московскими. Всего «орлы» потерпели семь поражений подряд, и особенно не рассчитывали покинуть последнее место на Западе. И уж точно гости из Петербурга и Хельсинки на финише регулярного чемпионата не выглядели сладкими пилюлями, которые могут скрасить в целом тягостное впечатление от выступления команды Петри Матикайнена. Но надо же было такому случиться, что словаки не просто дали бой СКА, а обыграли будущих чемпионов. Через пару месяцев подопечные Вячеслава Быкова и Игоря Захаркина поднимут над головой Кубок Гагарина.Справедливости ради, последние матчи «регулярки» СКА мог рассматривать как тренировку перед плей-офф. Однако вряд ли фавориты сезона рассчитывали, что к началу третьего периода будут проигрывать «Словану» со счётом 0:3. Легионерам «армейцев» - Патрику Торесену и Роману Червенке – потребовалось приложить немало сил, чтобы возродить интригу. Норвежец при этом реализовал буллит. В заключительном периоде СКА всячески пытался спастись, а Микко Коскинен четырежды покидал свои владения, но вместо чуда Ладислав Надь и Иван Баранка по разу цинично поразили пустые ворота.Чемпионат КХЛ сезона 2015/16. Плей-офф. «Слован» (Братислава) - ЦСКА (Москва). Ладислав Надь, Милош Ржига. Фото: Юрий КузьминЗа всю историю парни из Словакии обыгрывали самый титулованный отечественный клуб всего трижды. Гостевая победа со счётом 5:4 в декабре 2013-го была весьма зрелищной и запоминающейся, но мы остановимся на другом матче. Спустя два года команды находились на разных полюсах. «Слован» на момент встречи с ЦСКА проиграл пять матчей подряд, а москвичи выиграли шесть. За «армейцев» ещё играл Александр Радулов, что само по себе говорило о мощи гостей. Главной примой «орлов», которым на тот момент руководил эмоциональный Милош Ржига, был Лукаш Кашпар.Сам Кашпар, забегая вперёд, включился только в серии буллитов, когда предстояло решать судьбу дополнительных очков. В основное время преимущество «Слована» ковали другие. Здесь и словенец Рок Тичар, для которого «Слован» стал первой командой в КХЛ, и уже упоминаемый нами Штясни. Однако «армейцам» чудесным образом удалось отыграться. С 0:2 гостей увёл в овертайм Дмитрий Кугрышев, совсем недавно вернувшийся в родной клуб из новосибирской командировки. А за 1:40 до финальной сирены он умудрился оформить дубль!Когда дело дошло до буллитов, то Кугрышев свою попытку смазал, а спустя несколько месяцев герой матча в Братиславе и вовсе выпадет из состава ЦСКА. Квартальнов оставит его за бортом той банды, которая в финале Кубка Гагарина до последнего будет биться за Кубок Гагарина с «Магниткой». Кугрышев с тех пор сменил уже два клуба, а из его тогдашних напарников в Вене может сыграть разве что многолетняя связка Телегин – Андронов. Сорокин, ныне первый номер ЦСКА, в той игре со «Слованом» даже не попал в заявку.Чемпионат КХЛ сезона 2015/16. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - «Слован» (Братислава). Павол Скалицки, Григорий Панин. Фото: Юрий КузьминСпустя три с небольшим месяца команды Дмитрия Квартальнова и Милоша Ржиги встретятся в первом раунде розыгрыша Кубка Гагарина. Сорокин к тому моменту уже «съест» как легионера Виктора Фаста, так и более опытного Галимова. ЦСКА пройдёт «Слован», выиграв все четыре матча, но этот блицкриг только со стороны может показаться лёгким и непринуждённым. На деле «армейцы» ни один из матчей не выиграли с разницей более, чем в две шайбы, а порой и вовсе уходили от поражений в последний момент. Даже в первой игре серии вплоть до экватора на табло был ничейный счёт. Ещё более упорным выдался второй матч.«Слован» как никогда был близок к мини-сенсации. Вацлав Недорост нарушил правила уже на четвёртой секунде, но ЦСКА его пощадил. А когда уже «армейцы» сфолили, то тот же Недорост реализовал большинство. Словаки на этом не успокоились, и на последней минуте второго периода сделали счёт 2:0. И это в гостях у ЦСКА, на Ленинградском проспекте! И тут машина Квартальнова по-настоящему завелась. Под сумасшедшим натиском «армейцев» гости из Словакии оказались бессильны. Сначала забил Кирилл Петров, а затем включились легионеры. Стефан Да Коста счёт сравнял, а в овертайме победную шайбу записал на свой счёт Антти Пильстрём. «Финская электричка» в том плей-офф забивала всего дважды, но цена его голов оказалась на вес золота.«Слован» бился до конца. В домашних играх «орлы» тоже открывали счёт, но были не в силах удержать минимальное преимущество. После четырёх поражений Ржига и его команда уходили в отпуск с чувством досады, но при этом с высоко поднятой головой. Серия ЦСКА - «Слован» заставила «армейцев» держать себя в тонусе вплоть до финала, а заодно напоминала, что помимо старания победы в хоккее добываются за счёт чуть большей доли опыта и мастерства. ЦСКА был всегда на полшага впереди, поэтому и прошёл дальше.]]></text>
</doc>
