<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«0-3 в серии? Мы ещё в игре, всё впереди». Цитаты третьего матча финала]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/17/438809.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Игорь Никитин, #Боб Хартли, #Денис Зернов, #Алексей Емелин, #Коди Франсон, #Максим Шалунов, #Сергей Андронов, #Михаил Григоренко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Тяжёлая игра, думаю, что команды потратили много сил. Мы действовали достаточно хорошо, где-то результат давил. Но ребята хорошо справились с этим давлением. В большинстве у нас были хорошие моменты, хотя и есть где добавить в этом компоненте. Ребята прекрасно понимают, что против нас играет серьёзный соперник и не допустят расслабленности.Максим Шалунов, форвард ЦСКА:- Очень тяжёлая игра сегодня была, я бы не сказал, что она сильно отличалась от двух предыдущих. Все матчи финала даются нелегко, но сегодня на льду было особенно напряжённо. У нас мало чего получалось, соперник особо не давал развернуться. Эпизод в третьем периоде с Шумаковым? Это была обычная борьба, я не специально так. Удивил ли бросок Андронова? Что вы, это его коронный! Мы готовимся к четвёртому матчу, как к последнему бою.Сергей Андронов, капитан ЦСКА:- Наверное, сам не ожидал от себя такого броска, какой получился. Слава Богу выиграли. Бросок тренировал, многое не получалось, но удалось в самый важный момент. «Авангард» очень плотно играет у себя дома, мы терпели, старались добыть победу. Все игры финала достойны такого статуса, они идут от ножа. Нас не интересует, отыгрываются ли четыре матча, главное выиграть четыре встречи раньше «Авангарда».Михаил Григоренко, форвард ЦСКА:- Мы хорошо обороняемся при игре против соперника со снятым вратарём. Да, забросил шайбу в пустые ворота уже в четвёртой встрече подряд. Но скажу то же, что и в прошлые три раза: спасибо тренеру, что доверяет мне самый ответственный момент матча. Надеюсь, что и в следующем матче заброшу в пустые ворота. Я бы сравнил сегодняшний матч со вторым на нашей арене, он был похож по сценарию, всё также решилось в третьем периоде. Мы очень терпеливо играем, верим в нашу систему, у нас нет задачи бежать вперёд, сломя голову с первых минут. Восемь бросков «Авангарда» за два периода? Мы больше времени проводили в атаке, сегодня у нас было большинство, а удалялись мы меньше.Сергей Андронов и Павел Карнаухов. Фото: Юрий КузьминБоб Хартли, главный тренер «Авангарда»- Тяжелая игра, как и все остальные. Копия второго матча. Забивать очень сложно ЦСКА, мы даем себе шанс на победу, не позволяя сопернику много моментов тоже. Бобков сделал несколько хороших сэйвов, он оставляет нас в игре. Мы прижаты к стенке. Не так много людей верили в нас, что мы сможем выиграть в финале. За дверью в раздевалке не так много и сейчас. Может это старое клише, но нужно идти шаг за шагом.Голы – это общая командная работа. Легко критиковать своих нападающих, я не могу просить многое. Сорокин действует здорово, как и все полевые игроки. Они не дают много шансов противнику, они не позволят забросить вам пять шайб, но нужно с этим бороться.Когда я возглавил команду, то Максим Сушинский и Александр Крылов первым делом мне сказали, что они устали от скандалов вокруг команды. Они хотели, чтобы мы стали командой, семьёй. Вы выигрываете как команда и проигрываете как команда. 0-3 в серии? Мы всё ещё в игре, всё впереди. Послезавтра будет интересно.Денис Зернов, нападающий «Авангарда»:- Хорошая, боевая игра. Матч был до гола, в конце пропустили, как и во втором матче. Есть ещё четвёртая игра, нужно её выиграть, и дальше постепенно идти к цели. ЦСКА дает мало возможностей, нужно бережнее относится к своим шансам.Алексей Емелин, защитник «Авангарда»:- Думаем о следующей игре, сразу три матча не выиграем, будем идти шаг за шагом. Недостаточно хорошо закрываем вратаря, нужно больше бросать. Серия продолжается – готовимся дальше. Раз в год и палка стреляет, верим, что сможем спасти серию.Коди Франсон, защитник «Авангарда»- Мы расстроены, несколько незасчитанных голов в ключевые моменты… Всё решает один гол в этой серии, но у нас сильная команда, мы не падаем духом. Стоит похвалить ЦСКА, они хорошо обороняются, лимитируют наши шансы. Игра была очень похоже на предыдущую в Москве. Нужно сохранять позитивный настрой, придерживаться своего плана на игру. С 0-3 мои команды не отыгрывались, видимо, пора — это сделать.Алексей Емелин и Антон Слепышев. Фото: Владимир Беззубов]]></text>
</doc>
