<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Памятная дата]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Человек-магнит. Нас всех тянуло к Гимаеву]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/18/435845.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#память, #Сергей Гимаев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сергей Гимаев был человеком-магнитом. Не как защитник Антон Волченков, которого Наильич тренировал в СДЮШОР ЦСКА. Тот ловит шайбы на свое многострадальное тело. А человеком, к которому притягивались все.Когда Гимаев заходил в пресс-центр, вокруг моментально собирался народ. Подходили коллеги просто поболтать. Тянулась делегация людей с диктофонами. «Вы кто? – спрашивал Наильич, не узнавая кого-то. – «Казахстанский вестник»? Вам тоже интересно мое мнение?»Вопрошал строго, иногда даже с желанием отказать в интервью. Но это бывало крайне редко. Гимаев общаться любил и мог с увлечением говорить обо всём. О развитии женского хоккея. О ситуации в большом теннисе. О свежих обменах в НБА. Конечно, о футболе. Кто в нём не разбирается? Тем более, Наильич любил путешествовать и перед ЧМ-2014 даже съездил в Бразилию как турист, изучил страну.Гимаев притягивал людей своей энергетикой. К нему шли все. Была даже у главных тренеров сборной России особая привычка – поговорить после матча с Наильичем. Иногда это делал Зинэтула Билялетдинов, а вот Олег Знарок вообще возвёл в традицию.Олег Знарок, Алексей Потапов, Сергей Гимаев. Фото: Владимир БеззубовОн приходил на пресс-конференцию, отстреливался перед журналистами, не особо открывая душу. Сидел за столом, теребил провод от микрофона, думая, когда всё закончится. Давал интервью в формате after party, отвечая на вопросы докучливых СМИ. А потом искал глазами Гимаева и шёл к нему как в отдушину, чтобы нормально обсудить хоккей.Что он делал так, что – не так, что стоит исправить. Говорили два мужика, стоя лицом друг к другу. На понятном им хоккейном языке. И после 18 марта 2017 года я специально наблюдал за Знарком. Он после пресс-конференции, окруженный журналистами, по привычке искал в толпе знакомую, долговязую, слегка сутулую фигуру. Не находил, и взгляд его грустнел.…Когда я начал записывать интервью с Гимаевым на видео в 2013 году, он ещё не носил бороду. Но популярность быстро росла, и вот уже к 2014 году Наильич отпустил эспаньолку. Чем стал похож на Дона Черри, с которым его сравнивали. Мне показалось, именно поэтому Гимаев так и сделал.Они пересеклись на Олимпиаде в Сочи, куда Дон Черри прилетал работать как эксперт СВС. Живчик в свои 80 лет. Даже сейчас он будоражит публику. Вот назвал молодых игроков «Каролины»… «кучкой придурков». Я рассказал об этом Дарюсу Каспарайтису, и тот ответил: «Дон Черри живёт в каменном веке. Он не понимает, что всё меняется. Люди хотят праздновать с болельщиками свои победы. Жизнь не стоит на месте, хоккей – тоже. Пусть лучше Дон Черри купит себе ещё один цветастый пиджак. Может, ему станет легче».Со временем Гимаев пришёл к тому, что тоже должен будоражить публику. Но делал это не пестрыми галстуками, не оскорблял спортсменов за то, что они слишком бурно празднуют гол. Наильич просто рубил правду-матку. И оказалось, честные слова, сказанные в эфире, заводят людей гораздо больше, чем разноцветные пиджаки.Сергей Гимаев. Фото: Владимир БеззубовГимаев уже не играл в ЦСКА. Но отрабатывал каждую смену, каждые три-четыре десятка секунд в эфире. Говорил страстно, эмоционально, рубив воздух ладонью. И в этой стихии был прекрасен.Он многое видел наперед. «Зачем Виктору Тихонову ехать в НХЛ за 500 тысяч долларов?.. Я сильно сомневаюсь, что у Сергея Плотникова получится в «Питтсбурге». Желаю ему удачи, конечно… А вот Артемий Панарин выстрелит, он похож на Патрика Кейна... Никита Кучеров своей игрой мне напоминает Александра Могильного…»Подождите, надо найти полную цитату. Да вот же она: «Вообще я сравниваю Кучерова с Могильным. Они похожи не только внешне, но и по манере игры, катанию, снайперским качествам. Широко расставленные колени, обводка, скорость, бросок. Может, Могильный был помощнее. Но по стилю они очень близки».Это Гимаев говорил за несколько лет до того, как Кучеров набрал 100 очков, как теперь решительно пошёл на штурм вечного рекорда Могильного (127 очков, сезон 1992/1993).Наильич замечательно читал хоккей. Где-то ошибался, как без этого? Но как прожектор, он многое видел даже во мгле ночной. И пользовался своим даром объяснять простым языком сложности хоккея всем людям. И тем, кого тянуло к нему магнитом в пресс-центрах – и тем, кто потом читал мнение Гимаева на куче разных сайтов.Иногда в комментариях писали: «Цитаты Гимаева каждый день. Как же его много!»А теперь хочется воскликнуть: «Гимаев… Как же его мало!»Так не хватает Наильича… Ни в эфире сказать, ни печатным словом не выразить.]]></text>
</doc>
