<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: Жозе Моуринью в Балашихе, загадочные прозвища в Казани]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/09/431039.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Жозе Моуринью в футболе фигура нарицательная –харизматичный тренер выиграл огромное количество различных наград. Недавно португалец побывал в Балашихе, посмотрев отличный матч «Авангард» - СКА.Защитник «Локомотива» Александр Елесин не сумел отпраздновать день рождения дома – он играет за сборную России на Евротуре. Без поздравления от болельщиков молодой хоккеист всё равно не остался.Хоккеист петербургского СКА Антон Белов воспользовался паузой в чемпионате для небольшого отпуска. Защитник вместе с женой посетил Милан, сфотографировавшись на фоне легендарного собора.В «Нефтехимике» признались в любви к своим болельщикам. Следующий матч команда проведёт 14 февраля, он будет называться «Днём влюблённых» в «волков». Нижнекамцы будут с удовольствием принимать «валентинки».Подопечные Игоря Никитина продолжают работать во время паузы на Шведские игры. Хоккеисты ЦСКА с удовольствием позанимались на традиционной для клуба тренировке в Красногорске.Посещения хоккея позволяет болельщикам зарядиться настоящими эмоциями борьбы. Далеко не в каждом виде спорта можно оказаться практически вплотную с кумирами, отчаянно сражающимися за шайбу.Флэшмоб «10 years challenge» продолжается, демонстрируя перемены, произошедшие с людьми за десять лет. Поделилась архивным фото и Евгения Тихонова, жена нападающего СКА Виктора Тихонова.В Нижнекамске любят проявлять фантазию даже на тренировках – там придумали «Конус Челлендж». Игроки «Нефтехимика» с большого расстояния попадают в перевернутые конусы, предлагая повторить это всем желающим.Форвард хоккейного клуба «Сочи» Андрей Алтыбармакян, несмотря на молодость, всегда готов вступиться за партнёров. Нападающему удался отличный бросок соперники через бедро во встрече с «Локомотивом».Балашиху посещает множество важных гостей. Помимо Жозе Моуринью, матч «Авангарда» посетили также чемпионы ОИ биатлонист Антон Шипулин и лыжник Александр Легков, попробовавшие свои силы на буллитах.Голкипер «Спартака» Никита Беспалов воспользовался небольшой паузой, чтобы отправится вместе с отцом на зимнюю рыбалку. Вратарю удалось выудить из ледяной воды большую щуку.Перед игрой с «Куньлунем» во Владивостоке было проведено отличное шоу, частью которого стало выступление аккордеониста-виртуоза. Творчество музыканта принесло удачу – «Адмирал» праздновал победу.Юные хоккеисты из школы «Барыса» отправились на зимние международные игры «Дети Азии» в составе казахстанской делегации. Детей напутствовали игроки основной команды Павел Акользин и Кирилл Полохов.Нападающий «Ак Барса» Александр Свитов провёл матч с включенным микрофоном. Болельщики узнали много интересного о своих любимцах и теперь в курсе, кто такие «Попинатор», «Батерфляй» и «Чак-Чак».В Екатеринбурге местный «Автомобилист» решил устроить своим болельщикам, устроив на матче с «Металлургом» «День уральского рока». На арене выступали талантливые музыканты, исполнявшие бессмертные хиты.Вратарь «Трактора» Василий Демченко проводит отличный сезон, регулярно радуя зрителей красивыми действиям. Сейв голкипера в игре с «Йокеритом» наверняка войдёт в топ-спасений сезона – это было потрясающе.,«Спартак» 5 февраля провёл «матч болельщиков», которым доверили выбор игровой формы и окружающего антуража. Не обошлось без приглашения красавицы MакSим, чьи песни давно стали неофициальным гимном клуба – просто послушайте, как это звучит.]]></text>
</doc>
