<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барулин, Йордан, Барабанов и Весалайнен – лучшие игроки 24-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/25/433040.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Константин Барулин, #Михал Йордан, #Александр Барабанов, #Кристиан Весалайнен]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Константин Барулин (ХК «Сочи»), одержавший в двух матчах недели две «сухие» победы, после чего команда обеспечила себе участие в плей-офф и поднялась на шестое место Западной конференции. Безголевой отрезок Барулина продолжается и на данный момент составляет 119 минут 12 секунд.– лучшим защитником признан Михал Йордан («Амур»), одержавший вместе с командой победы в двух из трёх поединков недели и набравший в них 2 (1+1) очка. Чешский защитник дальневосточного клуба не завершил ни один из матчей с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+3). На счету Йордана 10 бросков по воротам, а также 7 блокированных бросков. В среднем защитник проводил на льду 23 минуты 11 секунд.– лучшим нападающим признан Александр Барабанов (СКА), одержавший вместе с командой три победы в трёх поединках (в том числе двух гостевых) и набравший в них 4 (3+1) очка. Форвард армейского клуба отметился дублем в поединке против «Локомотива», завершил все матчи с положительным показателем полезности при общем показателе (+4).– лучшим новичком признан нападающий Кристиан Весалайнен («Йокерит»), в трёх матчах одержавший вместе с командой две победы и отметившийся в них двумя голевыми передачами. 19-летний форвард финского клуба не завершил ни один из поединков недели с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+2), в среднем проводил на льду 14 минут 39 секунд.]]></text>
</doc>
