<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В Питере бьют рекорд посещаемости и ждут армейское дерби]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/16/421991.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная России, #сборная Финляндии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сегодняшний матч на Кубке Первого канала ожидали давно. 18 октября было объявлено о том, что Россия и Финляндия сыграют на футбольном стадионе в Санкт-Петербурге, после чего началась подготовка к этому событию.ФОТОЛЕНТА. 16.12.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Первого канала. Россия - Финляндия.Работы по подготовке арены к хоккею начались 9 декабря сразу же после последнего домашнего матча «Зенита» перед зимним перерывом. 12 декабря журналистам показали процесс монтаж дополнительных трибун, а также рассказали о подготовке льда и других нюансах предстоящего матча. Главной интригой было точное количество зрителей, которые придут на матч сборных. Перед игрой стало известно, что в продажу поступило 60 тысяч билетов, что означало: в случае аншлага падёт рекорд посещаемости отечественного хоккея, державшийся с 1957 года. Тогда на игру чемпионата мира СССР – Швеция пришли 55 тысяч человек.16.12.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Первого канала. Россия - Финляндия.Коктейль из классики и технологий – «Газпром Арена» готовится к хоккеюРоссия и Финляндия уже играли на открытом воздухе. Матч состоялся в рамках Шведских игр 9 февраля 2012 года на Олимпийском стадионе в Хельсинки. Тогда в присутствии 25 тысяч зрителей россияне забросили две безответные шайбы. Авторами шайб стали Станислав Чистов и Евгений Кузнецов. Интересно, что из той команды, руководимой Зинэтулой Билилетдиновым, сегодня на питерский лёд не вышел никто. Шанс имел Антон Бурдасов, однако нападающий «Салавата Юлаева» отправился во вторую сборную. А вот у финнов один такой игрок в составе был – нападающий «Локомотива» Петри Контиола.Матч, как, впрочем, и весь российский этап Евротура, был посвящён 100-летию великого тренера Анатолия Тарасова. Перед игрой Россия – Швеция в четверг был поднят именной стяг Анатолия Владимировича, на «Газпром-Арене» в подтрибунных помещениях открыли посвящённую ему выставку.Сборная России вышла на раскатку в свитерах лавандового цвета, присоединившись к акции «Хоккей против рака». После матча эти свитера будут реализованы на благотворительном аукционе.Место в воротах россиян занял Игорь Шестёркин. Это было единственное изменение в составе по сравнению с поединком против Чехии, выигранном командой Ильи Воробьёва – 7:2.В церемонии открытия приняли участие легендарные игроки: Александр Якушев, Борис Майоров, Борис Михайлов, Владимир Мышкин. Владислав Третьяк и дочь Анатолия Тарасова Татьяна Анатольевна сделали символическое вбрасывание.Матч начался с атак сборной Финляндии, первая привела к удалению в составе россиян. В первой половине периода Шестёркину пришлось несколько раз серьёзно вступать в игру, самый опасный момент имел форвард «Нефтехимика» Юусо Пуустинен, не сумевший перебросить шайбу через щиток российского голкипера. Большинство у россиян вышло гораздо более острым, однако и голкипер «Витязя» Йони Ортио действовал безупречно. Пробить его удалось лишь на последней минуте – первый бросок Ортио отразил, но шайба отскочила к Михаилу Григоренко, который выложил её Кириллу Капризову. Форвард ЦСКА был точен.16.12.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Первого канала. Россия - Финляндия. Александр Барабанов, Йони Ортио, Сергей Плотников.После перерыва россияне прочно завладели инициативой, и на 26-й минуте в большинстве на бросок вывели Василия Токранова, который прошил Ортио. Голом завершилось и следующее удаление в составе сборной Финляндии – Никита Нестеров неотразимо бросил от синей лини, а к 31-й минуте счёт возрос до 4:0 – Владислав Гавриков воспользовался идеальным пасом Александра Барабанова. Обеспечив себе комфортное преимущество, россияне спокойно провели заключительную треть матча, доведя дело до разгрома и дав возможность Шестёркину отстоять на ноль.В третьем периоде стало известно точное число зрителей, пришедших на матч – 71 381. Это российский рекорд посещаемости.Стадион в Санкт-Петербурге ждёт следующего суперматча – 22 декабря здесь сыграют СКА и ЦСКА.СтатистикаРоссия – Финляндия – 5:0 (1:0, 3:0, 1:0)Голы: 1:0 Капризов (Елесин, Григоренко, 19:00), 2:0 Токранов (Гусев, Плотников, 25:28, б.), 3:0 Нестеров (Кузьменко, 29:21, б.), 4:0 Гавриков (Барабанов, Токранов, 30:10, б.), 5:0 Григоренко (Шалунов, Блажиевский, 54:39).Вратари: Шестёркин – Ортио.]]></text>
</doc>
