<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Внук Билялетдинова: первый гол в КХЛ в ворота команды деда. Обзор 31 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/31/430007.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 3 – 2 OT (2:2 0:0 0:0 1:0)Хозяева встречали «Куньлунь» обескровленными: из-за болезни не смогли выйти на лёд Марек Лангхамер, Виталий Атюшов, Александр Горшков и Валентин Пьянов, вернулись в заявку форварды Данил Файзулин и Владислав Ушенин. «Куньлунь» вновь выставил только шесть защитников, место в воротах занял Александр Лазушин.Встреча началась успешно для «Амура»: на 3-й минуте счёт открыл Томаш Зогорна, расстреляв ворота после отличной передачи Дениса Голубева. Вскоре Владислав Ушенин удвоил преимущество хозяев, но «Куньлунь» ответил двумя голами за 23 секунды - точные броски Мартена Сен-Пьера и Брэндона Ипа восстановили равновесие на табло. Следующий период вышел не таким увлекательным, зрители не увидели заброшенных шайб, хотя «тигры» дважды играли в большинстве. Третий период стартовал в том же темпе, вскоре «Амур» упустил шанс выйти вперёд, не реализовав четырехминутное удаление Дрю Шора. Позже «5 на 4» поиграли уже хоккеисты «Куньлуня», добившись лишь попадания в перекладину. Встреча перешла в овертайм, где отличный гол Павла Дедунова принёс Хабаровску победу, ставшую для «Амура» третьей подряднаверхСибирь (Новосибирск) – Йокерит (Хельсинки) 3 – 4 OT (0:1 1:0 2:2 0:1)«Сибирь» продолжает сражение с «Трактором» за попадание в кубковую восьмёрку и после двух побед подряд в гости к ней пожаловал «Йокерит», выигравший первую встречу длинной, семиматчевой выездной серии. В нынешнем сезоне финский клуб уже побеждал сибиряков (4:1), однако на руку «Сибири» играла статистика – в последних четырёх матчах противостояния этих команд неизменно побеждали хозяева.Но «Йокерит» уже в самом начале начал ломать эту тенденцию: Алекс Грант в касание щёлкнул и нашёл зазор между ближней штангой и корпусом голкипера. Самый результативный защитник финского клуба набирает очки уже четвёртый матч подряд.После перерыва «Йокерит» был близок к тому, чтобы увеличить преимущество, дважды хоккеисты гостей попадали в штангу, но отличились в итоге сибиряки. В самом конце второго периода высокий прессинг дал свои плоды и хозяева расчертили молниеносную комбинацию, которую завершил броском в касание Максим Казаков. Третий период команды начали ударными темпами. Уже на первой минуте Джефф Плэтт замкнул передачу на дальней штанге, а Ессе Йоэнсуу добил шайбу с пятачка. «Сибирь» ответила дальним выстрелом Александра Логинова и добиванием Жильбера Брюле.А в самом начале овертайма Сами Лепистё переиграл вратаря и принёс гостям победу. Тем самым прервалась не только победная серия «Сибири», но и самая длинная в этом сезоне результативная серия хоккеиста. Для Никласа Енсенаона оборвалась на 12 матчах. наверхБарыс (Астана) – СКА (Санкт-Петербург) 2 – 3 (1:2 1:1 0:0)В Астане второй раз за короткий промежуток времени встречались «Барыс» и СКА, недавняя встреча в Санкт-Петербурге завершилась в серии бросков победой армейцев. Команда Ильи Воробьёва имела отличный шанс в этот день в восьмой раз выиграть дивизион Боброва. В заявку впервые попал молодой вратарь Павел Давыдюк, астанинцы не досчитались нападающего Кёртиса Волка, который выбыл до 9 марта.Уже на второй минуте Андре Петерссон открыл счёт в матче, разобравшийся на пятачке с Магнусом Хелльбергом. СКА сравнял счёт после того, как шайба рикошетом после броска Наиля Якупова оказалась в воротах. Вскоре удаление до конца матча получил Патрис Кормье, а Павел Дацюк вывел вперёд свою команду. Удаления продолжили подводить хозяев и дальше, Якупов оформил дубль после отличного паса Никиты Гусева. «Барыс» отыграл одну шайбу, но спасти встречу не смог. Матч для СКА омрачился травмой защитника Давида Рундблада после столкновения с партнером по команде Александром Барабановым. Благодаря этой победе, СКА стал первым в дивизионе Боброва.наверхЦСКА (Москва) – Ак Барс (Казань) 5 – 4 (0:1 2:1 3:2)Встреча грандов Запада и Востока была уже третьей в нынешнем регулярном чемпионате. Первые два матча завершились поражениями действующего обладателя Кубка Гагарина, особенно болезненным оказалось первое – 15 ноября в Казани они пропустили от подопечных Игоря Никитина пять безответных шайб. Не удалось «Ак Барсу» взять реванш 28 декабря – бенефис Кирилла Капризова привёл к тому, что ЦСКА уже к 29-й минуте вёл со счётом 3:0 (Капризов сделал дубль). В итоге всё завершилось со счётом 4:2. «Ак Барс» подошёл к матчу после двух домашних поражений подряд – от «Трактора» и «Автомобилиста», ЦСКА же с громадным трудом одолел аутсайдера Запада – минское «Динамо» (3:2 ОТ).В состав казанцев вернулись Данис Зарипов и Александр Свитов, последний до этого выходившие на лёд 11 января.ФОТОЛЕНТА. 31.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Ак Барс» (Казань)Первый период остался за гостями по счёту – свой момент реализовал Роб Клинкхаммер, добивший шайбу в сетку с острого угла. Он же мог увеличить результат, но не реализовал выход один на один. ЦСКА отвечал очень опасно – Иван Телегин мог сравнивать счёт, однако угодил в перекладину.То, что не удалось Телегину, сделал Михаил Григоренко уже после перерыва, использовав пас Капризова из-за ворот. На 33-й минуте хозяевам снова приходится догонять соперника – Альберт Яруллин броском из круга вбрасывания застал врасплох Ларса Юханссона. С задачей ЦСКА справился – казанцы ошиблись при выбросе шайбы их своей зоны, и Капризов не промахнулся – 2:2. Клинкхаммер вновь отличился в начале третьего периода, убежав в меньшинстве, однако спустя четыре минуты хозяева в очередной раз отыгрались – Андрей Светлаков удачно подставил клюшку на пятаке.Кульминация матча случилась в последней десятиминутке – сначала к атаке подключился Александр Романов – внук Зинэтулы Билялетдинова имел все шансы своим первым голом в КХЛ принести победу ЦСКА над командой деда. Однако в последние две с небольшим минуты команды успели обменяться голами . ЦСКА в третий раз в сезоне побеждает «Ак Барс».наверхХК Динамо М (Москва) – Металлург (Магнитогорск) 4 – 2 (1:0 1:0 2:2)В последнее время для московского «Динамо» магнитогорский «Металлург» стал неудобным соперником. Москвичи уступил в последних семи встречах, из которых две проиграли уже в текущем сезоне. При этом команда Владимира Крикунова удачно проводит эту домашнюю серию, «Динамо» уже прервало серию неудач в матчах со «Спартаком» и рижским «Динамо».Фотолента: 31.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Металлург» (Магнитогорск)В конце первого периода хозяева открыли счёт после того, как Дмитрий Кагарлицкий удачно сыграл на добивании после броска Юусо Хиетанена. Спустя 20 минут «Динамо» увеличило своё преимущество – в этот раз Аслан Раисов продемонстрировал своё умение играть на добивании. Для нападающего этот гол стал первым в КХЛ. В начале следующего игрового отрезка Кагарлицкий выдал шикарную передачу на Микса Индрашиса – 3:0. Но гости не сдавались и смогли сократить отставание до минимума после голов Денниса Расмуссена и Ивана Верещагина. В итоге точку в матче поставил Индрашис броском в пустые ворота.наверхДинамо (Минск) – Адмирал (Владивосток) 2 – 3 Б (0:1 1:1 1:0 0:0 0:1)Обе команды еще до сегодняшнего дня сохраняли шансы на выход в плей-офф. Минчане теряли бы свои шансы на участие во второй части чемпионата в случае неудачи. Ранее в этом сезоне команда из Владивостока добилась победы со счётом 5:1 над своим соперником. Первый период прошёл с преимуществом хозяев, но счёт открыли гости, отличился форвард Никита Феоктистов.В начале второго периода защитник владивостокцев Степан Захарчук пошёл по стопам Андрея Кутейкина и мощно зарядил со своей половины поля, застав врасплох Юнас Энрота – 2:0. До конца второго перерыва «Динамо» смогло вернуться в игру, когда размашистую атаку завершил точным броском Александр Когалев. На последних минутах Евгений Ковыршин сравнял счёт, удачно сыграв на подставлении перед чужими воротами. В серии бросков успех праздновали владивостокцы, а минское «Динамо» теряет шансы на плей-офф.наверхДинамо (Рига) – Спартак (Москва) 2 – 1 OT (1:0 0:1 0:0 1:0)Красно-белые приехали в Ригу после поражения от московского «Динамо» (1:3), хозяева же имели за плечами два поражения – от СКА и того же «Динамо». Для рижан плей-офф, по сути, уже начался – любая потеря очков может стать роковой и поставить под большое сомнение шанс поучаствовать в борьбе за плей-офф. Красно-белым терять очки также противопоказано – это может означать потерю шестой позиции на Западе. Накануне игры вернулись в составы обеих команд ключевые игроки – Александр Хохлачёв и Линус Виделль. Оба из-за травм вынуждены были пропустить даже Матч Звезд в Казани.Первый период остался за хозяевами – их небольшое территориальное преимущество воплотилось в гол за 6 секунд до перерыва. Лучший новичок прошлой недели КХЛ Мартиньш Дзиеркалс воспользовался пасом из-за ворот Брэндона Макмиллана.Спартаковцы отыгрались в середине второго периода – гол получился очень красивым, и организовало его четвёртое звено красно-белых: Антон Злобин в касание замкнул пас Максима Цыплакова. Ближе к перерыву гости перехватили инициативу, и имели несколько возможностей выйти вперёд. В третьем периоде шла равная игра, исход которой решился в овертайме. Почти сразу после его начала перехват привёл к контратаке рижан, и если с броском Мэтью Майоне Юлиус Гудачек справился, то с добиванием Виделля ничего поделать не смог.  наверхСлован (Братислава) – ХК Сочи (Сочи) 3 – 2 OT (1:1 1:0 0:1 1:0)ХК «Сочи» завершал выездную серию матчем в Братиславе. В этом сезоне южане дважды обыгрывали словацкий клуб и в случае победы могли серьёзно повысить свои шансы на выход в плей-офф. Однако «Слован», потерпевший десять поражений подряд, оказал ожесточённое сопротивление. Гости открыли счёт в середине первого периода: Шон Коллинз замкнул передачу на дальней штанге. Но ещё до перерыва Матуш Сукель реализовал первое же большинство в этой встрече. Во втором периоде форвард-тафгай Дамир Рахимуллин устроил пару столкновений с Патриком Бачиком, в результате чего оба хоккеиста получили 14 минут штрафа. А перед самой сиреной «Слован» снова реализовал большинство: Давид Буц поражал уже пустой угол ворот.Учитывая то, что в параллельном матче главные преследователи ХК «Сочи» - рижское «Динамо» - одержали победу над «Спартаком», южанам ни в коем случае нельзя было проигрывать. Лучше всех это понял Роберт Росен, неожиданно для вратаря бросивший в момент выхода 3 в 1. Но за полминуты до конца овертайма Матуш Сукель оформил дубль и принёс своей команде первую за 11 матчей победу. наверх]]></text>
</doc>
