<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Битва чемпионов в городе на Неве. Превью матчей 18 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/18/417017.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 13:30 мск)«Сибирь» сумела прервать серию поражений и покинуть последнюю строчку лиги, победив «Амур» (2:1 Б). Александр Андриевский поблагодарил за самоотверженность полевых игроков, заблокировавших 29 бросков. Не ладится игра у молодого Никиты Михайлова – самый результативный игрок (6+5) клуба не забивает с 7 октября.

Московское «Динамо» выиграло четыре из пяти последних матчей, ворвавшись в зону плей-офф. Во всех пяти играх набирал очки (4+2) Дмитрий Кагарлицкий, следующая встреча станет для форварда 400-й в КХЛ. Победа над «Барысом» (3:2 ОТ) тяжело далась Даниилу Тарасову, получившему серьёзный ушиб грудной клетки.

6 сентября «Сибирь» уступила «Динамо» (3:6), Вадим Шипачёв и Кагарлицкий набрали по три очка. Последний раз сибиряки обыгрывали «Динамо» дома в далёком 2013 году.

Трансляция: КХЛ ТВ (13:20)наверхБарыс (Астана) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 14:00 мск)Обескровленный травмами «Барыс» потерпел два поражения, уступив «Амуру» (5:6) и московскому «Динамо» (2:3 ОТ). Наставник астанинцев Андрей Скабелка выразил надежду, что в отсутствие лидеров себя с лучшей стороны проявит молодёжь. 23-летний Никита Михайлис оправдывает доверие, не покидая лёд без очков (4+1) пять игр кряду.

«Салават» в последнем матче одолел «Адмирал» (3:1), тренерский штаб остался доволен «солидной» игрой подопечных. Получил травму колена и выбыл на несколько недель Григорий Панин, для защитника это не первое подобное повреждение. В результате обмена со «Спартаком» вернулся в «зелёный» клуб Никита Филатов, отыгравший в Уфе два сезона. Смена обстановки может положительно повлиять на форварда, в активе которого сейчас 8 (3+5) очков.

Первая встреча Астаны и Уфы в сезоне вышла результативной  – «Салават» победил со счётом 7:3, четыре (2+2) очка набрал Тему Хартикайнен.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (13:45)наверхСКА (Санкт-Петербург) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 17:00 мск)СКА оформил победную серию из трёх матчей, пропустив только четыре шайбы при 14 заброшенных. «Армейцы» выступали без своего лидера Павла Дацюка, но сегодня ветеран может вернуться на лёд. В клубе проводят активную ротацию – опытный Виктор Тихонов после паузы на Евротур ни разу не попал в состав.

Магнитогорский коллектив продлил удачную полосу, уверенно обыграв «Витязь» (4:1). Главным героем в очередной раз стал Николай Кулёмин, оформивший дубль и продливший результативную серию (8+2) до семи матчей. «Металлург» поднялся на третью строчку Восточной конференции, имея 41 очков после 30 игр.

В прошлом сезоне в обеих очных встречах победу одержал СКА – 4:3 ОТ, 4:0. «Металлург» не выигрывал в Санкт-Петербурге с 6 ноября 2014 года (2:1).

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхЙокерит (Хельсинки) – Локомотив (Ярославль) (начало в 17:00 мск)«Йокерит» открыл домашнюю серию уверенной победой над «Северсталью» (4:0). Подопечные Лаури Марьямяки расположились на третьей строчке Запада, заработав три четверти от возможного числа очков. 150 минут не пропускает голкипер Янис Калниньш, делящий игровое время поровну с Райаном Заполски. Не поможет «джокерам» до января нападающий Марко Анттила, получивший тяжёлую травму.

«Локомотив» чередует победы с поражениями, в последнем матче взяв верх над «Спартаком» (3:1). Высокую оценку от Дмитрия Квартальнова получил голкипер Илья Коновалов, но сегодня в основе вновь выйдет опытный Александр Салак. Три игры подряд набирает очки (0+3) Максим Осипов, защитник не был так результативен с сезона 2016/2017.

В прошлом чемпионате «Йокерит» и «Локомотив» обменялись победами – 4:3 ОТ, 3:4.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверх]]></text>
</doc>
