<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу дерби]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дерби на краю света. Самые яркие матчи «Амура» и «Адмирала»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/10/426401.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Амур, #Адмирал]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[6 сентября 2013 года. «Амур» - «Адмирал» - 3:4 БПо легенде в апреле 2013 года о планах создания клуба во Владивостоке впервые зашел разговор на дне рождения Вячеслава Фетисова, а уже в сентябре команда, которую нарекли «Адмиралом», провела первый матч в КХЛ. Из-за того, что на «Фетисов-Арене» завершались последние работы, чуть ли не весь первый месяц чемпионата «моряки» провели на выезде. Символично, что дебютировали они в Хабаровске, на территории новоявленного соперника по дальневосточному дерби.Чемпионат КХЛ сезона 2013/14. «Амур» (Хабаровск) - «Адмирал» (Владивосток). Никлас Бергфорс, Дилан Риз. Фото: Алексей БеззубовВ первый год своего существования «Адмирал» был «командой отказников». Собрав состав на драфте расширения, дальневосточники сразу дали понять, что им есть, что доказывать. Первую шайбу в истории клуба забросил Никлас Бергфорс, оказавшийся ненужным «Северстали». Даже по прошествии пяти лет этот швед остаётся лучшим бомбардиром в истории «Адмирала». Помимо него, в первом матче в истории клуба забивали экс-омич Владимир Первушин и экс-нижегородец Алексей Угаров. Оформить победу в основное время «морякам» помешал Александр Юньков, оформивший дубль, но в серии буллитов своё слово сказал Энвер Лисин – главная звезда драфта расширения. В Магнитогорске, отказавшись от реактивного форварда, впоследствии наверняка не раз кусали локти.4 сентября 2014 года. «Амур» - «Адмирал» - 5:4Новый сезон - и опять «Амур» с «Адмиралом» открывают его битвой между собой на «Платинум-Арене». Так, собственно, и зарождалось самое молодое дерби в КХЛ. Команда из Владивостока прибыла в соседний город уже в совершенно ином статусе. «Моряки» с первой же попытки пробились в плей-офф, тем самым набравшись кубкового опыта, а в межсезонье точечно усилились. Из Донбасса приехал Ян Коларж, в Перми выудили связку братьев-близнецов Ушениных, а Энвер Лисин вернулся из полугодичной командировки в ЦСКА. «Амур» к тому моменту уже два года не дотягивал до кубковой весны. Подвиги команды Ханну Йортикки постепенно начали забываться, а по соседству, как назло, появилась новая сила.Растислав Шпирко. Фото: Юрий КузьминНачалось же для «Амура» всё так же, как и год назад - с 0:2 при своих болельщиках. Даже счёт снова открыл Никлас Бергфорс. Кто бы мог подумать, что в будущем злой гений хоккейного Хабаровска станет «тигром»? Помог хозяевам быстрый гол от Растислава Шпирко, а во втором периоде отличились ещё два легионера - Ессе Ниинимяки и Михел Миклик. Никто из этого трио не оставил яркого следа в истории «Амура», но одержать победу в зарождающемся дерби они помогли. Гости ещё раз смогли сравнять счёт, но броску Руслана Башкирова уже ничто не помешало стать победным. Его усилиями «Амур» реализовал четвёртое большинство за матч и оказался сильнее в самом результативном дальневосточном дерби.24 февраля 2015 года. «Адмирал» - «Амур» - 6:0За то время, что существует дальневосточное дерби, «Адмирал» попадал в плей-офф чаще «Амура». Тем не менее, грандиозной пропасти между клубами никогда не было. Они всегда были в одной «весовой категории»: как по возможностям и амбициям, так и по результатам. Практически всегда очные встречи «моряков» и «тигров» заканчивались с разницей в одну-две шайбы. Исключения можно пересчитать по пальцам. А как иначе в дерби, где принципиальность по обыкновению зашкаливает? Однако в феврале 2015 года случилась настоящая аномалия. «Адмирал», принимавший гостей из Хабаровска, не просто нарушил эту традицию, а вдоволь поиздевался над соперником. Обстоятельства того матча, правда, были весьма специфичны.Рихард Гюнге, Александр Печурский. Фото: Александр ХитровЭто была заключительная игра регулярного чемпионата. «Амур» досрочно занял последнее место в лиге, проиграв перед визитом во Владивосток пять матчей подряд. «Адмирал», в свою очередь, до последнего бился за последнюю путёвку в плей-офф, но финишировал девятым. Даже если бы «Автомобилист» не забрал в последнем туре одно очко в Челябинске, он обошёл бы «моряков» по количеству побед. Вот так в матче, который уже ничего не решал, «Адмирал» цинично разгромил соседей. Хотя, вплоть до начала третьего периода счёт был вполне приличный – 2:0. Однако два очка набрал Олег Ли, буллит реализовал Том Ванделль, а Владислав Ушенин поставил точку в самой крупной победе владивостокцев над хабаровчанами. Александр Печурский, защищавший ворота «Амура», испил горькую чашу до дна.5 сентября 2015 года. «Амур» - «Адмирал» - 2:4Водоразделом в отношениях между «Адмиралом» и «Амуром» стало межсезонье 2015 года. Александр Могильный и Александр Филиппенко, стоявшие у истоков клуба из Владивостока, покинули руководство «моряков», тут же найдя работу в Хабаровске. А вместе с ними один дальневосточный клуб на другой сменила группа из девяти (!) игроков во главе с защитником сборной Чехии Яном Коларжем. Отметим, что среди тех, кто сменил «Амур» на «Адмирал» были нынешние лидеры «тигров» братья Ушенины, а также Олег Ли и Алексей Бывальцев, тогда и близко не игравший на уровне сборной России. Во Владивосток, помимо двух драфт-пиков, отправились Евгений Орлов, Дмитрий Лугин и Михаил Фисенко. Стоит ли говорить, что первый матч после рекордной сделки в обоих городах ждали с особым нетерпением?Дмитрий Лугин. Фото: Максим ШироковЖдать, впрочем, пришлось недолго. Уже по сложившейся традиции дальневосточное дерби было назначено на первые числа сентября. И надо же было такому случиться, что уже на 40-й секунде счёт открыл один из участников громкого обмена Константин Соколов. Не прошло и минуты с первой заброшенной шайбы, как счёт стал 2:0 в пользу «Амура». Казалось бы, вот оно – подтверждение того, что от сделки выиграли именно в Хабаровске. Однако те, кто поспешили с подобными выводами, явно не учли «фактор Лугина». Дмитрий забросил в ворота бывшей команды две шайбы, одна из которых стала победной. Перчинки моменту добавляло то, что Лугин не просто играл за «Амур», а является воспитанником хабаровского клуба.]]></text>
</doc>
