<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Фактор Мозякина, чудеса от «Барыса» и «Йокерита». Обзор матчей 18 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/18/412676.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Металлург Мг, #Авангард, #Трактор, #Барыс, #Локомотив, #Адмирал, #Торпедо, #Йокерит, #Ак Барс, #Салават Юлаев, #Витязь, #Нефтехимик, #ХК СКА, #Динамо Москва, #Спартак, #Динамо Рига, #Слован, #Амур]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Авангард (Омск) 4 – 1 (0:0 1:0 3:1)Магнитогорский клуб подошёл к игре с тремя домашними поражениями в багаже. В воротах сегодня вновь появился Василий Кошечкин, которого «ястребы» не сумели пробить в первой очной встрече. «Авангард» отправился на выезд, завершив неудачную серию победой над «Барысом» (5:3). Не принимал участия в игре Ансель Галимов, но в Магнитогорске он вновь оказался в заявке.ФОТОЛЕНТА. 18.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Металлург» (Магнитогорск) - «Авангард» (Омск).Первый период прошёл без голов: шайба успела пересечь линию ворот «Авангарда» на 11-й минуте, но судьи усмотрели нарушение правил. Во второй 20-минутке «Металлург» забил уже в соответствии с буквой закона – Ииро Пакаринен добил шайбу после броска Войтека Вольского. Игра проходила удивительно чисто, за 40 минут команды не набрали ни одной штрафной минуты. На старте третьего периода Сергей Широков восстановил равновесие на табло, но тут своё слово сказал Сергей Мозякин, сотворив дубль за четыре минуты. Второй гол стал следствием грубейшей ошибки Игоря Бобкова. Голкипер гостей за воротам позволил обокрасть себя Мэтту Эллисону, который и выдал шайбу Мозякину на пустые ворота. Точку в матче поставил гол Евгения Тимкина в пустые ворота – 4:1.наверхТрактор (Челябинск) – Барыс (Астана) 4 – 5 OT (1:0 3:2 0:2 0:1)Челябинский клуб удачно дебютировал под началом Алексея Тертышного, обыграв «Сибирь» (2:1 Б). Не попал сегодня в заявку «Трактора» защитник Никита Никитин, основным вратарём вновь был выбран Василий Демченко. «Барыс» продолжает гостевые матчи с командами Восточной конференции и в последней игре казахстанская команда одолела «Автомобилист» (2:1). После победы над грозным оппонентом Андрей Скабелка решил не менять состав.Матч начался с обоюдоострых атак, удачливее оказались хозяева - Александр Шаров на 12-й минуте поразил ворота мощнейшим броском, забив дебютный гол в сезоне. Во втором периоде зрители увидели феерию шайб: у «Трактора» дубль оформил Шаров, еще по голу забили Антон Глинкин и Александр Рыбаков, на что гости ответили шайбами Андре Петерссона и Брэндона Боченски. В перерыве вратаря «Барыса» Доминика Граховину заменил опытный Хенрик Карлссон. Астанинцы не опускали рук, обрушивая атаку за атакой на ворота соперника. И в концовке упорство «Барыса» принесло плоды: сначала Джесси Блэкер точнейшим броском сократил отставание, а Мэттью Фрэттин за 30 секунд до сирены ловко добил шайбу и перевёл встречу в овертайм. Дополнительное время длилось чуть больше минуты – Боченски сделал дубль, принеся волевую победу Астане.наверхСпартак (Москва) – Динамо (Рига) 2 – 3 (0:2 1:0 1:1)Спартаковцы были близки к тому, чтобы на мажорной ноте завершить выездную серию – для победы над СКА им не хватило нескольких секунд, а в овертайме питерцы вырвали победу. Рижане невнятно провели серию домашнюю, в последнем матче не сумев распечатать ворота «Амура». (0:1). Статистика также была не за «Динамо» - в последний раз оно побеждало «Спартак» в Москве больше пяти лет назад, 10 сентября 2013 года.ФОТОЛЕНТА. 18.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Динамо» (Рига)Однако первый период опроверг все прогнозы – «Спартак» был не похож на команду, едва не обыгравшую одного из лидеров чемпионата – «Динамо» спокойно входило в зону красно-белых и комбинировало там – это привело к двум голам с интервалом чуть больше минуты – во втором случае один из лучших бомбардиров КХЛ Мэтью Майоне неожиданно оказался неприкрытым перед пустым углом ворот Юлиуса Гудачека.Лишь во втором периоде хозяева начали перехватывать инициативу и Вячеслав Лещенко, несмотря на противодействие соперника, нанёс точный бросок в притирку со штангой. В третьем периоде показалось, что красно-белые окончательно взяли нити игры в свои руки – в большинстве Евгений Кулик сравнял счёт. Но у гостей было явно больше желания победить – Кевин Кларк на 50-й минуте подставил клюшку под бросок Нериюса Алишаускаса, после чего рижане без видимых проблем удержали победный счёт.наверхСКА (Санкт-Петербург) – ХК Динамо М (Москва) 3 – 2 (1:1 2:0 0:1)Первая встреча команд в нынешнем чемпионате завершилась уверенной победой питерцев – 4:0. 20 сентября Александр Ерёменко пропустил три шайбы уже у девятой минуте и был заменён на Ивана Бочарова. С тех пор в «Динамо» поменялся тренер, а Бочаров стал вытеснять возрастного Ерёменко из рамки. До сегодняшней игры последний полный матч ветеран отыграл 27 сентября в Магнитогорске. Однако именно Ерёменко сегодня снова занял место в воротах «Динамо». Ещё одно знаменательное событие для бело-голубых: первый матч с начала сезона проводил восстановившийся после травмы защитник Андрей Миронов, занявший место во второй паре. Первый период получился равным – на хлёсткий бросок из круга вбрасывания Евгения Мозера питерцы ответили суперкомбинацией Наиля Якупова и Никиты Гусева – последний катнул шайбу под Ерёменко. После перерыва преимущество перешло к СКА и воплотилось в двух голах в большинстве, Патрик Херсли забил свой «дежурный» гол при игре «пять на три». Лишь на предпоследней минуте динамовцы, сняв голкипера, обострили интригу до предела – первым голом за «Динамо» отметился Дмитрий Моисеев. Однако большего СКА сопернику не позволил.наверхЛокомотив (Ярославль) – Адмирал (Владивосток) 4 – 0 (0:0 4:0 0:0)«Локомотив» после поражений «Автомобилиста» и СКА стал командой с самой длинной победной серией (пять матчей), в это же время «Адмирал» уступил уже в восьми поединках и дела у дальневосточного клуба идут не лучшим образом. Главный тренер Сергей Светлов доверил место в воротах воспитаннику ярославского хоккея Антону Красоткину, который неплохо провёл первый период, но во второй трети был уже заменен. У ярославцев в заявку попал Александр Салак, оправившийся от травмы.Второй игровой отрезок стал переломным в матче, ярославцы четырежды поразили ворота «Адмирала», всё началось с шайбы в меньшинстве Артура Каюмова, затем Даниил Апальков оформил дубль, а завершил этот спурт Григорий Денисенко точным броском в верхний угол. В третьем периоде команды уже просто доигрывали матч, при этом активно бросая по воротам друг друга. Голкипер Илья Коновалов сыграл второй «сухой» матч подряд и третий в текущем сезоне. «Адмирал» потерпел девятую неудачу кряду.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Йокерит (Хельсинки) 4 – 5 OT (1:1 2:1 1:2 0:1)В Нижний Новгород, где местное «Торпедо» проиграло пять матчей к ряду, приехал финский «Йокерит», добившийся волевой победы пару дней назад в Казани. Противостояние этих двух команд стало принципиальным с момента их встречи в плей-офф несколько сезонов назад. В первом периоде «Торпедо» и «Йокерит» обменялись заброшенными шайбами. Нападающий хозяев Никита Сетдиков открыл счёт своим голам в КХЛ.Далее команды показали, как умеют играть в большинстве. Денис Паршин оформил дубль, а у финнов отличился Джефф Плэтт. Начало третьего игрового отрезка стало обескураживающим для гостей. Уже на 15-й секунде Михаил Варнаков удачно сыграл на добивании после своего же броска, капитан нижегородцев не мог отличиться больше месяца. «Йокерит» сумел уйти от поражения в основное время за 11 секунд до конца – Ессе Йоэнсуу оформил дубль. В овертайме победу «джокерам» принёс Брайан О’Нилл.наверхСлован (Братислава) – Амур (Хабаровск) 2 – 1 (0:0 2:0 0:1)В последние дни братиславский «Слован», одержав четыре победы подряд, совершил стремительный рывок в зону плей-офф. Команда Владимира Орсага нашла свою игру и была намерена закрепиться в кубковой восьмерке. Соперником стал хабаровский «Амур», приехавший в столицу Словакии из Риги, где добился «сухой» победы над местным «Динамо». Все четыре победы одержал Марек Чилиак, но в этот вечер тренеры доверились Якубу Штепанеку.Встреча проходила с преимущество гостей, но в середине матча «Слован» смог вырваться вперёд. Сначала Матуш Сукель подставил клюшку под бросок от синей линии Андрея Месароша. Вскоре Рудольф Червены в меньшинстве удвоил преимущество своей команды. Хабаровчане отчаянно пытались отыграться, и смогли отквитать одну шайбу за две минуты до конца. Но дожать соперника не получилось, «Слован» одерживает пятую победу подряд, а Штепанек одерживает 100-ю победу в «регулярках» КХЛ.наверхВитязь (Московская область) – Нефтехимик (Нижнекамск) 3 – 1 (2:0 1:0 0:1)«Витязь» создал себе отличный задел ещё в первом периоде. Уже на четвёртой минуте Денис Кокарев открыл счёт, забросив юбилейную, сотую шайбу в матчах КХЛ. А чуть позже Алексей Макеев хитрым броском из-под защитника удвоил преимущество хозяев.ФОТОЛЕНТА. 18.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Витязь» (Московская область) - «Нефтехимик» (Нижнекамск)«Витязь» был очень близок ко второй «сухой» победе в нынешнем регулярном чемпионате. Любопытно, что первая была добыта в стартовом матче сезона также против «Нефтехимика». Однако за четыре секунды до финальной сирены Дамир Шарипзянов несколько подпортил статистику вратарю хозяев Йони Ортио. Главный тренер «Витязя» Валерий Белов взял запрос, который стал уже третьим в этом матче, однако он не определил офсайда в моменте гола. В тот момент, когда арбитры просматривали повтор, голкипер «Нефтехимика» Илья Ежов рванул через всю площадку к Ортио, и лишь вмешательство судей предотвратило драку вратарей. Поражение в Подольске не позволило «Нефтехимику» вернуться в зону плей-офф, которую он покинул после сенсационной победы «Куньлуня» в Москве.наверхАк Барс (Казань) – Салават Юлаев (Уфа) 3 – 1 (1:1 2:0 0:0)Успешный ход домашней серии «Ак Барса» в прошлом матче был прерван «Йокеритом», и исправляться команде Зинэтулы Билялетдинова пришлось в домашнем матче против «Салавата Юлаева». Хозяева показали феноменальную реализацию: уже к началу второго периода они вели в счёте 3:1, нанеся при этом меньше десяти бросков в створ ворот.ФОТОЛЕНТА. 18.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Салават Юлаев» (Уфа)После третьей пропущенной шайбы главный тренер «Салавата Юлаева» Николай Цулыгин решил заменить вратаря и выпустил на лёд Андрея Кареева вместо Юхи Метсолы. С этого момента поменялся и градус матча: если в первом периоде арбитр лишь раз выписал двухминутное удаление, то за следующую 20-минутку команды собрали на двоих восемь малых штрафов.В третьем периоде «Ак Барс» грамотно оборонялся, а уфимцы пытались спасти игру, сняли вратаря за три с половиной минуты до конца матча, но счёт остался неизменным. «Салават Юлаев», который до игры входил в топ-5 самых забивных команд лиги, в последних трёх матчах смог забросить в основное время лишь две шайбы.наверх]]></text>
</doc>
