<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Жидков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[13 матчей и рекорд посещаемости. Статистические итоги третьего раунда]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/11/438134.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #цифры и факты]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Третий раунд продолжался 13 дней. СКА оступился в полуфинале Кубка Гагарина в пятый раз, а «Салават Юлаев» в четвёртый. Теоретически в третьем раунде могло быть сыграно 14 встреч, но пока такого количества игр на этой стадии не было. В четвертый раз за историю Кубка Гагарина полуфиналисты провели 13 встреч. До нынешнего сезона подобное случалось в 2010, 2011 и 2013 годах. В 5 из 11 проведённых сезонах на этой стадии зафиксирована семиматчевая серия. В седьмой раз на этой стадии не было «сухих» серий.В 4 из 13 проведённых игр для определения победителя понадобились овертаймы. Но это не рекорд. В 2013 году на этой стадии были сыграны 5 матчей с овертаймами. А в серии «Ак Барс» - «Трактор» командам в 4 играх не хватило основного времени для определения победителя.За последние 10 розыгрышей Кубка в каждой паре полуфиналистов непременно фиксировалась хотя бы одна игра с овертаймами. Только в самом первом розыгрыше в полуфинальной паре «Локомотив» - «Металлург» Мг команды, сыгравшие 5 матчей, обошлись без овертаймов.В этом году обе команды, имевшие преимущество своей площадке, вышли в финал. Это произошло в пятый раз в истории Кубка. Лишь дважды в финал выходили обе команды, начинавшие полуфинальные серии в гостях. В 2012 году это были московские динамовцы и «Авангард». А в 2013 году снова московские динамовцы, которым компанию составил «Трактор».«Сухих» игр в третьем раунде арбитры зафиксировали 2. В 2014 году было 5, а в 2010, 2013 и 2017 годах только по 1. Игр, закончившихся с преимуществом одной из команд в 1 шайбу, зафиксировано 6. Минимальный показатель (2) принадлежит самому первому розыгрышу. А максимальный (8 игр) фиксировался дважды – в 2010 и 2013 годах. В 2010 году в серии «Салават Юлаев» - «Ак Барс» 5 из 6 игр завершились победами в одну шайбу. В 2013 году полуфиналисты «Ак Барс» и «Трактор» пошли дальше – во всех 7 матчах серии победителя от проигравшего отделяла одна шайба.Серия «Авангард» - «Салават Юлаев» стала третьей по продолжительности полуфинальной серией за годы проведения Кубка Гагарина. Она продолжалась в общей сложности 442 минуты и 19 секунд. А самой продолжительной серией на этой стадии остается битва «Трактора» и «Ак Барса» в 2013 году - 499 минут и 57 секунд.Суммарная продолжительность игр третьего раунда в этом сезоне вторая по продолжительности за 11 сезонов – 875 минут и 2 секунды. Дольше играли в 2013 году – 897 минут и 59 секунд.В играх третьего раунда принимал участие 101 игрок. Это максимальный показатель за все годы КХЛ. В прошлом году было ровно 100. Средний возраст составил 28,10 лет. Диапазон этого показателя за 11 лет варьировался в пределах от 27,46 (2017) до 29,67 (2011).2011 год примечателен не только самым возрастным составом полуфиналистов, но и наибольшим количеством шайб, заброшенных на этой стадии – 73. В этом сезоне четвёрка команд общими усилиями забросила 56 шайб и это лучший показатель за последние шесть лет.Ожидать высокой средней результативности на этой стадии не приходится – слишком велика ставка в каждой игре, да и уровень команд сопоставим. Этот сезон не исключение. В восьмой раз средняя результативность полуфиналов не превысила 4,50 шайб за игру. А за последние 3 сезона она оказалась самой низкой – 4,31. Но в 2014 году, когда в 5 из 10 проведенных играх забрасывали не более 3 шайб, она была запредельно низкой 3,50 шайбы в среднем за одну полуфинальную игру. Напомним пары того сезона: «Лев» - «Локомотив» и «Металлург» Мг – «Салават Юлаев».Продолжает радовать посещаемость игр. Новый рекорд суммарной посещаемости полуфинальных серий – 123097 зрителей. Это раз. Новый рекорд средней посещаемости полуфинальных игр – 9469. Это два. В третий раз средняя посещаемость полуфиналов превысила 9 тысяч.Процент реализации большинства, в полуфиналах этого сезона – 19,18% (14 шайб при 73 попытках). Лучше других большинство реализовывал «Авангард» - 33,33% (6 шайб при 18 попытках). В меньшинстве лучше других сыграл ЦСКА, нейтрализовавший 20 из 23 попыток соперников (86,96%).Фото: Владимир БеззубовТеперь об индивидуальных показателях. Кемппайнен, Хохряков, Шумаков, Гусев и Робинсон забросили по 3 шайбы. Евгений Дадонов в 2015 забросил в полуфинале 6 шайб. Линус Умарк отдал 6 голевых передач, у Вадима Шипачёва в 2015 году было 8. Хартикайнен и Умарк набрали по 7 очков. У Александра Радулова в 2015 году было в полтора раза больше – 11. У Бывальцева, Нестерова и Светлакова лучший показатель полезности этой стадии розыгрыша «+4». Абсолютно лучший показатель «+6» зафиксирован у 5 игроков в 4 сезонах. По 2 победные шайбы на счету Кемппайнена и Гусева. Оскар Мёллер на этой стадии в 2015 году трижды приносил победу своей команде. Защитник «Авангарда» Коди Франсон нанёс 27 бросков в створ ворот соперников. У Александра Радулова в 2015 были рекордные 34 броска. Алексей Емелин из «Авангарда» провёл на льду больше всех времени – 181 минута и 45 секунд. Рекордный показатель у Ильи Никулина («Ак Барс» в 2013 году) – 209 минут и 44 секунды. Защитник «Авангарда» Алексей Емелин имеет наибольшее среднеигровое время в третьем раунде – 30 минут и 18 секунд. Выше только показатель Криса Ли в 2016 году – 31 минута и 18 секунд. Голкипер «Салавата Юлаева» Юха Метсола во третьем раунде находился на льду больше любого другого голкипера – 439 минут и 9 секунд. В 2013 году Майкл Гарнетт, выступавший за «Трактор» провёл на льду в третьем раунде 499 минут и 16 секунд. Безголевой отрезок голкипера «Салавата Юлаева» составил 161 минуту и 40 секунд. В прошлом сезоне у Ларса Юхансоона он был продолжительнее на 2 секунды. А рекордный безголевой отрезок в третьем раунде у Ильи Сорокина, державшего на замке свои ворота 174 минут и 4 секунды в 2016 году.Уфимское звено Умарк-Кемппайнен-Хартикайнен в третьем раунде отличилось 6 раз. В 2015 году питерское звено Дадонов-Шипачёв-Панарин имело на своём счету в третьем раунде 10 шайб.Линус Умарк, Йоонас Кемппайнен. Фото: Юрий КузьминОбщее количество зрителей на играх Кубка Гагарина в нынешнем сезоне рекордное - 659639. И есть все основания предполагать, что в этом году количество зрителей впервые в итоге перевалит за отметку 700 тысяч. Средняя посещаемость игр Кубка Гагарина после трёх раундов тоже рекордная – 8679 зрителей. Двумя годами ранее было 8460. А по сравнению с предшествующим годам она выросла на 11,3%.13 главных судей обслуживали матчи третьего раунда. По 4 матча на этой стадии провели Роман Гофман и Константин Оленин. Наибольшее количество игр в этом розыгрыше Кубка Гагарина пока провели Константин Оленин (13), Роман Гофман (11), Алексей Белов, Сергей Кулаков, Максим Сидоренко (по 10).12 линейных арбитров выходили на лед для обслуживания игр третьего раунда. 4 матча в третьей стадии провёл Дмитрий Шишло. Наибольшее количество игр в этом розыгрыше у Александра Захаренкова, Александра Садовникова, Дмитрия Шишло (по 11), Глеба Лазарева, Никиты Шалагина (по 10).А пока все мы в ожидании 13 апреля, когда стартует финальная серия одиннадцатого розыгрыша Кубка Гагарина.Фото: Владимир Беззубов]]></text>
</doc>
