<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Чем труднее даётся победа, тем она слаще». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/21/436343.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кирилл Капризов, #Павел Карнаухов, #Михаил Григоренко, #Вадим Шипачев, #Михаил Мальцев, #Алексей Бывальцев, #Динар Хафизуллин, #Григорий Денисенко, #Артур Каюмов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кирилл Капризов, форвард ЦСКА:- Выиграли серию, готовимся дальше. На такой стадии плей-офф такое жёсткое противодействие соперника норма, надо терпеть и играть в свой хоккей. Вернулся после повреждения, со мной всё хорошо. Никто за мной не охотился, почему вы такое слово подбираете? Парни также играют в хоккей, как и мы. Не мне решать, какой приём был у Макарова. Конечно, неприятно так получать, но это хоккей. Не сказал бы, что серия ЦСКА – СКА досрочный финал. Павел Карнаухов, форвард ЦСКА:- Забросил, подрался за период – так получилось. Серия с «Динамо» получилась боевая и интересная. Чем труднее даётся победа, тем она слаще. Сыграли так, как смогли. Не смотрю на то, что в регулярном чемпионате мы обыграли СКА четыре раза в четырёх матчах. Те игры забудутся и я не хочу загадывать, как сложится наша серия. Михаил Григоренко, форвард ЦСКА:- В моменте с победной шайбой так получилось, что Вей хорошо убежал, а у соперника не получилось плотно его закрыть. Забросили за счёт быстрых и длинных передач, создали свободные зоны. Капризов вернулся, я рад, приятно с ним играть всегда. Были готовы к такому сопротивлению соперника, они делали то, что давало им результат в регулярке, и в первой серии с «Йокеритом». Но мы больше заслужили победу. Вадим Шипачёв, форвард «Динамо» Москва:- Не получилось забрасывать шайбы. Не забиваешь – проигрываешь. ЦСКА очень хорошо играет в защите, а Сорокин – отличный вратарь. Сейчас очень расстроены, был прошлый матч, который мы могли выиграть. Упустили ту победу и стало гораздо тяжелее. Что не получилось нам с Кагарлицким в этой серии? Не хватило мастерства. Я не шучу. Если мы не забивали, зачем нас ставить вместе? Надо было что-то придумывать. Мне очень понравилось в «Динамо», контракт с этой командой у меня действует ещё один сезон. Если поступит вызов из сборной, с удовольствием приеду играть за свою страну на чемпионат мира.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - «Локомотив» (Ярославль). Брэндон Козун, Илья Коновалов, Сергей Плотников. Фото: Илья СмирновДинар Хафизуллин, защитник СКА:- Надо было доводить матч до победы при счете 4:2. А мы вышли на третий период легкомысленно и получили. Хорошо, что фартануло в овертайме. В первом период мог был недонастрой, он сложился неудачно. Здорово, что мы нашли в себе силы вернуться в игру. С ЦСКА нам будет непросто, но все в этой жизни реально.- Расскажите про свой гол в овертайме.Давайте я вам лучше про другие голы расскажу, а не про свой. Ничего особенного - дали пас, бросил и попал. Сережа Плотников хорошо закрыл вратаря. Мое участие в голе - 10 процентов.Михаил Мальцев, нападающий СКА:- В третьем периоде мы начали держать шайбу, перестали играть в свой хоккей, и они забили нам на контратаках. Наверное, мы подумали, что уже выиграли. Перед овертаймом тренеры сказали, что нужно успокоиться и играть в свой хоккей. И что нужен герой – тот, кто забьет. Динар – молодчик. Алексей Бывальцев, нападающий СКА: - На Кузнецова насмотрелся, вот и сделал «птичку» после гола. У меня, конечно, какая-то китайская птичка получилась, больше делать не буду. Надо потренироваться. Но лучше не надо. Если решу сделать кувырок, как Конь-огонь, то второе сотрясение получу. Не знаю, прибавлял в этой серии, просто играл. Это лучше спрашивать у тренерского штаба, довольны они мной или нет. Я выхожу и стараюсь помогать команде. В третьем периоде мы начали отбрасываться, думали, что 4:2 выиграем «Локомотиву» деваться было некуда, они побежали вперед, забили. Нам пришлось тяжело.Григорий Денисенко, нападающий «Локомотива»: - Три удаления в овертайме? Сейчас уже об этом не стоит говорить, как получилось, так получилось. Не сказал бы, что выпадать из состава было тяжело, было время отдохнуть, восстановить силы. Это нормальное явление, в команде здоровая конкуренция. Удаление Рукавишникова? Я сам запнулся, судьи так усмотрели. В прошлом году команда была слабее, СКА лучше играл. В этом году у нас была более сильная команда, дисциплина подвела, а так мы где-то играли лучше и могли победить. Молодость команды? У нас и опытные ребята есть, всего хватало, все друг в друга верили, но не получилось. (Чемпионат) Артур Каюмов, нападающий «Локомотива»: - Не хватило до победы опыта. Где-то большинство опять не реализовали, удаления сломали нашу игру. В овертайме удаления были по делу, дали клюшкой по лицу. Опять же, можно было выбрасывать шайбу, мы не выбросили. Не знаю, с чем это связано. Разочарован, что СКА прошел дальше... Но мы хорошо провели год, регулярный чемпионат для нас удачно закончился. Не скажу, что мы плей-офф провалили, были все шансы выиграть. Значит, следующий год будет нашим. (Чемпионат)]]></text>
</doc>
