<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[400-й матч Кугрышева, юбилеи Зарипова. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/01/410180.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Игорь Шестёркин, #Дмитрий Кугрышев, #Данис Зарипов, #Александр Хохлачёв, #Йонас Энлунд]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 5 матчей подряд с заброшенными шайбамиДата: 2 октября с СКАВ этом сезоне несколько игроков уже пытались побить клубные рекорды в части матчей подряд с заброшенными шайбами. Лучший бомбардир московского «Спартака» Александр Хохлачёв уже повторил клубное достижение, отличившись в четырёх поединках подряд. Этот рекорд делят между собой сейчас Кирилл Князев, Александр Дроздецкий, Штефан Ружичка, Бранко Радивоевич, Бен Максвелл, Вячеслав Лещенко и сам Хохлачёв. Если Александр забьёт в матче с СКА, то он станет единоличным владельцем этого рекорда.Александр Хохлачёв. Фото: Владимир БеззубовЦель: 400 матчей в КХЛДата: 5 октября с «Слованом»На этой неделе не будет крупных юбилеев по числу проведённых матчей в Лиге, но стоит выделить Дмитрия Кугрышева из «Салавата Юлаева». В его активе сейчас 398 матчей в КХЛ, и в пятницу со «Слованом» он может провести 400-й матч. В КХЛ он выступал за ЦСКА (201), «Сибирь» (129), «Авангард» (57) и «Салават Юлаев» (11).Дмитрий Кугрышев. Фото: Светлана СадыковаЦель: 100 голов в КХЛДата: 1 октября с «Динамо» (Москва), 5 октября с «Куньлунь Ред Стар», 7 октября с «Адмиралом»Финский нападающий Йонас Энлунд только 30 сентября заключил однолетний контракт с «Трактором». Но этот игрок находится на пороге серьёзного юбилея - 100 шайб в КХЛ. Если это случится в ближайшее время, то он станет 69-м игроком в истории Лиги, достигшим этого показателя. В КХЛ Энлунд играл за «Сибирь» (91 шайба), СКА (0), «Локомотив» (4), «Куньлунь Ред Стар» (0), ЦСКА (4). Йонас Энлунд. Фото: Александр ЛукинЦель: 100 матчей в КХЛДата: 2 октября с «Спартаком», 4 октября с ХК «Сочи», 6 октября с «Йокеритом»Олимпийский чемпион Игорь Шестёркин проводит свой седьмой сезон в КХЛ, и ему остался один матч для того, чтобы стать 66-м голкипером в истории Лиги, который провёл 100 и более матчей. Любопытно, что этот юбилей может состояться в матче против «Спартака», за который Шестёркин дебютировал в КХЛ в сезоне 2013/2014. За москвичей он провёл 9 встреч, а остальные 90 - за СКА.Игорь Шестёркин. Фото: Юрий КузьминЦель: 500-й матч в «регулярках» КХЛ, 400 шайб в чемпионатах РоссииДата: 4 октября с «Динамо» (Москва), 6 октября с «Локомотивом»Пятикратный обладатель Кубка Гагарина пропустил последние четыре матча своей команды, поэтому его всё ещё ожидают два заметных юбилея. Первый – 500-й матчей в регулярных чемпионатах КХЛ. Сейчас их у него 498, и юбилей может случиться в субботу в Ярославле. В истории КХЛ только 24 игрока провели 500 или более матчей в «регулярках». Кроме того, у Зарипова сейчас 399 голов в чемпионатах России, он четвёртый снайпер в истории отечественных чемпионатов после Сергея Мозякина (508), Бориса Михайлова (428) и Вячеслава Старшинова (408).Данис Зарипов. Фото: Ильнар Тухбатов]]></text>
</doc>
