<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Людмила Гегер]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Виктор Сведберг: «Для меня большая честь сравнения с Харой»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/08/430970.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Виктор Сведберг]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В начале декабря казахстанский клуб объявил о подписании двухметрового защитника, сегодня это самый высокий хоккеист лиги. Родился Сведберг на западе Швеции в Гётеборге. При выборе дела жизни Виктор пошёл по стопам старшего брата, а позже к ним присоединилась и младшая сестра. Предвидя вопросы про баскетбол, Виктор сказал сразу: «Пробовал, ходил на тренировки, но не понравилось». В итоге профессиональными хоккеистами в семье стали только Виктор и его сестра Карин.- Виктор, вы второй месяц в КХЛ, а вас уже признают лучшим защитником января, довольны тем, как идут дела здесь?- Естественно, это и приятно, и почётно, когда тебя отмечают, тем более определяя в лучшие игроки месяца. Но мне гораздо приятнее осознавать, как команда играла эти два месяца, они получились насыщенными. В начале декабря в «Барысе» еще многие лидеры восстанавливались после травм, поэтому для других хоккеистов была хорошая проверка. Сейчас мы поднялись на второе место в конференции, все рады. С нетерпением ждём финальной части регулярного чемпионата и плей-офф.Поэтому какие-то персональные награды не ставишь для себя целью. Важнее то, какова твоя роль в команде, как ты помогаешь клубу быть лучше и побеждать.- Дважды защитником месяца признавался ваш партнёр Даррен Диц, теперь вы, то есть половину регулярного чемпионата лучше игроки обороны в «Барысе»...- Думаю, у нас хорошая система игры в обороне, она помогает и вратарю, и полевым хоккеистам во время матча. Всё идёт от системы, если сравнить начало чемпионата и сегодняшний день, то «Барыс» стал пропускать гораздо меньше, а сколько «сухарей» Карли (Хенрик Карлссон) оформил за посление месяцы! В том числе эта системная игра помогает нам зарабатывать награды (улыбается), а вот если отходим от неё, то получаются матчи как со «Спартаком» или «Авангардом», но ошибки делают нас сильнее, не так ли?- Когда менеджеры «Барыса» вели переговоры с вами, какую роль предлагали в команде?- Когда дело дошло до стадии переговоров, они уже знали, чего от меня ждать в игре, они разговаривали со скаутами, предыдущими тренерами, работавшими со мной. Поэтому всё было довольно понятно: я игрок разноплановый, но ближе к защитнику-домоседу, атакующих игроков в «Барысе» и без меня достаточно.- Когда вы подписываете контракт с новой командой, что для вас важно?- Возможности, которые открывает для тебя команда, ощущение того, что ты клубу нужен, что на тебя рассчитывают и ты будешь помогать команде стать лучше, а не просто закрывать дыру в составе. Если ты это чувствуешь, к тебе приходит уверенность в своих силах. Ну и, конечно же, немаловажна репутация самого клуба, отношение к игрокам. Я общался с Джеймсом Райтом перед переходом, он остался всем доволен в «Барысе».- А то, что в «Барысе» играло два шведы, сыграло роль?- Нет, это как бонус, даже если бы их не было, я бы всё равно подписал контракт с «Барысом». Когда есть земляки в команде, это помогает адаптироваться быстрее, они могут помочь с бытовыми и иными вопросами, в которых ты пока не разбираешься.Фото: Юрий Кузьмин- Многие вас называют кахээльным Здено Харой, сравнивали вас когда-нибудь с ним?- Да, и это вполне логично, мы ведь оба не миниатюрны, так сказать. У нас одинаковый рост, поэтому это предсказуемо, как и вопрос про баскетбол. Но для меня большая честь, когда начинают сравнивать с Харой, это великий игрок. Ему 41 сейчас, а он по-прежнему играет на высоком уровне. У него многому можно поучиться, подсмотреть и взять на заметку.- Сезон в КХЛ для вас начался в декабре, как держали себя в форме всё это время?- Усиленно тренировался каждый день, как на льду, так и в зале. Мне кажется, сделал достаточно за четыре месяца, и у меня была такая физическая форма, какой прежде не было никогда (смеётся). Пару недель играл в чемпионате Швеции, но всё же отсутствие достаточной игровой практики напрягало. Поэтому я не переживал по поводу формы, всё было в порядке, меня больше напрягало, что время уходило впустую.- Первый матч в КХЛ вы сыграли в день вашего прилёта в Астану, каково это?- А я даже не понял, если честно, узнал про это за пару часов до игры. Точнее, прилетел, заехал на арену, решил кое-какие вопросы и поехал в отель. Мне позвонили, когда я спал, сказали, что я сегодня в заявке на матч, поэтому оделся и поехал на игру. Всё происходило так быстро, поэтому мозг даже не успел сообразить и дать сигнал, что будет сложно (смеётся). Просто вышел и играл, мне кажется, это лучший вариант.- Чаще всего вы выходили в паре с Кевином Даллмэном, одним из самых опытных защитников КХЛ, советовал он вам что-нибудь?- Он не говорил, как мне играть, ведь мы немного разные по стилю, но помогал на льду, что очень важно. Когда ты новенький, в новой лиге важна поддержка, он хорошо меня поддержал, подстраховывал, как и другие ребята.- Быстро перестроились под новый хоккей?- Да, к тому же, как уже сказал, до этого отыграл несколько недель в чемпионате Швеции, там хоккей близок по стилю к КХЛ.Виктор Сведберг. Фото: пресс-служба ХК «Салават Юлаев»- На той же неделе вы сразу же окунулись в прелесть перелёта на Дальний Восток.- Это было классно, впервые я побывал в России и Китае, причем знакомство с Россией начал не банально с Москвы, а в одной из крайних точек страны. В общем, увидел сразу две разные культуры. Всегда интересно узнавать наш мир с других сторон. И да, впервые я летел на матч девять часов в самолёте.- Андрей Скабелка для вас первый специалист из стран СНГ. Как работается с Андреем Владимировичем? Чем отличаются его методы?- Хорошо, никаких проблем нет с языковым барьером, всё на русском и английском, а иногда его помощник Игорь Матушкин объясняет что-то и на шведском. Ну, а методы, стиль, система - они у каждого свои, тут не важно, откуда тренер, то есть, нет какого-то чёткого деления. Думаю, самое главное отличие - это система игры, особенно в обороне, к примеру, в Северной Америке у меня такого не было, там всё больше всё-таки заточено на атаку.- Январь выдался непростым, почти весь месяц игры шли через день. Тяжело?- Знаете, я играл в АХЛ, и там порой играешь три дня подряд без перерыва, вот это тяжело, а когда есть сутки между матчами, у организма достаточно времени, чтобы восстановиться. К тому же, лично я как-то не думаю о календаре, от этого ведь ничего не изменится, лучше думать и настраиваться на то, как помочь команде победить в каждой из игр.Фото: Марат Акимжанов- Когда «Барыс» гарантировал себе место в плей-офф, стало психологически легче?- Не сказал бы. Конечно, приятно осозновать, что ты точно в плей-офф, но посмотрите, какие соперники у нас были – ЦСКА, СКА, «Салават Юлаев» и другие, разве с ними может быть легко? К тому же, все хотят занять место в турнирной таблице повыше, и конкуренция тоже нешуточная, разница в очках между командами совсем маленькая.- Вы в лиге новичок, поэтому наверняка ещё не успели понять, кто фаворит, кто середняк. Матчи с какими соперниками запомнились?- Мне нравится играть с сильными командами, когда противостояние идет до последних секунд, от ножа, разница в шайбах минимальна или равна, так интереснее и азартнее, так тяжелее, но ты растёшь при этом. Классные матчи были со СКА, или вот недавно с «Салаватом Юлаевым», после таких игр адреналин в крови кипит. Ну и, конечно же, шведскому хоккеисту всегда приятно обыгрывать финскую команду, поэтому запомнилась крупная победа над "Йокеритом", пусть он состоит не польностью из финнов, там есть североамериканцы и датчане, но всё равно приятно (смеётся).- Как проводите паузу во время Евротура?- Отдыхаю и восстанавливаюсь, впереди ещё шесть матчей, а у нас есть хорошие шансы закончить регулярный чемпионат на втором месте. Сейчас будет важно каждое очко, поэтому нужно хорошо отдохнуть, а потом сразу же начнётся плей-офф.- Как вам в Астане?- Когда ко мне приезжала девушка, гуляли по городу, ходили на Экспо, сходили на Байтерек, местные жители его зовут чупа-чупсом. Посмотрели музеи, ну и, конечно же, сходили на шоппинг по торговым центрам, всё стандартно.- Какие цели на остаток этого сезона?- Выиграть, взять кубок, думаю, мы доказали, что может дать бой любой команде, и это я не хвастаюсь. Важно каждому игроку в команде это понять, чтобы не создавать каких-то барьеров в самой голове, в мыслях. Поэтому показывать лучший хоккей, следовать системе и побеждать.Илья Михеев и Виктор Сведберг. Фото: Владимир БеззубовВиктор Сведберг родился 24 мая 1991 года в Гетеборге (Швеция)Карьера игрока: 2010-2013 – «Фрёлунда» (Швеция), 2013-2018 – «Рокфорд Айсхогс» (АХЛ), 2015-2016 – «Чикаго Блэкхоукс» (НХЛ), 2018 – н.в. – «Барыс» (КХЛ)]]></text>
</doc>
