<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд 2019: Альметьевск принимает эстафету]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/16/427562.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На льду местного дворца спорта «Юбилейный» состоялся товарищеский матч местного «Нефтяника» и «Команды Звёзд», причём название соперника коллектива из Татарстана – нисколько не преувеличение, стоит лишь взглянуть на её состав. Алексей Морозов, Алексей Бадюков, Игорь Щадилов, Александр Степанов – эти фамилии говорят сами за себя. Неделя Звезд 2019. Альметьевск. «Нефтяник» - «Команда Звёзд»Партнёрами именитых ветеранов стали звёзды кино и эстрады, обожающие хоккей, отлично владеющие коньками и клюшкой и внимательно следящие за матчами чемпионата КХЛ - артисты театра и кино Денис Матросов, Андрей Фролов, бас-гитарист группы «Uma2rmaH» Сергей Кристовский, а также экс-футболист сборной России Дмитрий Сычёв, комментаторы Роман Скворцов и Виталий Магранов. В качестве тренера команды выступил известный тележурналист Дмитрий Фёдоров, помогала которому Наталья Кларк. Уже совсем скоро ей снова предстоит выйти на скамейку, на сей раз уже в Казани – Наталья помогает Илье Воробьёву в качестве второго тренера сборной дивизиона Боброва на Матче Звезд и Мастер-шоу.Ну а в Альметьевске зрителям, которых, кстати собралось более полутора тысяч, скучать не приходилось. Помимо искромётного хоккея, они смогли поучаствовать в конкурсах и шоу-программах.Местные хоккеисты оказали упорное сопротивление именитым гостям и уступили с разницей лишь в одну шайбу – 10:11. Как и положено капитану, феерил на площадке Алексей Морозов – суперфорвард и глава МХЛ сделал покер! Одна из шайб на счету Дмитрия Сычёва.После матча игроки «Звёзд» поделились впечатлениями.Неделя Звезд 2019. Альметьевск. «Нефтяник» - «Команда Звёзд»Сергей Кристовский:- Замечательный праздник. Прекрасная атмосфера, люди, соперники – хороши ребята. Понятно, что играть сейчас тяжеловато – я, например, впервые вышел на лёд после новогодних праздников, был всё это время на гастролях, ну и, конечно, нарушал режим. Плюс – налетался вдоволь. Что касается самой игры – как здорово мы зарубились в последние пять минут! Соперник пытался вырвать ничью, но наша первая пятёрка, можно сказать, на зубах вырвала победу. Профессионалы!Роман Скворцов:- Здорово приехать в Альметьевск – город, о котором много слышали, но многие из нас никогда не были. Понятно, что самые широкие гулянья будут в Казани. Но Неделя Звезд проходит именно в Татарстане, поэтому здорово, что задействовали и другие города. Я давно хотел побывать здесь, рад, что моя мечта осуществилась. Ну а о том, чтобы сыграть вместе с настоящими звёздами, к примеру с Алексеем Морозовым… Это отдельные, специальные впечатления. Я рад безумно. Эмоции переполняют. Своей игрой недоволен – запорол кучу моментов, меня достаточно легко обыгрывали, так что – есть, куда расти. Прекрасно осознаю свой уровень, но ведь главное – это эмоции, которые дарит сама игра. Ради них и стоит выходить на лёд.]]></text>
</doc>
