<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хоккейный алфавит: Гол Гусева и Рыбин на букву «Ъ»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/27/424172.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Никита Гусев, #Андрей Назаров, #Мэтью Майоне, #Владимир Крикунов, #Кирилл Капризов, #Максим Рыбин, #Найджел Доус, #Вадим Шипачёв, #Наиль Якупов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Г – год подходит к концу. Г – готовность №1. Г – Гагарина Кубок. Г – Go! А – «Ак Барс»Победил в плей-офф КХЛ, опередив ЦСКА, который сразила эпидемия свинки. Но это не умаляет заслуг Казани, выигравшей свой третий Кубок Гагарина. Б – БалашихаВнезапно стала домом для «Авангарда», перелетевшего из Омска в Подмосковье и совершившего крутой ребрендинг – от эмблемы до главного тренера Боба Хартли.В – ВоробьевКак ни крути, главный тренер нашего хоккея – рулит и сборной России, и фундаментальным клубом СКА. Но есть один минус – никак не может обыграть ЦСКА. Г – ГусевНу или Гол, с большой буквы. Никита спас всех в олимпийском финале с немцами, сравняв счет в меньшинстве за 55 секунд до конца третьего периода. Господи! Д – ДоусЛучший снайпер прошлого сезона, забил самый красивый буллит в январе на «Матче Звезд», лучший бомбардир этого сезона. У парня нет недостатков!Найджел Доус. Фото: Антон БасанаевЕ – ЕкатеринбургТам в марте свалили башню, чтобы построить на ее месте хоккейную арену. А с осени «Автомобилист» валил всех в чемпионате, сохраняя даже сейчас первое место в лиге. Ё – ШипачЁвТрудно найти что-то на эту букву, но иногда можно протянуть фамилию форварда московского «Динамо», который идёт третьим в списке бомбардиров КХЛ. Ж – ЖХЛМы любим Женскую хоккейную лигу уже за бесподобный календарь, где девушки снялись в образах воительниц из «Игры престолов». Зима не близко – она уже пришла!Календарь Женской хоккейной лигиЗ – золотоМы его ждали 26 лет. И вот, наконец, наши хоккеисты завоевали первое место на Олимпиаде. Золотой гол в ворота немцев вколотил Кирилл Капризов. И – ИгорьВратарь с таким именем и по фамилии Шестёркин был в центре внимания на чемпионате мира в Копенгагене, где ему доверили играть в четвертьфинале. Игорь, мы в тебя верим! Й – «Йокерит»Финский клуб, у которого нет альтернативы с этой буквой, иногда играет как будущий обладатель Кубка Гагарина, а порой может проиграть кому угодно. Интрига! К – КрикуновСамый возрастной тренер КХЛ ушёл на пенсию, но был возвращён смелым предложением «Динамо». И что? Крикунов вывел клуб уже на шестое место на Западе! Л – «Локомотив»Этому клубу мы поём оды за то, что там решительно сделали ставку на доморощенную молодежь. Ребята играют здорово, Ярославль идет четвертым в конференции. М – МайонеДлинноволосый итальянец с канадским паспортом похож на звезду рок-н-ролла или на хиппи из «Форреста Гампа». Но этот защитник рижского «Динамо» на редкость хорош! Н – «Нефтехимик» и НазаровУмеет удивлять даже тем, что под Новый год снимает с поста тренера-икону Андрея Назарова. Команда решила прорываться в плей-офф с Вячеславом Буцаевым. Удачи!Андрей Назаров. Фото: Антон БасанаевО – ОлимпиадаЕсть темы, к которым можно возвращаться бесконечно. Мы не забыли, с какими боями Россия пробивалась в Пхенчхан. Мы помним, кто уехал оттуда с золотыми медалями. П – Петровский паркЕщё одно место в Москве, где построили хоккейную арену. Это новый дом московского «Динамо». Премьера будет совсем скоро. Ждём не дождёмся! Р – РекордЗапомните или запишите: 67 770 – новый рекорд посещаемости КХЛ. Столько зрителей побывало на матче СКА – ЦСКА на футбольной «Газпром Арене». Браво! "Газпром Арена". СКА - ЦСКА. Фото: Юрий КузьминС – СКАА вообще посмотрите, сколько болельщиков ходят на хоккей в Санкт-Петербурге. Как там раскручивают игру. И ждут, что СКА снова завоюет Кубок Гагарина. Т – ТатарстанРеспублика, которая не только привела «Ак Барс» к чемпионству, но и получила право на проведение звёздных матчей МХЛ, ЖХЛ и КХЛ в 2019 году. Да это хет-трик! У – УфаВопрос «Когда уволят Цулыгина?» стал мемом, но не надо быть кровожадными! Радует уже то, что из года в год «Салават Юлаев» - самая нескучная команда КХЛ. Ф – ФисенкоПочему-то запомнился именно смех Михаила Фисенко, когда он участвовал в прорывном проекте «Лига хоккейных шуток», запущенным в соцсетях и на сайте «Авангарда». Х – хет-трикИгроки забивают так лихо, что 20 декабря сделали аж три хет-трика. Отличились Илья Михеев («Авангард»), Линус Виделль («Динамо» Рига) и Александр Семин («Витязь»). Ц – ЦСКАКогда с трибун летит «ЦСКА всегда будет первым», охотно этому веришь. Прошлый сезон – финал, этот чемпионат – армейцы сминают всех танком. Сила! Ч – Челябинск«Трактор» по весне доехал до финала Восточной конференции, а теперь снова в зоне плей-офф. А главное, что Челябинск – мощный конвейер, выпускающий чудо-игроков. Ш – ШвейцарияКХЛ нанесла визит в эту страну, проведя в рамках KHL World Games матч в Цюрихе. А ещё побывала в Австрии, сыграв в Вене. В обоих случаях фронтменами были СКА и ЦСКА.Кубок Гагарина путешествует по Цюриху. Фото: Андрей ГоловановЩ – ЩитовЗащитник «Сочи» Никита Щитов – один из тех незвёздных героев, на которых держится КХЛ. За карьеру – 555 матчей в лиге, 44 гола, 111 передач. Это красиво! Ъ – РыбинФорвард Максим Рыбин, перешедший из «Северстали» в «СЮ», лидирует в КХЛ по количеству силовых приемов (163). Вот кто твёрже кремня! Ы – ЗнарокПочему Олег Знарок? Чтобы никто не догадался, почему в 2018 году у него случились такие невероятные зигзаги в карьере. И спасибо за золото Кореи! Ь – РосенПочти как Рыбин – «слово на Р из пяти букв», но наоборот. Шведский форвард «Сочи» Роберт Росен за 43 матча набрал 34 (11+23) очка, но не провел вообще ни одного хита! Э – Экономика«Должна быть экономной», - говорил ещё Леонид Брежнев. КХЛ держит правильный курс на введение жесткого потолка зарплат и оптимизацию бюджетов. Ю – юань или ЮйэньКак в конце азбуки не вспомнить о Китае? «Куньлунь» начал сезон неважно, но подтянулся к зоне плей-офф. Борьба за место в восьмерке на Востоке нешуточная! Ну а самый известный китаец в КХЛ Зак Юйэнь в этом сезоне пока ещё не забивал. Пора. Я – ЯкуповНаиль – самый противоречивый хоккеист последней десятилетки. Он вернулся из НХЛ. И мы продолжаем верить, что в СКА из Якупова сделают чемпиона мира. Вообще давайте верить в лучшее! И ждать, что 2019 год принесет нам счастье. Всех – с Новым годом и Рождеством!]]></text>
</doc>
