<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Битвы в плей-офф, молодой «Локомотив», арена в Ташкенте. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/18/435923.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Иван Бочаров, #Максим Осипов, #Андре Петерссон, #Коди Франсон, #Давид Рундблад, #Юха Метсола, #Юлиус Гудачек, #Йозеф Яндач]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Армейцы не без оснований считаются основным претендентом на Кубок Гагарина. Команда созрела для выполнения этой задачи и уверенно движется к титулу. На фоне других претендентов ЦСКА выглядит монстром без слабых мест. В этой связи поражение в пятницу от «Динамо» (0:1 ОТ) вызвало двойное удивление. Во-первых, бело-голубые по игре выглядели получше фаворита и могли расставить все точки над «i» еще в основное время. Во-вторых, грозная армейская атака не смогла ни разу пробить молодого вратаря Ивана Бочарова. Ему не потребовалось совершать чудес, за исключением эпизода с броском Павла Карнаухова. После видеопросмотра выяснилось, что голкипер остановил шайбу щитком на самой ленточке.Шикарный гол от Владимира Брюквина в овертайме был закономерен в том плане, что ЦСКА в матче на победу не наиграл и показал свою уязвимость в определённых моментах. Это ещё ничего не значит в глобальном плане, поскольку серия проводится до четырех побед. Через два дня армейцы были близки к идеалу. В гостях на арене в Петровском парке они оказались сильнее и не оставили упорно сопротивлявшемуся сопернику ни единого шанса (4:0), выйдя в серии вперед. Чем ответит «Динамо»?Для ярославцев в последнее время нет соперника более неудобного, чем СКА. Нынешний сезон и вовсе складывался для них провально. До воскресного матча с учетом плей-офф они потерпели от петербуржцев пять поражений в шести встречах с общей разностью шайб 2-17! В основное время «Локомотив» впервые забил только в пятницу, когда был разгромлен в Санкт-Петербурге (1:6). Главный тренер Дмитрий Квартальнов после двух гостевых поражений внёс несколько изменений в состав. В результате средний возраст ярославской команды в воскресном матче составил чуть больше 24 лет. Фанатический показатель доверия к молодым игроками. Такого за 11 лет розыгрыша Кубка Гагарина ещё не было. Молодежь «Локомотива» сумела удивить и порадовать свою публику победой со счётом 3:1. Впервые за последние 17 матчей ярославцы забросили СКА больше двух шайб.Основным действующим лицом в их составе неожиданно оказался 25-летний защитник Максим Осипов. Он сделал свой первый дубль за шесть сезонов в КХЛ. Для него это событие, больше похожее на сон. По ходу минувшего регулярного чемпионата Осипов в январской игре с ЦСКА прервал свою безголевую серию, растянувшуюся на 105 матчей. Если партнеры по команде смогут последовать его примеру в следующих матчах, то СКА придется несладко.В субботу команда из Астаны сравняла счёт в серии, убедительно обыграв «Авангард» (4:2). Результат кажется удивительным сразу по нескольким причинам. В первом матче, состоявшимся в четверг, гости из Балашихи были явно сильнее (3:1). К тому же «Барыс» лишился одного из своих лучших нападающих - Андре Петерссона. В него неаккуратно у борта въехал габаритный защитник Коди Франсон. Швед, видимо, выбыл до конца серии.Однако за два дня главный тренер казахстанской команды Андрей Скабелка провёл отличную работу. Его игроки выполнили «домашнее задание» на твердую пятерку. Они забрали у соперника пространство, хорошо действовали в средней зоне и почти начисто лишили «Авангард» возможности проводить быстрые атаки сходу. Боб Хартли до своих парней достучаться не смог. «Барыс» пришёл в себя после натиска гостей в дебюте и в дальнейшем владел преимуществом, показав отличную реализацию большинства – 3 из 4!О том, что в начале сезона Давид Рундблад не проходил в основной состав СКА, сейчас вспоминаешь с недоумением. Тем не менее, швед, известный своими атакующими навыками, заслужил доверие тренерского штаба только во второй половине чемпионата. Еще краше он раскрылся в плей-офф. На счету 28-летнего защитника уже три победные шайбы в текущем розыгрыше Кубка Гагарина.Дважды своими голами он помог СКА выиграть в серии против «Спартака». В среду Рундблад стал автором единственной шайбы в первом матче с «Локомотивом» (1:0), отличившись в большинстве в третьем периоде. Его соотечественник Патрик Херсли, терроризировавший своими пушечными бросками чужих вратарей в регулярке, после этой игры очутился в запасе. Главный тренер Илья Воробьёв на любые вопросы отвечает «мы так решили», поэтому понять в чём именно дело абсолютно невозможно.О роли вратаря в плей-офф сказаны миллионы слов и написаны тысячи статей. У тебя могут быть надёжные защитники и великолепное нападение, но если не с той ноги встал человек, отвечающий за последний рубеж, то пиши пропало. В этом «Салават» убедился на личном опыте последних лет, когда промахивался с иностранными вратарями – Йиро Таркки, Никласом Сведбергом, Беном Скривенсом. Хорошие результаты достигались скорее вопреки действиям голкиперов. Финн Юха Метсола, пришедший в прошлое межсезонье из «Амура», видимо, сделан из другого теста. Порой и у него бывают ляпы. Но, в отличие от предшественников, он в разы устойчивее с точки зрения психологии. Метсола не плывёт под давлением и всегда держит удар.В минувший четверг он был очень хорош в первом матче серии с «Автомобилистом» (1:0), справившись со всеми 34 бросками. Особенно запомнился момент на предпоследней минуте основного времени, когда финн в ситуации «2 в 1» щитком остановил шайбу после броска Анатолия Голышева, атаковавшего с близкого расстояния. Уфимцам оказалось достаточно для победы единственного гола, забитого Йоонасом Кемппайненом в большинстве «5 на 3».Пятница стала для ярославской команды удачной только по одному пункту. Лишь в шестом матче в нынешнем сезоне ей впервые удалось забить СКА в основное время. Уже достижение, если не смотреть на итоговый счет – 1:6. Разгром в плей-офф всегда навевает грустные чувства, поскольку именно в кубковых играх хочется видеть равную битву от начала и до конца.Гости в Санкт-Петербурге сопротивлялись. Пропустив первыми, не дрогнули и сравняли счёт. Позднее даже получили возможность поиграть «5 на 3». Шикарный момент не использовал юный Григорий Денисенко, попавший с близкого расстояния не в угол, а во вратаря Магнуса Хелльберга. Даже когда армейцы снова вышли вперед, интрига ещё жила. Похоронил её глупейшим удалением канадец Брэндон Козун, неосмотрительно въехавший в колено защитнику СКА Роману Рукавишникову. Легионер и сам пострадал, и с площадки был изгнан с вердиктом «5+20», позднее получив два матча дисквалификации. Хозяева за время большого штрафа забили дважды и всё в игре стало ясно.Завершение сезона – это всегда грустно. Особенно если твоя команда даже не попала в плей-офф. «Сибирь» третий год подряд занимает девятое место в Восточной конференции и оставляет своих болельщиков без самого сладкого. В прошлый вторник клуб, чувствуя, что задолжал своим поклонникам, устроил уникальную акцию под диковинным название Ice Village Game. Игроки, за исключением уже отпущенных домой легионеров, отправились в поселок Маслянино, расположенный в 120 километрах от Новосибирска, и сыграли дружеский матч с местной любительской командой «Рыси» прямо на льду озера.Ice village game. Игра на озере Маслянино. Команда «Сибирь» (Новосибирская область). Символическое вбрасывание шайбы с параплана. Фото: Александр ЛукинВсё было проведено с душой и, несмотря на полдень рабочего дня, игра собрала около 700 зрителей. Стартовое вбрасывание произвёл парапланерист. Смотрелся этот момент шикарно. Для болельщиков была возможность подкрепиться шашлыком и горячим чаем. Про традиционные совместные фотографии с кумирами и автографы по окончании матча, естественно, тоже никто не забыл. Идея совместной игры на природе изначально родилась у телевизионщиков с канала ОТС и «Сибирь» её полностью поддержала. Теперь эта акция имеет все шансы прижиться и стать традиционной. В Новосибирской области городов, поселков и озёр хватит на много лет.Всем давно известно, что о комплектации состава на будущий сезон надо всерьёз задумываться в январе и делать первые шаги уже в феврале. Сохранить лучших из тех, кто есть, - это тоже успех селекции. В прошлый вторник стало известно, что «Спартак» достиг договорённости о подписании нового двулетнего контракт с вратарем Юлиусом Гудачеком. Словак, известный своими яркими шоу по окончании победных матчей, регулярный сезон провел стабильно, а в плей-офф блеснул в серии против СКА, сумев принести красно-белым две победы. После такого выступления вопроса о том, стоит ли оставлять вратаря в команде, не возникло. Самое интересное, что предварительная договоренность с Гудачеком о продлении контракта была достигнута ещё до начала плей-офф. Плюс к репутации генерального менеджера Алексея Жамнова, сработавшего на опережение.Для «Магнитки» нынешний сезон получился посредственным. В регулярном чемпионате команда играла с перепадами, но под его конец взобралась на третью строчку в Восточной конференции. Это нормально. Но затем последовал вылет в первом раунде от «Салавата Юлаева» в шести матчах при всего семи заброшенных шайбах. Это провал для клуба с большим бюджетом и амбициями.В прошлый четверг на «Арене Металлург» состоялась пресс-конференция с участием вице-президента клуба Геннадия Величкина и главного тренера Йозефа Яндача. По её итогам стало понятно, что в «Магнитке» пока всё останется, как и было. Увольнений ждать не стоит. К пространным объяснениям участников можно относиться по-разному. Кто-то почувствует в них исключительно попытку оправдаться. Другой согласится с пространными выводами. Важнее всего, что в «Магнитке» не стали поддаваться эмоциям и снова менять тренера. Это грамотный и современный подход. Еще один шанс Яндач получит. Однако следующий сезон для уральцев уже сейчас становится необыкновенно важным.Расширение географии КХЛ является одной из доминантных тем с самого момента создания турнира. Единого мнения о привлечении клубов из ближнего и дальнего зарубежья как не было, так и нет. Однако очевидно, что лига не собирается стоять на месте, продолжая искать варианты с продвижением в Европу и Азию. Через несколько лет может появиться команда КХЛ в Узбекистане. Идея не так утопична, как выглядит на первый взгляд. Хоккей высокого уровня в этой экзотичной для шайбы и клюшки стране когда-то существовал. В советское время команда из Ташкента под названием «Бинокор» выступала в первой лиге вместе с клубами из Казани, Череповца и Магнитогорска.Ташкент. Хумо-Арена. Фото: Юрий КузьминВ минувшую пятницу в узбекской столице состоялось открытие «Хумо Арены», вмещающей 12500 зрителей. В рамках красочной церемонии состоялся выставочный матч с участием российских легенд Павла Буре, Валерия Каменского, Алексея Жамнова, шоу фигуристов с Татьяной Навкой, выступление звёзд российской эстрады. Также в Ташкент прилетел Александр Якушев и вице-президент КХЛ Виталий Прохоров. Мероприятие посетил президент Узбекистана Шавкат Мирзиеев, что лучше всего говорит о поддержке идеи с развитием хоккея в этой азиатской стране на самом высоком уровне. КХЛ в планах есть, но для начала выбран самый логичный путь – в следующем сезоне клуб из Ташкента появится в ВХЛ. Если все пойдет как надо, будет развиваться инфраструктура и подрастать собственные кадры, то через несколько лет можно задуматься и о большем. В качестве предварительной даты пока фигурирует весна 2022 года – аккурат после Олимпиады в Китае.]]></text>
</doc>
