<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Жидков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рекордная средняя посещаемость и герой Сорокин. Все цифры плей-офф]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/21/439235.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Илья Сорокин, #Михаил Григоренко, #Сергей Мозякин, #Сергей Шелянин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Розыгрыш Кубка Гагарина в нынешнем сезоне продолжался 54 календарных дня. С тех пор, как трофей разыгрывается в нынешнем формате (игра на всех стадиях до четырёх побед), лишь дважды победитель определялся за меньшее количество дней. В 2011 году за 53 дня, а в прошлом сезоне - за 51. ЦСКА стал чемпионом в восьмидесятой по счёту игре плей-офф. Четыре раза для выявления победителя пришлось проводить большее количество игр. В 2012 и 2014 годах было сыграно по 83 матча, в 2013 году – 84. А рекордным продолжает оставаться 2011-й год – 86 игр. Количество серий в розыгрыше при 16 участниках из года в год остаётся неизменным – 15. Болельщикам хотелось бы, чтобы во всех победители определялись в седьмых матчах. Теоретически это возможно, но на практике подобное вряд ли когда-либо случится. Пока в розыгрышах Кубка Гагарина максимальное количество семиматчевых серий не превышает 5 в одном розыгрыше. В этом сезоне их было две. А в 2017 году и вовсе ни одной.13.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Финал. ЦСКА (Москва) - «Авангард» (Омск). Кирилл Капризов, Евгений Медведев. Фото: Юрий КузьминЧем меньше «сухих» серий, тем напряжённее борьба за Кубок. В этом сезоне их было 4. По этому показателю нынешний плей-офф не отличается от предыдущего. Рекордсмен здесь 2015-й год, когда лишь однажды был зафиксирован «сухой» результат. 19 игр в этом розыгрыше плей-офф завершились в овертаймах. Из них 8 - с участием «Салавата Юлаева». Уфимскому клубу не хватило одной игры с дополнительным временем для того, чтобы повторить рекорд магнитогорского «Металлурга», установленный в 2014 году. Сыграв 4 матча с овертаймами в нынешнем плей-офф, «Металлург» довёл общее количество таких игр в Кубках Гагарина до 40. Так много игр за пределами основного времени не проводила ни одна команда. Кстати, «Металлург» побеждал в них 26 раз, и это тоже новый рекорд лиги. Два клуба выдали свои самые продолжительные игры в Кубке Гагарина. У «Барыса» это игра с «Торпедо» 4 марта, длившаяся 95 минут 14 секунд. Для «Авангарда» - матч с «Салаватом Юлаевым» 8 апреля, (109 минут 18 секунд). В завершившемся розыгрыше плей-офф овертаймов не было в 3 сериях: в первом раунде «Авангард» - «Ак Барс» и ЦСКА – «Витязь», а во втором - «Барыс» - «Авангард». Илья Сорокин. Фото: Андрей ГоловановПо ходу розыгрыша в 4 парах дальше проходили команды, имевшие более низкий посев. Это «Динамо» М (против «Йокерита») и «Салават Юлаев» (против «Металлурга») в первом раунде. Во втором раунде «Салават Юлаев» (против «Автомобилиста») и «Авангард» (против «Барыса»). Из 17 «сухих» матчей 5 пришлись на долю ЦСКА (все «сухари» на счету Ильи Сорокина). В прошлом сезоне армейцы повторили рекорд КХЛ, установленный «Ак Барсом» в 2015 году – 6 «сухарей» в одном розыгрыше. У Ильи Сорокина теперь на счету 14 матчей «на ноль» в розыгрышах Кубка Гагарина (в 65 играх) и он догнал по этому показателю рекордсменов Микко Коскинена (77 игр) и Александра Ерёменко (92 игры). Количество игр, завершившихся с преимуществом в одну шайбу, невелико – 33. Меньше было только однажды – в 2015 году (31 игра). Во многом это связано с тем, что команды при минимальном отставании в счёте чаще стали снимать вратарей на последних минутах матча и пропускать. В этом сезоне голов в пустые ворота было почти в 2 раза больше (15 против 7). И неудивительно, что закончившийся сезон дал нам нового рекордсмена в этой номинации, который в два раза превзошёл предшествующее достижение. У Михаила Григоренко 4 шайбы в пустые ворота. До него никто более 2 успешных бросков не совершал.Что касается пропущенных голов в свои пустые ворота, то «Авангард» по ходу розыгрыша пропустил 5 таких шайб, превзойдя показатель рижского «Динамо» 2011 года (4). Самый продолжительный матч нынешнего розыгрыша между «Салаватом Юлаевым» и «Авангардом» длился 109 минут и 18 секунд и стал седьмым по продолжительности за 11 сезонов розыгрыша Кубка Гагарина. Наибольшее игровое время в этом розыгрыше у «Авангарда» - 1240 минут и 3 секунды. Но… этот максимальный показатель - наименьший из всех подобных за предыдущие годы. ЦСКА провёл на льду 1231 минуту и 2 секунды. Меньшее время на завоевание главного трофея понадобилось только СКА в 2017 году (1149 минут и 23 секунды) и «Ак Барсу» в 2018 году (1164 минуты и 49 секунд). Таким образом, получается, что при последних обладателя Кубка Гагарина - самые «скороспелые». Финал Восточной конференции Метсолы. Виктор Стольберг, Юха Метсола. Фото: Владимир БеззубовТрёх с половиной тысяч болельщиков на трибунах не хватило нынешнему сезону для того, чтобы он стал рекордным по общему количеству зрителей в розыгрыше Кубка Гагарина. В этом году во дворцы спорта пришло 692697 зрителей, а в 2011 году их было 696169. Зато по средней посещаемости одного матча рекорд состоялся – 8658. В 2017 году средняя посещаемость составляла 8528 зрителей. Что касается отдельно финальной серии, то впервые она закончилась «всухую» 4-0 и была самой короткой. В 4 играх команды находились на льду 257 минут и 44 секунды. В то же время отметим, что в 5 случаях из 11 финалы были полновесными из 7 матчей. В финале заброшено 17 шайб. Меньше болельщики увидели в прошлом году – 16. Рекордсменом здесь остаётся финал 2014 года («Металлург» Мг – «Лев»), в котором команды забросили 44 шайбы (средняя результативность одной финальной игры 6,29 шайбы). Отметим два индивидуальных достижения для финальной стадии. Давид Деарне («Авангард») установил рекорд по среднему игровому времени для нападающих (22:38), превзойдя достижение 2016 года Сергея Мозякина (21:59). А Илья Сорокин - по продолжительности безголевого отрезка в финалах – 137:55. До него рекорд принадлежал Микко Коскинену и составлял 109 минут и 9 секунд. Сергей Шелянин. Фото: Ярослав НееловНесколько слов о судьях плей-офф. Константин Оленин провёл 14 игр. Он - лидер среди главных арбитров. Среди линейных по 12 игр на счету Александра Захаренкова, Александра Садовникова и Дмитрия Шишло.В этом сезоне дебютировали в финальной серии главные судьи Сергей Беляев и Максим Сидоренко, а также линейный судья Александр Чернышёв.По общему количеству матчей в финалах чемпионатов России у главных судей первая пятёрка такова: Вячеслав Буланов (24), Константин Оленин (16), Сергей Кулаков и Эдуард Одиньш (по 12), Анатолий Зайцев (11).По общему количеству матчей в финалах чемпионатов России у линейных судей первая пятёрка такова: Сергей Шелянин (41), Дмитрий Сивов (22), Виктор Бирин (13), Роман Шиханов (11), Александр Захаренков (10).Уникально достижение Сергея Шелянина. Нынешний финал был для него 14-м подряд.]]></text>
</doc>
