<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: «Сибирь» на замёрзшем озере, Туктамышева принесла удачу СКА]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/16/435611.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Найджел Доус, #Боб Хартли, #Артём Лукоянов, #Альберт Яруллин, #Хенрик Карлссон, #Сергей Широков, #Даррен Диц]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Форвард клуба «Вашингтон» Евгений Кузнецов рассказал, что в первом раунде плей-офф НХЛ хотел бы встретиться с «Автомобилистом». В Екатеринбурге поблагодарили за вызов, но отказали ввиду занятости в Кубке Гагарина.Защитник «Барыса» Даррен Диц перед третьим периодом седьмого матча серии с «Торпедо» произнёс важные слова о значении победы. Чуть позже Диц стал главным героем игры, забросив решающую шайбу в концовке.Подопечные Александра Андриевского не сумели попасть в плей-офф, но не унывают. Хоккеисты «Сибири» провели уникальный матч на замёрзшем озере в Маслянино, вместе с ними сыграли обычные любители. Получилось потрясающе!В день 85-летнего юбилея легендарного космонавта Юрия Гагарина главный трофей КХЛ приехал на родину героя. Нового обладателя Кубка осталось ждать совсем недолго, в плей-офф уже стартовал второй раунд.Хоккейный клуб «Авангард» снял забавное видеопревью к серии плей-офф с «Барысом». Команда в очередной раз обыграла прозвище «ястребы», спародировав легендарную телепрограмму «В мире животных».Московский ЦСКА позволил болельщикам в социальных сетях увидеть, что происходит перед матчем плей-офф в раздевалке клуба. Невооружённым взглядом можно легко разглядеть напряжение и сосредоточенность хоккеистов.Серию петербургского СКА и ярославского «Локомотива» открыла чемпионка Европы и мира по фигурному катанию Елизавета Туктамышева. Участие красавицы в церемонии принесло хозяевам удачу, они выиграли со счётом 1:0.«Салават Юлаев» в дебютной игре серии с «Автомобилистом» одержал непростую победу (1:0). Главным героем стал вратарь Юха Метсола, признанный лучшим игроком и произнёсший речь: «Ну что, парни! Одна победа есть, осталось три!».В матче «Сибири» на замёрзшем озере было немало интересного, но главным героем дня стал вовсе не хоккеист. Прямо во время игры на лёд выскочил красавец-пёс, которого очень заинтересовало, что за предмет перекатывают люди.Голкипер «Барыса» Хенрик Карлссон тепло приобнял главного тренера Андрея Скабелку после победы над «Торпедо». Клуб пожелал болельщикам найти тех, кто будет их обнимать так же, как Карлссон тренера.Среди болельщиков «Автомобилиста» достаточно талантливых художников. Нападающий екатеринбургского клуба Найджел Доус получил в подарок плакат со своим портретом и подписью «Доус – наша сила».Магнитогорский коллектив быстро вылетел из плей-офф, уступив «Салавату Юлаеву» (2-4). «Металлург» провёл пресс-конференцию, главный итог которой – чешский специалист Йозеф Яндач останется наставником команды.Нападающий «Авангарда» Сергей Широков похвалился крайне необычной бородой, которая выглядит очень грозно. Хоккеист рассказал, что стать обладателем подобного мужского украшения достаточно просто.«Адмирал» не попал в число участников розыгрыша Кубка Гагарина, но продолжает тренироваться. Как сообщает клуб, защитник Роман Таталин уже освоил навыки полёта. Упомянуто заклинание из «Гарри Поттера» - «Вингардиум Левиоса».«Ак Барс» выбыл из плей-офф, но казанские хоккеисты продолжают поддерживать коллег. Альберт Яруллин и Артём Лукоянов отправились на арену, где «заряжали» кричалки про «Нефтяник».«Авангард» начал серию с «Барысом» с гостевой победы, но успех дался «ястребам» очень непросто. Главный тренер Боб Хартли выдержал непростое психологическое давление от маскота клуба из Астаны.]]></text>
</doc>
