<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сорокин, Робинсон, Гусев и Мисюль – лучшие игроки марта]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/01/437078.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки месяца, #Илья Сорокин, #Мэт Робинсон, #Никита Гусев, #Даниил Мисюль]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Илья Сорокин (ЦСКА), одержавший победы в восьми из девяти матчей, в том числе одну – на ноль. Голкипер московского клуба отразил 96,07% броска при коэффициенте надёжности 1,00 (оба показателя – лучшие в марте). На данный момент Сорокин возглавляет список лучших вратарей плей-офф по коэффициенту надёжности.– лучшим защитником признан Мэт Робинсон (ЦСКА), одержавший вместе с командой 8 побед в 9 матчах и набравший в них 5 (2+3) очков. Оба его гола (в третьем матче серии против «Витязя» и четвёртом – серии против «Динамо» Мск) становились победными. Робинсон не завершил ни один из матчей месяца с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+2). Также на его счету 13 бросков по воротам, 7 силовых приемов и 5 блокированных бросков.– лучшим нападающим признан Никита Гусев (СКА), одержавший вместе с командой 8 побед в 11 матчах и набравший в них 15 (7+8) очков (лучший результат месяца). Нападающий питерского клуба набирал очки в 8 из 11 поединков месяца, забивал – в пяти. Гусев отметился дублем в пятом, решающем поединке серии против «Локомотива», во втором матче этого противостояния его гол стал победным. Также на его счету дубль в третьем матче серии со «Спартаком». На счету нападающего СКА 36 бросков по воротам, кроме того в 11 поединках он не заработал ни одного удаления.– лучшим новичком признан защитник Даниил Мисюль («Локомотив»), отметившийся дебютным голом в КХЛ в пятом решающем поединке серии плей-офф против ХК «Сочи». Защитник ярославского клуба не завершил ни один из матчей месяца с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+3). 18-летний хоккеист в среднем проводил на льду 15 минут 16 секунд. Также на его счету 9 бросков по воротам и 7 силовых приёмов.]]></text>
</doc>
