<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Догонит ли «армейская машина» лидера Запада? Превью матчей 3 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/03/410303.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #ЦСКА, #Барыс, #Автомобилист, #Адмирал, #Куньлунь, #Металлург]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 10:00 мск)Китайский клуб продолжает находиться вне лидирующей восьмёрки Востока, имея в активе 10 очков после 11 матчей. «Куньлунь» встречей с «Металлургом» откроет домашнюю серию, на своём льду «драконы» выиграли только одну игру в сезоне. Пропустят матч защитник Виктор Бартли и форвард Юхан Сундстрём, получившие дисквалификации после игры в Нижнем Новгороде (2:3 ОТ).

«Металлург» приезжает в Китай после победной домашней серии. Во встрече с «Локомотивом» (3:2) неожиданную травму получил главный тренер Йозеф Яндач, пропустивший пресс-конференцию из-за подвёрнутой ноги. Лучший бомбардир команды – легендарный Сергей Мозякин, на его счету 12 (6+6) баллов. После нескольких дней отдыха вернулся в состав опытный Василий Кошечкин.

«Куньлунь» и «Металлург» встречались 9 сентября (1:3), Мозякин отметился победным голом. В рамках регулярных чемпионатов китайский клуб никогда не обыгрывал Магнитогорск.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (09:50)наверхАдмирал (Владивосток) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 12:30 мск)У «Адмирала» пока не получается найти свою игру, в шести последних матчах добыта только одна победа. «Моряки» вернулись во Владивосток, где проведут четыре встречи. Растёт количество травмированных – сейчас в лазарете Михаил Патрикеев, Александр Мерескин, Егор Яковлев и Никита Сироткин.

«Автомобилист» выиграл 12 матчей подряд со старта чемпионата и удерживает первое место на Востоке. В последней игре екатеринбургский клуб одолел московское «Динамо» (1:0), третий раз за сезон в заявку не попал габаритный защитник Никита Трямкин. Пять матчей продолжается результативная серия (3+6) Найджела Доуса. Голкипер Якуб Коварж не пропускает на протяжении 142 минут.

Подопечные Андрея Мартемьянова принимали «Адмирал» 9 сентября, взяв верх со счётом 2:1. До 53-й минуте хозяева уступали, но голы Доуса и Анатолия Голышева принесли успех.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (12:20)наверхБарыс (Астана) – ЦСКА (Москва) (начало в 16:30 мск)Подопечные Андрея Скабелки выиграли три матча подряд, в последней игре разгромив рижское «Динамо» (7:3). Дебютировал после возвращения в «Барыс» Дастин Бойд, не сумевший набрать очков. У астанинского клуба одна из лучших атакующих линий в КХЛ – в 11 встречах заброшено 46 шайб. Лидер по набранным очкам - Андре Петерссон (5+10), совсем рядом Роман Старченко (7+7) и Патрис Кормье (7+7).

ЦСКА приезжает в Казахстан после непростой победы над «Салаватом Юлаевым» (2:1). «Армейцы» не проигрывают на протяжении шести матчей, отставая от лидирующего на Западе «Йокерита» на два очка. Вернулся в состав голкипер Ларс Юханссон, отражающий солидные 95,7 % бросков по воротам. Осталось отбыть один матч дисквалификации Михаилу Пашнину.

ЦСКА проиграл три подряд матча в Астане, последняя гостевая победа над «Барысом» (5:1) датирована 30 января 2015 года.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (16:20)наверх]]></text>
</doc>
