<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Пока мы прошли лишь половину пути». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/22/436415.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Тэйлор Бек, #Брэндон Боченски, #Сергей Широков, #Алексей Маклюков, #Мэттью Фрэттин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сергей Широков, нападающий «Авангарда»:- Хотелось бы прежде всего поблагодарить болельщиков, которые поддерживали нас, особенно здесь. Сегодня их было хорошо слышно. Огромное им спасибо, низкий поклон. И тем, кто ездил, и тем, кто в Балашихе. Мы очень стараемся радовать их, делаем для этого всё возможное. Если говорить о серии с «Барысом» - по горячим следам сложно её оценивать, но все играли хорошо, каждый бился за победу. Мы старались делать то, что от нас требовали тренеры, проведена была огромна работа по разбору соперников, и «Ак Барса», и «Барыса». Но мы, конечно, старались опираться именно на свой хоккей, который мы тренируем с июля месяца. Но пока мы прошли лишь половину пути к цели, ради которой все и собрались.Есть время, чтобы отдохнуть, набраться сил, будем готовиться к любому сопернику. На данный момент у нас сплочённая команда, которая показывает хороший хоккей. Надеюсь, все будут в строю перед следующим раундом, будем стараться пройти в финал.- Сегодня у «Авангарда» не было ни одного удаления…- Обратили внимание на это после второй гостевой игры – тогда в меньшинстве пропустили три шайбы. У «Барыса» много хороших исполнителей, которые могут решить эпизод в большинстве. Поэтому сегодня старались сыграть агрессивно, но при этом не цеплять соперника.Мэттью Фрэттин, нападающий «Барыса»:- Мы начали хорошо, а потом «уснули» на пять минут, и не только позволили сопернику не только сравнять счёт, но и выйти вперёд. Стоит отдать должное «Авангарду», хорошая команда, использовала свои моменты, завладела преимуществом. Мы старались, сделали всё возможное, но победу было добыть очень сложно.- Почему «Барыс» позволил себе, как вы сказали «уснуть», в такой важной игре?- Мне хочется ответить на этот вопрос, но нечего сказать, не знаю, как объяснить это.- Неужели всё же нельзя было спасти эту игру?- Всё возможно, мы играли хорошо, создавали много моментов, не все удалось использовать. У нас вновь были удаления, а у «Авангарда» отличное большинство, с которым было сложно справиться. Но, даже несмотря на поражение, мы бились достойно!- Может быть, сложно подводить итоги сразу после игры, но, довольны ли вы в целом этим сезоном?- Да, если отбросить эмоции после этого поражения, у нас получился хороший сезон, мы пошумели в регулярном чемпионате, выиграли дивизион, прошли первый раунд плей-офф. Да, обидно заканчивать кубковую борьбу, но, несмотря на все сложности, травмы ключевых игроков, мы играли достойно, в каждом матче, а не были мальчиками для битья. Если оглянуться назад, то я доволен сезоном, мы всей командой проделали колоссальную работу, стали лучше и сделали всё, что могли.Алексей Маклюков, защитник «Барыса»:- Как говорится, «нас мало, но мы в тельняшках». Не важно было, кто есть, кого нет в составе, нужно было выходить и отдать всё на льду, в принципе так и сказал тренер. Не знаю, удалось ли отдать всё, но нам не стыдно за игру. Мы бились, ну, да, не хватило чего-то…- «Барыс» хорошо начал, вёл в две шайбы, что случилось после?- Даже не знаю, что произошло, причин особых я не видел. Да, где-то недоработали, непонятные ошибки привели к пропущенным шайбам. Но мы ничего не меняли, ни в коем случае не расслаблялись, не наступали на те же грабли.- Что говорил Андрей Владимирович перед третьим периодом в раздевалке? Каков был план по спасению матча?- Показал пару моментов и нюансов. Мы хорошо провели первый период, поэтому не собирались останавливаться, продолжали наращивать скорость… Никто не хотел, чтобы серия сегодня закончилась.- В целом, довольны ли вы сезоном?- Конечно, особенно на контрасте в сравнении с прошлым. Считаю, что этот хоккейный год мы провели хорошо, более и менее ровно. Да, были обидные проигрыши, но мы оставались командой до конца. Регулярный чемпионат завершили вторыми на Востоке, хотя никто из хоккейных экспертов в нас не верил. Ведь, вспомните, летом почти все вокруг говорили, «дай бог «Барысу» хотя бы пройти в плей-офф». Мы всем доказали, чего стоим.Брэндон Боченски, нападающий «Барыса»:- Всё шло хорошо, мы вели в две шайбы, но наступил какой-то провал, который сложно объяснить, «Авангард» использовал свои моменты и перевернул игру. Наша игра в меньшинстве в этой серии была недостаточно хороша… Несмотря на всё это, получился хороший сезон для каждого игрока «Барыса», каждый из нас многому научился, стал лучше. Посмотрите, какая атмосфера была в плей-фф, да и по ходу сезона. Люди в Астане вернулись на хоккей, после неудачного прошлого сезона, последние месяцы арена была всегда полной. Можно оглянуться назад и сказать каждому из нас: «да, мы проделали классную работу».Теперь есть время немного перевести дух и готовиться к домашнему чемпионату мира, теперь всё внимание на нём. Впереди важная задача - вернуть Казахстан в элитный дивизион.Виктор Сведберг, защитник «Барыса»:- Всегда сложно находить слова, после поражения и осознания того, что сезон завершён. Но, мы надеялись, что игра пройдёт по иному сценарию. Здорово провели начало этого матча, но «Авангард» перевернул игру, и мы не смогли ничего сделать. Да, тяжело это понимать сейчас, обидно. В целом, «Барыс» провёл хороший сезон, мы показали достойную игру. К сожалению, не смогли пройти дальше. Но у нас была классная команда, жаль, что мы не смогли сыграть всем составом, было много травмированных.- Для вас это первый плей-офф в КХЛ, как ощущения?- Мне понравилось, это то, ради чего ты стараешься всю «регулярку». Правда, он шёл немного иначе, в другом стиле, нежели я привык. Я ожидал, что будут позволять больше силовой борьбы.Тэйлор Бек, нападающий «Авангарда»:- Мы знали, что они будут биться сегодня, «Барыс» хорошо атакует, а мы делали то, что делали весь сезон. Внимательно в обороне и знали, что будут шансы в атаке. Бобков сыграл невероятно всю серию, он дал нам шанс выиграть каждый матч. Я очень горд нашим большинством, смогли забросить много важных шайб. Мы учимся побеждать, получили уверенность после «Ак Барса» и было уже легче. Гол Чудинова? Я видел такое на повторах, но никогда не вживую. Невероятно, что это сработало дважды. ]]></text>
</doc>
