<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Незаметные герои. С благодарностью волонтёрам Матча Звезд]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/22/428516.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[По традиции после окончания мероприятия Лига поблагодарила волонтёров, собрав их всех в центральном круге арены. Со словами признательности за отличную работу перед ребятами выступил вице-президент по хоккейным операциям КХЛ Георгий Кобылянский, а затем некоторые из волонтёров поделились эмоциями от хоккейного праздника. Алексей Жиганов, спортивный волонтёр:- Это было очень интересно – ты работаешь с командами, понимаешь, как устроен хоккей изнутри, как живут хоккеисты, каков их ежедневный график. Я не особо знаком с хоккеем, и сам никогда раньше в него не играл. Зато теперь, после Недели Звезд, я многое понимаю. Научился разбираться в игре и даже знаю, как отличить один хоккейный шлем от другого. Ведь это только со стороны кажется, что они все одинаковые. Одним словом, мне очень понравилось! Марсель Галиев, волонтёр службы IT:- Я учусь в КНИТУ КХТИ (Казань), и это был мой первый Матч Звезд. Наконец-то смог принять участие в празднике, о чём давно мечтал. Всё что связано с техникой - это ко мне. Особенно понравилось то, что я был частью большой команды, видел всю работу, понимал, насколько она масштабна, и каким получается результат. Когда ты волонтёр, ты понимаешь, что от тебя многое зависит. Я бы очень хотел работать на других Матчах Звезд или хотя бы просто посетить их в качестве зрителя. Шамиль Газизуллин, статистика «умных шайб»:- Мы работали с «умными» шайбами. Технологии развиваются, с их помощью организаторам удалось создать шайбы с вмонтированными в них чипами, и в итоге шайбы сами определяли скорость своего движения после броска. Ну а моя работа состояла в том, чтобы, когда такая «умная» шайба перелетала через борт, подойти к зрителю, поймавшему её, и обменять на обычную шайбу. Ведь «умные» должны продолжать работать, да и стоят очень дорого. Честно скажу, шайбы особо не перелетали, ведь на льду – звёзды КХЛ, которых посчастливилось увидеть так близко! Мне очень понравилась работа, и это было моё первое волонтёрство. Спасибо КХЛ на этот праздник! Хотел бы принять участие и в следующем матче.Волонтёры Матча Звезд КХЛАделя Арсланова, церемонии награждения:- Мы находились в эпицентре хоккейных событий, работая с участниками церемоний открытий и закрытий. Работа очень интересная. Я хочу выразить благодарность менеджерам по работе с волонтерами за возможность участия в таком масштабном мероприятии. На всю жизнь запомню встречу с любимыми хоккеистами: Данисом Зариповым и Сергеем Мозякиным. Очень понравилась их манера общения с обычными людьми, их непринужденность. Я счастлива быть частью всего этого! Алмаз Сагитов, питание:- На Матче Звезд я впервые. Мы следили за снабжением каждой раздевалки едой и напитками, постоянно были на связи с куратором, чтобы никаких перебоев не было. Получилось так, что мы наблюдали за всеми эмоциями игроков в раздевалках, то есть видели то, что обычному болельщику почти никогда не удаётся увидеть вживую. Они радуются после побед, и мы вместе с ними. Выиграл дивизион Чернышева, рад за них, хотя сам болел за дивизион Харламова. В следующем году хочу также принять участие в Матче Звезд. Лейсан Мусина, протокол:- Я очень люблю хоккей. Первый раз попала на игру во время финала Кубка Гагарина в 2009-м году и с тех пор слежу за чемпионатом, за «Ак Барсом». На этом Матче Звезд удалось поработать с VIP-гостями, мы помогали им ориентироваться на арене, вовремя быть на всех церемониях, найти свои места, одним словом – чувствовать себя максимально комфортно. Всё очень понравилось, но самое главное - встретила своего кумира Владислава Третьяка! Можно сказать теперь, что жизнь удалась!]]></text>
</doc>
