<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кирилл Капризов: «Новый год отпраздную на родине»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/28/424394.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Кирилл Капризов, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Для заключительного в этом году интервью KHL.ru выбрала самого заметного хоккеиста 2018-го, автора самой важной шайбы в истории российского хоккея на данный момент – в финале Олимпиады. Речь об уже взошедшей звезде КХЛ, ставшего героем нации после решающего броска, принесшего нашей стране первую за 26 лет золотую медаль Олимпийских игр. Год завершается для Кирилла Капризова удачно – его ЦСКА на всех парах мчится к победе в регулярном чемпионате и, возможно, уже этой весной, благодаря 21-летнему форварду армейцы выиграют первый в своей истории Кубок Гагарина.- В конце года принято подводить его итоги. Каким 2018-й получился для вас?- Я давно привык жить по хоккейному календарю, поэтому для меня конец декабря – самый разгар сезона. А так год получился неплохой. Выиграли золото Олимпиады впервые за долгое время. Но я вообще не зацикливаюсь на каких-то рубежах, никаких выводов специально не делаю. - Часто пересматриваете победный гол на Олимпиаде?- Специально этого не делаю, только если попадается на глаза в интернете.- Где планируете отмечать Новый год?- Съезжу домой. Хотя прикинул, что в общей сложности пробуду там всего полтора дня. - Есть какие-нибудь семейные традиции?- Чего-то особенного нет. Например, мы можем обходиться без новогодних подарков. Главное, что вся семья в сборе в праздничные дни – это самое важное.- Самый запоминающийся новогодний подарок в вашей жизни?- Это мои первые коньки, которые подарил мне хоккеист Сергей Исаков, друг нашей семьи. Мне тогда было четыре года, и я сразу полюбил хоккей. Правда, не помню, был ли это Новый год или день рождения. - В составе ЦСКА достаточно новокузнецких воспитанников: Илья Сорокин, Иван Телегин. А общаетесь с новокузнецкими хоккеистами из-за океана: Сергеем Бобровским или Дмитрием Орловым?- Я с ними знаком, периодически пересекаемся летом в Новокузнецке, можем друг друга поздравить с днём рождения. Но, чтобы общаться на постоянной основе, такого нет. У меня свой сезон, у них свой, не так уж и много времени остаётся. Кирилл Капризов перед матчем с «Йокеритом». Фото: Владимир Беззубов- Раз уж заговорили про этот сезон, есть объяснение, почему пока отстаёте от своей прошлогодней статистики?- Согласен, есть над чем поработать: где-то маловато забиваю, отдаю результативных передач. Но впереди достаточно времени, чтобы переплюнуть прошлогоднее достижение. Надо подходить к плей-офф в идеальном состоянии, самые важные для команды очки набираются там. Главное - ЦСКА выигрывает и идёт на первом месте в турнирной таблице.- То есть не зацикливаетесь на очках?- Почему же, слежу за своей статистикой. Думаю, все игроки хотят как можно больше забивать и отдавать передач. - Сейчас у вас 27 очков, прошлую регулярку вы закончили на отметке в 40 результативных баллов. Сложно будет превзойти своё прошлогоднее достижение?- Почему сложно? Впереди ещё очень много игр, и есть все шансы справиться.- Знаете о том, что ждёт в плей-офф победителя регулярного чемпионата?- Вы про то, что они никогда не выигрывали Кубок Гагарина что ли? Это всё бред и чепуха! Чушь какая-то…Кирилл Капризов во время матча против «Слована». Фото: Юрий Кузьмин- Вчера сборная России провела первый матч на молодёжном чемпионате мира. Смотрели встречу с Данией?- Я вчера очень рано отрубился, зато и проснулся ни свет, ни заря, даже без будильника. Поэтому успел зацепить матчи финнов с казахами и канадцев со Швейцарией. А наших видел только в обзоре в Интернете.- Удивились счёту?- А чему тут удивляться? 4:0 – хорошая победа для старта турнира.- Канадцы им забросили 14 в первой игре!- Да, какая разница. Забросить можно сколько угодно, сегодня одну команду можно разгромить 15:0, а завтра проиграть ей 3:4. Тем более, сборная России проводила первый матч, это всегда непросто. Следующие игры покажут, что у нас за команда. Желаю удачи нашим парням и буду переживать за них.- Вы два раза играли на молодёжном чемпионате мира. Какой самый главный совет можете дать ребятам, которые дебютируют на этом турнире?- Думаю, волнение у ребят прошло ещё в первом периоде матча с датчанами. А главный совет – получайте удовольствие от того, где вы находитесь. На молодёжном чемпионате мира удаётся сыграть всего раз или два в жизни. И лично моё мнение - это турнир, который очень сильно помогает в дальнейшей карьере. - Что он дал лично вам?- Более простой переход из юношеского хоккея во взрослый. Хотя я к моменту приезда на первый молодёжный чемпионат уже играл с мужиками, набрал к тому моменту под 30 очков за «Салават Юлаев». Но к МЧМ всегда приковано много внимания, и после него легче «выстрелить», обрести свою роль на площадке. - Благодаря молодёжному чемпионату мира вас заметили за океаном?- И это тоже, хотя там следят и за КХЛ, видят, как мы играем здесь.- Польстило письмо, которое вам лично на русском языке написал владелец «Миннесоты» Крэйг Лиопольд?- Было очень неожиданно и приятно. Пришлось ответить через генерального менеджера. Правда, на словах, ответное письмо я не писал. Конечно, каждому хочется попробовать свои силы там, но все мои мысли сейчас связаны исключительно с ЦСКА. Кирилл Капризов родился 26 апреля 1997 года в Новокузнецке.Карьера: 2013-2016 «Кузнецкие Медведи» (МХЛ), 2014-2016 «Металлург» Новокузнецк (КХЛ), 2016-2017 «Салават Юлаев» (МХЛ), 2017 – по настоящее время ЦСКА.Достижения: олимпийский чемпион (2018), серебряный призёр молодёжного чемпионата мира (2016), бронзовый призёр молодёжного чемпионата мира (2017).]]></text>
</doc>
