<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Молодёжный чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Молодёжка» выиграла суперсерию. Как проявили себя игроки КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/16/416807.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#суперсерия]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В ночь с четверга на пятницу по московскому времени в канадском Драммондвилле подошла к концу очередная суперсерия между молодёжной сборной России и сборными юниорских лиг Канады. Всего в четвёртый раз в истории победу праздновали российские хоккеисты, и впервые они смогли это сделать с 2014 года. Команда Валерия Брагина уверенно прошла всю серию, а ключевую роль в успехе команды сыграли хоккеисты, выступающие в клубах КХЛ.Вратари: Пётр Кочетков (ХК «Сочи»), 3 игры, 3 победы, 97,8% отраженных бросковГолкипер «Сочи» Кочетков большую часть сезона проводит в клубе ВХЛ «Рязань», но несмотря на это, он уже дебютировал в КХЛ, хоть и не совсем удачно. На суперсерии он конкурировал с Даниилом Тарасовым из системы «Салавата». Кочетков провёл уверенно все свои три матча, одержав в каждом из них победы. За пять недель до старта молодёжного чемпионата мира именно этот голкипер выглядит железным первым номером.Защитники: Савелий Ольшанский («Металлург»), 6 игр, 5 (1+4) очков, «+6»; Александр Романов (ЦСКА), 6 игр, 1 (1+0) очко, «+1»; Александр Ляхов («Салават Юлаев»), 3 игры, 0 очков, «0»,Лидером в защите на всей серии был игрок обороны магнитогорского «Металлурга» Савелий Ольшанский. Он стал вторым бомбардиром всей сборной, и именно он забросил последнюю шайбу в овертайме шестого матча. В тот момент уже было ясно, что команда Валерия Брагина добилась успеха по итогам турне, а Ольшанский броском от синей линии утвердил только это преимущество.Нападающие: Степан Старков (ХК «Сочи»), 6 игр, 6 (2+4) очков, «+2»; Павел Шэн («Салават Юлаев»), 6 игр, 4 (3+1) очка, «+1»; Иван Муранов («Динамо» М), 6 игр, 3 (2+1) очка, «+3»; Александр Яремчук («Авангард»), 6 игр, 3 (1+2) очка, «+2»; Кирилл Слепец («Локомотив»), 6 игр, 2 (2+0) очка, «+1»; Никита Шашков («Сибирь»), 5 игр, 2 (1+1) очка, «+3»); Булат Шафигуллин («Нефтехимик»), 5 игр, 1 (1+0) очко, «-1».«Зубов видит тебя насквозь». Скромный парень из ХК «Сочи»Лидером в атаке стал ещё один представитель ХК «Сочи» в этой сборной Степан Старков. С 6-ю очками он стал лучшим бомбардиром всей серии, неудивительно, что именно этот хоккеист с самым богатым опытом игры в КХЛ вышел на первые роли в молодёжной команде. Также отдельно стоит выделить его связку с Павлом Шэном, который, не имея большой практики в этом сезоне КХЛ, быстро нашёл «химию» со Старковым.Степан Старков. Фото: Юрий КузьминПри этом состав команды в Канаде далеко назвать оптимальным, так как большая группа хоккеистов в конце прошлой недели участвовала в Турнире четырёх наций в Чехии, где стала второй. Первым звеном той команды была тройка Григорий Денисенко – Виталий Кравцов – Николай Коваленко. Это сочетание из двух ярославцев и игрока «Трактора» в теории может быть первым на чемпионате мира. Кроме них, свой шанс попасть на чемпионат мира получат многие другие игроки, в числе которых Василий Подколзин, который в этот понедельник стал первым игроком XXI века, сыгравшим в КХЛ.Василий Подколзин: «И тут тренер сказал: «Выходишь с Гусевым и Дацюком»…]]></text>
</doc>
