<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: визит «Северстали» на завод, Миронов с легендарным поваром]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/14/412094.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Николай Цулыгин, #Вели-Матти Савинайнен, #Евгений Лапенков, #Даниил Апальков, #Александр Романов, #Андрей Миронов, #Виктор Тихонов, #Игорь Бобков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Традиция делать предложение руки и сердца на хоккейных матчах получает всё большую популярность. В этот раз девушка получила обручальное кольцо от молодого человека, одетого в костюм талисмана «Салавата Юлаева».Вратарь «Авангарда» Игорь Бобков ударно начал сезон, отражая 92,4% бросков по воротам. Голкиперу помогает тщательное изучение соперников, в том числе прямо на ледовой площадке.Нападающие «Металлурга» Денис Платонов и Сергей Мозякин добрались до очередных юбилейных отметок. 36-летний Платонов провёл 800-й матч за Магнитогорск, 37-летний Мозякин – 1000-й в чемпионатах России.Американский форвард «Торпедо» Энди Миле выступает в КХЛ первый сезон, и все достопримечательности ему в новинку. Хоккеист, оказавшись в Москве, не упустил возможность прогуляться с супругой по Красной площади.Брэндон Боченски сумел прожить без хоккея только год, решив возобновить игровую карьеру. Теперь у форварда «Барыса» хорошее настроение, и он дарит болельщикам подарки – кепки и билеты на домашние матчи.Бой Хабиба Нурмагомедова и Конора Макгрегора вызвал огромный ажиотаж во всём мире. Следят за смешанными единоборствами и хоккеисты «Автомобилиста», посмотревшие бой во время завтрака.Матч ЦСКА посетил один из самых преданных болельщиков клуба – Виктор Прохоров, живущий в Таллине. Друзья подарили пенсионеру билет на 80-летие, болельщицкий стаж юбиляра лишь чуть меньше – 70 лет.Семья нападающего СКА Виктора Тихонова привыкла к отсутствию главы семьи во время длительных выездов. Каждое возвращение форварда домой становится важным событием для всех домочадцев, включая пушистого кота.В череповецком клубе есть добрая традиция – несколько раз за сезон игроки и тренеры «Северстали» посещают один из многочисленных заводов. В этот раз целью экскурсии стал комбинат «ССМ-Тяжмаш», где гостей тепло встретили рабочие.Защитник московского «Динамо» Андрей Миронов продолжает залечивать травму, но посещает каждую игру команды. На одном из матчей хоккеист повстречал известного повара и телеведущего Константина Ивлева.Сезон для «Сибири» складывается не слишком удачно, но поклонники продолжают переживать за команду. На трибунах удалось заметить пародию на «трио в кокошниках» - знаменитых футбольных болельщиков с чемпионата мира.После назначения Владимира Крикунова на пост главного тренера дела московского «Динамо» стали постепенно налаживаться. Хоккеисты после домашних игр в обязательном порядке благодарят болельщиков за поддержку.Форвард «Сибири» Данил Романцев оформил первый в карьере хет-трик во встрече с рижским «Динамо» (6:3). По традиции, с трибун полетели головные уборы, которые нападающий имеет право забрать себе.В «Авангарде» очередная новинка – клуб организовал специальный конкурс, первыми участниками которого стали Илья Михеев и Игорь Бобков. Игроки должны были слушать плохие шутки о себе и постараться не рассмеяться.Голкипер «Барыса» Хенрик Карлссон оформил первый «сухарь» сезона в игре со «Слованом» (3:0). Вратарь, отразивший 22 броска, на одной из фотографий пытается грызть игровой снаряд.18-летний защитник ЦСКА Александр Романов не только регулярно пробивается в состав клуба, но и всегда готов к силовой борьбе. Болельщики в комментариях горячо одобряют молодого игрока.Молодой тренер Николай Цулыгин уверенно стартовал за рулём «Салавата Юлаева» в чемпионате. На видео попала одна из речей специалиста, демонстрирующая его умение мотивировать подопечных.Нападающий «Локомотива» Даниил Апальков вместе с журналистом Натальей Кларк разыгрывает ценный подарок – свою игровую клюшку. Форвард отдаст её тому, кто первым ответит на непростой вопрос.Одна из лучших драк недели случилась в матче «Куньлуня» и «Трактора». Форвард «драконов» Вели-Матти Савинайнен не побоялся схлестнуться с Евгением Лапенковым, который на 10 сантиметров выше и почти на 20 килограмм тяжелее.Хоккеисты братиславского «Слована» нечасто имеют свободное время на выезде, но «орлам» представилась редкая возможность прогуляться по столице России. Не обошлось и без традиционного фото на фоне Кремля.Фото: официальный сайт «Северстали» ]]></text>
</doc>
