<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Выпускной с Кубком Гагарина: юные армейцы увидели свой ориентир]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/23/452318.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #ЦСКА, #Игорь Есмантович, #Андрей Светлаков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Конец мая пора выпускных не только в среднеобразовательных, но и в хоккейных школах. Сильнейший клуб КХЛ сделал шикарный подарок своим воспитанникам. В четверг во время торжественной церемонии каждый из юных армейцев смог вживую увидеть Кубок Гагарина.Молодые таланты хоккейной школы ЦСКА прикоснулись к главному трофею КХЛ. Почти наверняка кто-то из них в будущем повторит это, но уже на ледовой арене после сирены решающего матча финала плей-офф. Хоккейная школа ЦСКА – одна из сильнейших в России, легендарная академия, где уже на протяжении десятилетий занимаются будущие звёзды мирового хоккея.На лёд хоккейной арены, в центре которой был установлен Кубок Гагарина и трофеи, завоёванные игроками армейской спортшколы в нынешнем сезоне, выехали хоккеисты всех возрастов, начиная с 2013 года рождения. Юных игроков в этот вечер пришли поздравить президент ЦСКА Игорь Есмантович, легенда клуба, двукратный олимпийский чемпион Борис Михайлов, первый заместитель начальника «большого» ЦСКА, двукратная олимпийская чемпионка Светлана Хоркина, заместитель начальника «большого» ЦСКА, двукратная олимпийская чемпионка Светлана Ишмуратова, форвард ЦСКА, обладатель Кубка Гагарина Андрей Светлаков и многие другие.Игорь Есмантович, президент ЦСКА:Игорь Есмантович. Фото: Юрий Кузьмин- Все мы понимаем, в каком великом клубе работаем. ЦСКА не каждый день выигрывает Кубок Гагарина, поэтому идею выставить трофей на церемонии закрытия сезона продиктовала сама жизнь. Эмоции зашкаливают, когда видишь рядом ветеранов клуба и всех учеников спортшколы. Каждый год ЦСКА выпускает настоящих мужчин: кто-то из них станет настоящим хоккеистом, кто-то настоящим защитником Родины. Сегодня хочется поблагодарить наших ребят, сотрудников спортшколы ЦСКА, тренеров и родителей.Андрей Светлаков, форвард ЦСКА:Андрей Светлаков. Фото: Юрий Кузьмин- Я отлично помню себя на этом льду на месте мальчишек, когда выпускался из спортшколы ЦСКА. Это наша традиция проводить подобные мероприятия. Из моих партнёров по той команде практически все нынче выступают на профессиональном уровне. Это показывает, насколько мощно работает армейская школа. Сегодня же я здесь впервые в роли человека, который вручает ребятам награды. Немного в диковинку, но я счастлив, что ребята, только познающие хоккейное искусство, смогут увидеть вживую Кубок Гагарина, который мы завоевали в нынешнем сезоне.]]></text>
</doc>
