<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уравнение с четырьмя неизвестными: шансы команд на попадание в плей-офф]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/08/431027.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф, #Витязь, #ХК Сочи, #Динамо Рига, #Торпедо, #Трактор, #Сибирь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На сегодняшний день место в плей-офф гарантировали себе 12 команд, по шесть из каждой конференции. От Запада за Кубок Гагарина уже точно сразятся ЦСКА, СКА, «Локомотив», «Йокерит», московское «Динамо» и «Спартак». От Востока – «Автомобилист», «Барыс», «Ак Барс», «Авангард», «Металлург» и «Салават Юлаев». А за оставшиеся четыре позиции идёт настоящая драка, причём в каждой из конференций по трое реальных кандидатов на попадание в кубковую восьмёрку.«Витязь»7 место, 56 игр, 60 очковПоследние 10 матчей: 5 побед, 3 поражения, 2 поражения ОТ/БКалендарь: ХК «Сочи» (г), «Металлург» (г), «Локомотив» (г), ЦСКА (г), «Динамо» Мн (д), «Автомобилист» (д).Перед заключительной паузой «Витязь» создал себе комфортный отрыв в четыре очка, да к тому же имеется матч в запасе перед преследователями. У команды приятный глазу баланс побед и поражений, больше 50% набранных очков после Нового года. Казалось бы, его участие в плей-офф не вызывает никаких сомнений. Однако на финише регулярки «Витязь» ждёт совершенно зубодробительный календарь. В рамках четырёхматчевой выездной серии подмосковная команда сыграет с «Металлургом», «Локомотивом» и ЦСКА, а также с ХК «Сочи», который бьётся за попадание в плей-офф. Но и возвращение на родной лёд вряд ли принесёт облегчение – в Подольске «Витязю» предстоит встретиться с лучшей командой Восточной конференции.Александр Сёмин и его «Витязь» очень близки к попаданию в плей-офф. Фото: Александр КорккаХК «Сочи»8 место, 57 игр, 56 очковПоследние 10 матчей: 2 победы, 5 поражений, 3 поражения ОТ/БКалендарь: «Витязь» (д), «Динамо» Мск (г), «Динамо» Мн (г), «Спартак» (д), «Слован» (д).Хотя календарь «Витязя» и ХК «Сочи» сложно сравнить по уровню соперников, южанам стоит думать не столько о том, чтобы догнать и перегнать подмосковный клуб, сколько о собственном сохранении внутри кубковой восьмёрки. Да, большинство матчей сочинцы проводят дома, да в соперниках минское «Динамо» и «Слован», потерявшие шансы на попадание в плей-офф. Однако ХК «Сочи» также не выглядит машиной по набору очков: всего две победы в последних десяти матчах.«Динамо» Рига9 место, 57 игр, 54 очкаПоследние 10 матчей: 3 победы, 5 поражений, 2 поражения ОТ/БКалендарь: «Йокерит» (д), «Динамо» Мн (д), «Слован» (д), «Северсталь» (г), ЦСКА (г).У рижского «Динамо» есть всего пять матчей, чтобы ликвидировать двухочковое отставание от «Витязя». И латвийской команде надо по максимуму использовать домашнюю серию. Тем более в гости в Ригу пожалует аутсайдер Запада «Слован», а перед минским «Динамо» у рижан остался должок за поражение в матче на открытом воздухе в прошлом году. Две заключительные гостевые встречи обещают быть для «Динамо» крайне тяжёлыми: ведь предстоит визит к разыгравшейся под финиш регулярки «Северстали» и лидеру всего сезона ЦСКА.Артём Батрак: «Наилучшие шансы на плей-офф у «Витязя». Сразу после паузы на Евротур они встречаются с ХК «Сочи» и в этом матче в случае победы могут решить для себя очень многое. Календарь у подмосковного клуба настолько тяжёлый, что лучше решить все вопросы сразу, уже в первой же встрече после возобновления регулярки. «Витязь» в последнее время играет хорошо и если посмотреть срез последних двух месяцев, то у него будет больше очков, чем, например, у «Спартака». У ХК «Сочи» достаточно хороший календарь, но у команды всего одна победа в последних шести матчах и пример игры со «Спартаком» показал – в важнейших с турнирной точки зрения играх сочинцы не могут победить. Рижскому «Динамо» в оставшихся матчах будет тяжело, пожалуй, только с ЦСКА. В «Йокерит» в последнее время я не особо верю, «Слован» и «Северсталь» уже потеряли шансы на попадание в плей-офф. А вот домашняя игра с минским «Динамо» на открытом воздухе может превратиться в лотерею. Какая будет погода? Каким окажется лёд? Это вносит элемент неопределённости в домашний матч. Если резюмировать, то, думаю, команды финишируют в регулярном чемпионате в таком же порядке, в котором они располагаются сейчас. То есть за бортом окажется рижское «Динамо».Второй матч рижского и минского «Динамо» на открытом воздухе может серьёзно вмешаться в итоговое положение команд. Фото: Роман Кокшаров«Торпедо»7 место, 57 игр, 58 очковПоследние 10 матчей: 3 победы, 6 поражений, 1 поражение ОТ/БКалендарь: «Автомобилист» (г), «Локомотив» (г), «Сибирь» (д), «Трактор» (д), «Динамо» Мск (г).Ещё недавно гандикап «Торпедо» не вызывал никаких сомнений в том, что нижегородцы попадут в плей-офф. Но сейчас они опережают, занимающую девятое место «Сибирь» на пять очков. Это, конечно, много, но не настолько, чтобы чувствовать себя в полной безопасности. К тому же особенность календаря оставшихся матчей «Торпедо» в том, что ему предстоит сразиться с двумя главными преследователями. Да, в Нижнем Новгороде, но форма «Трактора» и «Сибири» в последних встречах лучше, чем у команды Дэвида Немировски. Помимо игр с прямыми конкурентами, на носу у него противостояния с лидером Востока, неуступчивым «Локомотивом» и набравшим ход московским «Динамо». Это, пожалуй, самый тяжёлый календарь из всех шести команд, продолжающих борьбу за попадание в плей-офф.Для Дэвида Немировски и его «Торпедо» настают решающие моменты сезона. Фото: Григорий Соколов«Трактор»8 место, 56 игр, 55 очковПоследние 10 матчей: 5 побед, 5 поражений, 0 поражений ОТ/БКалендарь: «Нефтехимик» (д), «Северсталь» (д), «Северсталь» (г), «Динамо» Мск (г), «Торпедо» (г), СКА (д).«Трактор» хоть и замыкает кубковую восьмёрку Востока, опережая «Сибирь» всего на два очка, имеет матч в запасе. К тому же баланс побед и поражений в последних встречах у него лучше, чем у «Торпедо». Плюс ко всему большую часть оставшихся игр «Трактор» проведёт дома. Но соперники у него, мягко говоря, не подарок. Очень большое значение будет иметь выездная встреча в Нижнем Новгороде с прямым конкурентом, которая для «Трактора» будет предпоследней в регулярном чемпионате.«Сибирь»9 место, 57 игр, 53 очкаПоследние 10 матчей: 8 побед, 1 поражение, 1 поражение ОТ/БКалендарь: «Барыс» (г), «Нефтехимик» (г), «Торпедо» (г), «Автомобилист» (д), «Авангард» (г).Под конец сезона «Сибирь» набрала такой ход, что ей позавидуют и лучшие команды лиги. В последнем выпуске «Пяти вопросов с Леонидом Вайсфельдом» наш эксперт отмечал, что для попадания в плей-офф «Сибири» нужно идти по графику лидеров. И новосибирцы держат планку – 17 очков из 20 возможных в последних десяти матчах. Но на финишной прямой у команды очень тяжёлый календарь: всего один домашний матч и тот с лидером Востока. А из четырёх выездных – «Барыс» и «Авангард», бьющиеся за первое место в дивизионе Чернышёва, а также «Торпедо», которое занято сохранением места в кубковой восьмёрке.Артём Батрак: «Сибирь» сейчас на ходу и находится в шикарной форме. Что-то мне подсказывает, что она в итоге влезет в кубковую восьмёрку. Причём, потеснит не «Трактор», стоящий сейчас ближе в турнирной таблице, а «Торпедо». У нижегородцев грустная статистика в последних матчах, а именно сейчас нужно доставать из себя силы на последний рывок. Для «Торпедо» неимоверно важными окажутся два домашних матча против «Трактора» и «Сибири». И вот здесь за счёт психологии и дополнительного настроя они могут выдать сильный матч. Но новосибирцы сейчас играют лучше, чем остальные команды в этой тройке и наверстать двухочковое отставание за оставшееся время им по силам».]]></text>
</doc>
