<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Памятная дата]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Он был маршалом хоккея». В Москве открыт памятник Анатолию Тарасову]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/10/421283.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Анатолий Тарасов, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Гости церемонии и обычные любители хоккея собирались на площади перед дворцом спорта ЦСКА, а у соседнего плавательного бассейна уже были припаркованы в ряд микроавтобусы с надписью на бортах «Почётный караул». Масштаб торжества поражал: помимо почётного караула у ледового дворца расположился и военные оркестр, а от количества легенд мирового хоккея рябило в глазах. Владислав Третьяк, Борис Михайлов, Александр Якушев, Вячеслав Фетисов, Валерий Каменский, Алексей Касатонов: звёзды в этот день составили целую хоккейную галактику. Вячеслав Фетисов, Алексей Касатонов, Валерий Каменский. Фото: Елена РускоОно и не удивительно, ведь плоды работы Анатолия Тарасова поистине галактических масштабов. В Британской энциклопедии тренер ёмко и лаконично назван «отцом русского хоккея». «Юбилей Анатолия Владимировича – праздник мирового уровня, - взял слово трёхкратный олимпийский чемпион, президент Федерации Хоккея России Владислав Третьяк. – Он первым среди всех европейцев вошёл в Зал хоккейной славы, стал первым тренером, который удостоился этой чести. Тарасов – глыба, учивший нас обгонять время, быть первыми всегда и везде. Когда мне было 17 лет, стоя на этом самом месте он сказал мне: «Ну, что, полуфабрикат… Либо ты станешь великим, либо завтра отправишься в шахту!» Великий мотиватор, ставивший перед нами только самые высокие задачи». Другая легенда советского хоккея, двукратный олимпийский чемпион Борис Михайлов назвал Тарасова своим хоккейным папой.Владислав Третьяк. Фото: Елена РускоТоржественная церемония включала в себя и забавные, и трогательные моменты. Трёхкратный олимпийский чемпион по борьбе Александр Карелин, встав у микрофона, пошутил: «Я динамовец, а мне дают слово на территории ЦСКА». И почти тут же выдал проникновенную речь, во время которой дочь Анатолия Тарасова не смогла сдержать слёз.Монолог самой Татьяны Анатольевны оказался невероятно пронзительным. «Спасибо, что пришли к моему папе, - вежливо начала она. – У каждого человека есть мечта и моя заключалась в том, чтобы моего великого отца, незаслуженно уволенного в своё время, помнила вся страна. И эта мечта сбылась сегодня! Посмотрите на него, - Тарасова повернулась в сторону памятника. – Он стоит перед всеми нами, сильный, могучий человек. Настоящий! Папа задал для меня такую высокую планку, что второе место всегда считалось поражением. Этот человек достоин вечной памяти. И если что-то и можно было сделать в жизни, то мы с вами это сегодня совершили…»Скульптор Георгий Франгулян и Татьяна Тарасова. Фото: Елена РускоНа памятнике Анатолий Тарасов изображён в момент тренировки. Он, приподняв руку, словно указывает направление развития всего хоккея другой. Народный художник РФ, скульптор Георгий Франгулян признался, что для него было великой честью делать памятник человеку, перед чьим талантом он преклонялся с самой юности. «Я очень хорошо представляю образ Анатолия Владимировича и мне не нужны фотографии, чтобы делать по ним памятник, - рассказал скульптор корреспонденту KHL.ru. – Фотография – это лишь миг, а для скульптуры необходим более разносторонний, осмысленный образ. Тарасов хоть и был полковником по воинскому званию, для хоккея он стал настоящим маршалом! Мы согласовывали эскиз с Татьяной Анатольевной и если я справился, то просто счастлив».Металлическая скульптура Тарасова стоит на прозрачном постаменте зеленоватого оттенка, символизирующим лёд. «А вы когда-нибудь видели, какого цвета лёд на самом деле, - спрашивает Георгий Франгулян. – Белого льда не бывает, его же заливают не из молока. Он именно такого оттенка. В моей скульптуре он сделан из настоящего оптического стекла. Я горд, что подобного памятника нет нигде в мире!»Памятник Анатолию Тарасову. Фото: Елена Руско]]></text>
</doc>
