<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: ЦСКА и СКА выходят в финал конференции]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/21/436328.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА (Москва) – ХК Динамо М (Москва) 3 – 2 (1:1 1:1 1:0)Владимир Крикунов, накануне разбивший связку Вадима Шипачёва и Дмитрия Кагарлицкого, продолжил эксперименты с сочетаниями для своих звёзд. Вместо Игоря Макарова место в ударной тройке «Динамо» занял Микс Индрашис. А российский форвард отправился в звено к Патрику Закриссону. Главная же новинка в составе ЦСКА – возвращение на лёд лучшего снайпера регулярного чемпионата Кирилла Капризова. Но первую шайбу организовало не ударное сочетание армейцев, у которого было несколько отличных моментов. Алексей Марченко набросил шайбу на пятачок и её подправил в сетку Павел Карнаухов, оформивший первый в карьере КХЛ гол в плей-офф.Ещё до перерыва молодой форвард успел поучаствовать в потасовке с Виталием Меньшиковым. Пытался втянуть в потасовку Кирилла Капризова и Михал Чайковски. Но на последней минуте периода Егор Зайцев сравнял счёт, став автором довольно удивительно статистики: в нынешнем сезоне он забросил больше шайб в плей-офф (2), чем в регулярном чемпионате (1).ФОТОЛЕНТА. 21.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - «Динамо» (Москва)В первом периоде армейцы серьёзно опередили соперника по количеству бросков в створ (12-5), а после перерыва долгое время и вовсе не давали бело-голубым бросать, первый выстрел в створ они нанесли только на 16-й минуте периода. Основная причина тому – парад удалений у «Динамо». С третьей попытки ЦСКА всё же забросил: Янник Хансен подставил клюшку под бросок экс-защитника «Динамо» Мэта Робинсона и прошил Александра Ерёменко. Но бело-голубые снова смогли отыграть перед перерывом: армейцы остались втроём против пятерых противников к тому же один из хоккеистов ЦСКА потерял клюшку. В итоге Вадим Шипачёв отдал передачу через всю зону на Дмитрия Кагарлицкого и тот расстрелял пустой угол.В известном смысле овертайм начался уже в третьем периоде. Заброшенная шайба в заключительном отрезке давала бы гигантское преимущество. В итоге отличился ЦСКА, причём впервые в матче сделал это в контратаке. Проигранное вбрасывание обернулось для «Динамо» стремительным рывком Михаила Григоренко и Линдена Вея: канадец оторвался от Андрея Миронова и в касание переправил шайбу в ворота. Армейцы тут же перешёл на максимально осторожную игру. За третий период команда Игоря Никитина нанесла всего пять бросков, но и сопернику дала сделать немного – восемь выстрелов в створ. В итоге ЦСКА за девять матчей решил задачу выхода в финал Западной конференции.После игры её итоги оценили главные тренеры команд.Владимир Крикунов, главный тренер «Динамо»:- Наверное, нам силёнок сегодня не хватило, хотели удержать счёт 1:0 и не смогли, эмоции потеряли на этом. Потом, вроде бы, собрались, проигрывая, догоняли. Уступили, но, по крайней мере, все видно, кто чего стоит. С кем можно двигаться дальше, с кем, наверное, надо расставаться. Ребята сделали всё, что могли на сегодняшний день.- Оцените игру Кагарлицкого.- Там не только он…Если все нападающие забивают один гол, кого удовлетворит такая игра?- Вы готовы идти на новый сезон как тренер? Считаете, что такой результат для «Динамо» - потолок?- Как тренер готов. Если говорить о команде – если бы чуть-чуть повезло – сыграли бы получше. Но выше тяжело было бы подняться.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Хотел бы поблагодарить «Динамо» за серию. Считаю, мы провели хороший матч. Психологически было сложно… Ведём – раз, счёт равный. Немного в третьем периоде это придавило. Но – дождались своего момента, а потом сыграли самоотверженно.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Локомотив (Ярославль) 5 – 4 OT (0:1 4:1 0:2 1:0)В первых двух матчах серии СКА приглашал в Ледовый для символического вбрасывания фигуристок Елизавету Туктамышеву и Софью Самодурову, и обе игры армейцы выиграли. Видимо, в клубе решили, что гостья из параллельного ледового спорта - это счастливая примета и решили продолжить. Пятый матч серии против «Локомотива» посетила Станислава Константинова. Хорошо, что в Питере нет дефицита в талантливых представительницах этого вида спорта.ФОТОЛЕНТА. 21.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - «Локомотив» (Ярославль)Если в СКА любят фигурное катание, то у «Локомотива» в почёте футбол. С элементами регби. Ярославцы вышли на предматчевую разминку со слегка сдутым мячом и устроили такую активную перепасовку, что от них пострадал один из журналистов, снимавших все это действо. Бедолага не успел увернуться от кинувшегося за мячом Евгения Короткова и попал под своеобразный силовой прием. Впрочем, Коротков все-таки смягчил столкновение, и всё обошлось благополучно.Ярославские забавы предсказуемо закончились тем, что мяч улетел под потолок и застрял где-то в трубах. Обычно в таких случаях ищут длинную палку и с её помощью достают потерявшийся инвентарь. Но хоккеисты «Локомотива» поступили изобретательнее - раздобыли что-то вроде стремянки на колесиках. На неё взгромоздился Степан Санников, а Коротков покатил коллегу навстречу застрявшему на высоте мячу. Все-таки зря говорят, что команде Дмитрия Квартальнова не хватает креатива.Армейцы сделали всего лишь одно изменение в составе по сравнению с четвёртым матчем серии. Одно, но зато какое - место Павла Дацюка в первом звене занял Николай Прохоркин.На точечную коррективу от Ильи Воробьева Дмитрий Квартальнов ответил ковровой ротацией - он заменил пятерых. Вместо Андрея Локтионова, Владислава Картаева, Артема Ильенко, Александра Кутузова и изобретательного Короткова в бой пошла молодая гвардия и Брэндон Козун. Компанию канадцу составили юные Максим Афанасьев, Григорий Денисенко, Денис Алексеев и Павел Кудрявцев.В результате – рекорд! Средний возраст «Локомотива» составил 23 года и 8 дней, ярославцы обновили высшее достижение КХЛ, принадлежавшее новокузнецкому «Металлургу» (23 года и 9 дней).Свежая кровь помогла - «Локомотив» на первых минутах понёсся вперед и по полной программе загрузил работой Магнуса Хелльберга. Швед пару раз выручил, но с броском Алексеева не совладал. Петербуржцы постарались отыграться еще до перерыва, но ничего у них не вышло. Даже по броскам гости выиграли первый период.Зато во вторые двадцать минут СКА оторвался по полной программе. Проблемы у «Локомотива» начались уже через 38 секунд после возобновления игры - Сергей Плотников бросил, Илья Коновалов шайбу не удержал, а Никита Гусев на добивании действовал с убийственной точностью.Дальше - больше. Армейцы взвинтили скорости, заставили гостей фолить, и Гусев реализовал большинство «пять на три». Потом Артем Зуб точно бросил издали и отправил Коновалова на скамейку запасных, а Александра Салака в ворота.После этого хозяева перевели дух и совершенно напрасно: не прошло и минуты, как Степан Санников отыграл один гол. Алексей Бывальцев в большинстве восстановил хозяйский отрыв в две шайбы, но «Локомотив» даже после этого вкус крови не забыл.В третьем периоде ярославцы устроили погоню, как в кино - Даниил Апальков и Рушан Рафиков двумя точными бросками сравняли счёт и восстановили интригу, а апогей действа наступил когда Михаил Мальцев внёс шайбу в ворота Салака. Судьи посмотрели повтор и решили, что сделал это армеец ногой. Стало понятно, что овертайма не избежать.В дополнительном периоде ярославцы ухитрились заработать три удаления подряд и поплатились за это. Пока трибуны ждали, когда выйдет поставивший на поток победные голы Давид Рундблад, армейцы обошлись и без шведа - его роль исполнил Динар Хафизуллин.На пресс-конференции после матча тренеры пришли к общему мнению, что завершившаяся серия была хорошей.Илья Воробьев, главный тренер СКА:- Была хорошая серия, спасибо за нее «Локомотиву». Игра получилась напряженная, как и все остальные. Каждая серия чему-то учит. Плей-офф - это хорошая мясорубка. Серия ЦСКА будет другой. Давайте смотреть вперед. - Зачем вы меняли Хелльберга в овертайме? - Коньки наточить, думаете? Чтобы ребята передохнули.- Почему не играл Дацюк? - У Павла микроповреждение Ничего серьезного. В серии против ЦСКА он сыграет.Дмитрий Квартальнов, главный тренер «Локомотива»: - Рад за нашу молодежь. Они молодцы - выросли и еще покажут. Но пока вот так. Сегодня была хорошая игра. Мы неплохо играли и в предыдущем матче, но хорошо действовал вратарь СКА. Хелльберг был выше в этой дуэли голкиперов. Нашим ребятам по 19-20 лет. Для них такие матчи большая нагрузка. наверх]]></text>
</doc>
