<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кто есть кто на Матче Звезд КХЛ: Дивизион Боброва]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/15/427235.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Для участия в Матче Звезд вызваны представители пяти клубов Дивизиона Боброва. Самую внушительную делегацию в Казань направил СКА – сразу четыре хоккеиста. Именно питерские армейцы лидируют по количеству игроков за всю историю Матчей Звезд – 30. По два игрока представят московское и рижское «Динамо», ещё один хоккеист – из «Йокерита».Юлиус Гудачек («Спартак», выбор СМИ) – второй Матч ЗвездСложно найти более подходящую кандидатуру для Матча Звезд, чем Юлиус Гудачек. Он идеально подходит для подобного формата, ведь где словацкий вратарь, там всегда праздник! В прошлом сезоне он развлекал своими Гуда-шоу череповецкую публику, теперь ему уже рукоплещут в столице. Не сомневайтесь, для казанских зрителей Юлиус приготовит особое представление. Для Гудачека это второй подряд Матч Звезд, а в элиту лиги не попадают за одно только умение зажечь зрителей. Словацкий вратарь – одна из ключевых фигур московского «Спартака», уверенно идущего по пути в плей-офф. На счету Гудачека больше двух тысяч минут игрового времени, один «сухарь» и гроссмейстерский процент отражённых бросков (92,3).Гуда-шоу во время Матч Звезд-2018 в Астане. Фото: Юрия КузьминаМагнус Хелльберг (СКА, выбор КХЛ) – второй Матч ЗвездХелльберг является одним из лучших голкиперов по статистическим показателям в лиге. Он входит в ТОП-5 по всем ключевым вратарским показателям. Швед отыграл на ноль сразу семь матчей (третье место в КХЛ), пропускает чуть больше одной шайбы за игру (1,24 – четвёртое место) и отразил 94% бросков в створ ворот (делит четвёртое место с Ильёй Сорокиным). В шикарной вратарской линии СКА сложно выделить основного вратаря, но Хелльберг провёл чуть больше матчей, чем его партнёр по команде Игорь Шестёркин – 25 матчей против 22. Для шведского голкипера Матч Звезд 2019 станет вторым подряд.Мэтью Майоне («Динамо» Рига, выбор болельщиков) – первый Матч ЗвездКанадский защитник – одно из самых ярких открытий нынешнего сезона. Ещё недавно о нём не знал никто, кроме любителей всевозможных североамериканских лиг, да словацких болельщиков. Сейчас это один из лучших защитников сильнейшей европейской лиги. В начале регулярки Майоне показывал результативность на уровне лучших форвардов КХЛ и одно время даже входил в тройку сильнейших игроков по очкам. Сейчас он немного поумерил свой пыл, но всё равно его 36 (9+27) очков за 44 матча выглядят запредельно для защитника. Не будем забывать и о харизме канадца с итальянскими корнями. В его умении петь и играть на гитаре уже убедились болельщики за океаном. Что он приготовит нам в Казани?Мэтью Майоне. Фото: Юрий КузьминВладислав Гавриков (СКА, включён вместо Патрика Херсли) – первый Матч ЗвездНа Матч Звезд в Казань должен был ехать Патрик Херсли, но выбранный ему на замену Владислав Гавриков выглядит ничуть не хуже. Олимпийский чемпион Пхенчхана в нынешнем сезоне - образец надёжности: у Гаврикова абсолютно лучший в лиге показатель полезности – (+42)! Причём, он опережает ближайшего преследователя сразу на 12 пунктов. И ещё одно важное уточнение – из ТОП-10 хоккеистов КХЛ по показателю «плюс-минус» Владислав провёл на льду больше всего времени.Гавриков – настоящий универсальный солдат. Вместе с надёжностью он достаточно результативен (15 очков), бросается под шайбы (52 заблокированных броска) и достаточно часто «хитует» (20 силовых приёмов).Сами Лепистё («Йокерит», выбор СМИ) – третий Матч ЗвездУ опытнейшего защитника и в 34 года не сбился прицел. Сами Лепистё стабильно в пятёрке самых результативных защитников лиги. К тому же финн абсолютно незаменим в оборонительных построениях «Йокерита» в нынешнем сезоне. Никто в команде даже близко не может подойти к его показателю в четверть сотни смен за игру.Для финского защитника Матч Звезд в Казани станет уже третьим подряд. Причём чемпион мира и двукратный медалист Олимпиад попадает в число элитных игроков лиги, независимо от команды, за которую выступает. «Йокерит» это или «Салават Юлаев», Лепистё всегда востребован на Матчах Звезд.Сами Лепистё на Матче Звезд-2018 в Астане. Фото: Юрий КузьминНикита Гусев (СКА, выбор болельщиков) – четвёртый Матч ЗвездЛучший бомбардир КХЛ, и этим всё сказано. Не мудрено, что он получил приглашение на Матч Звезд одним из первых в голосовании болельщиков. В свои 26 лет форвард отправляется уже на четвёртый Матч Звезд КХЛ, и это тоже очень показательный момент. Многие специалисты сходятся во мнении, что здесь и сейчас Гусев – лучший хоккеист лиги. Фантастическое видение площадки, запредельное количество голевых передач (45 в 47 матчах) делают Гусева звездой мирового масштаба. К тому же болельщики не забыли, кто именно перевернул неудачно складывающийся финал Олимпиады-2018 в пользу сборной России. В 2015-м году на Матча Звезд Никита Гусев выполнил фантастический по красоте буллит: оторвал клюшкой шайбу ото льда и совершил несколько оборотов, держа снаряд на крюке. Но что толку говорить об этом, когда можно просто посмотреть! Дмитрий Кагарлицкий (ХК «Динамо» Москва, выбор СМИ) – шестой Матч ЗвездПереход на повышение в московское «Динамо» абсолютно никак не сказался на статистике Дмитрия Кагарлицкого. А, вернее, сказался только в лучшую сторону. И это в совершенно новом для него клубе, который неудачно начал сезон и пережил раннюю смену тренера. 52 (20+32) очка в 50 матчах, личный рекорд результативности, четвёртое место среди бомбардиров лиги – всё это про Дмитрия.Для него это уже пятый Матч Звезд КХЛ подряд, а всего их в коллекции форварда «Динамо» - шесть! И он третий после Сергея Мозякина и Даниса Зарипова по количеству поездок на самое яркое шоу сезона. К тому же Дмитрий занимает второе место в истории всех Матчей Звезд по количеству результативных передач (13). И до рекорда Александра Радулова ему осталось всего шесть передач. А в 2016-м году во время Матча Звезд Кагарлицкому удалось установить рекорд, который не побит по сей день. За одну встречу Дмитрий отдал сразу семь голевых передач! Дмитрий Кагарлицкий на Матче Звезд 2016. Фото: Владимир БеззубовВадим Шипачёв (ХК «Динамо» Москва, включён вместо Миики Койвисто) – четвёртый Матч ЗвездШипачёв – Кагарлицкий - абсолютно лучшая связка КХЛ этого сезона, которую Дмитрий в интервью KHL.ru назвал «череповецкой магией». Тандем набрал уже более сотни очков на двоих. Во многом благодаря этой парочке «Динамо», забуксовавшее на старте, уже поднялось на пятую строчку конференции и ведёт отчаянную погоню за «Локомотивом».Вадим Шипачёв также, как и Кагарлицкий, в нынешнем сезоне дебютировал за «Динамо» и сумел перезапустить карьеру после неудачного вояжа в НХЛ. Сейчас Вадим идёт на третьем месте среди бомбардиров с 55 (17+38) очками и на втором месте среди ассистентов всей лиги. Александр Барабанов (СКА, выбор КХЛ) – первый Матч Звезд24-летний форвард СКА уже давно на виду в КХЛ, но именно в этом сезоне стал настоящей звездой лиги, перекрыв личное достижение по результативности ещё до Нового года. Сейчас на счету Барабанова 33 (11+22) очка, и это второй показатель среди форвардов СКА. При том, что на льду Александр проводит в среднем чуть более 15 минут за матч – довольно скромный показатель для такой роскошной статистики.Также Барабанов входит в пятёрку лучших игроков КХЛ по показателю полезности (+27), а среди нападающих это и вовсе второй показатель во всей лиге.Илья Зубов («Спартак», включён вместо Александра Хохлачёва) – первый Матч ЗвездИлья Зубов - лучший ассистент «Спартака» в этом сезоне (20 передач) и обладает достаточно редким для форварда умением часто и качественно блокировать броски соперника.Удивительно, но своё первое приглашение на Матч Звезд КХЛ форвард заслужил лишь на четвёртом десятке лет. Однако оно полностью заслужено, так как Зубов – один из ключевых хоккеистов яркого и зрелищного «Спартака» образца сезона 2018/2019. «Очень приятно получить такое приглашение, - отреагировал на эту новость Илья Зубов. - Это будет первый раз для меня, никогда не играл на Матчах звезд, так что жду, что будет много эмоций от этого шоу, самых лучших эмоций».Лаурис Дарзиньш («Динамо» Рига, включён вместо Линуса Виделля) – второй Матч ЗвездУдивительно, но два Матча Звезд, на которые приглашался Лаурис Дарзиньш разделили целых восемь лет. Впервые на подобном шоу латвийский форвард сыграл, когда хоккеисты ещё делились на команды Яшина и Ягра! В 2011-м году Дарзиньш принял участие в конкурсе на скорость. Превзойти Максима Афиногенова с его 13,96 секунды латвийскому форварду не удалось, но победа тогда осталась за командой Яшина.Капитан рижского «Динамо» - идеальная замена травмированному Виделлю, одному из лучших бомбардиров этого сезона. 33-летний форвард переживает ренессанс. Он набрал 34 (12+22) очка, чего не случалось с ним со времён рекордного в КХЛ сезона 2010/2011, когда его и пригласили на первый Матч Звезд.Лаурис Дарзиньш на Матче Звезд 2011. Фото: Юрий КузьминИлья Воробьёв (СКА)Логично, что тренером дивизиона Боброва, максимальное представительство от которого на Матче Звезд у СКА, был приглашён именно Илья Воробьёв. В последних матчах питерские армейцы реанимировали интригу в борьбе за лидерство регулярного чемпионата. И к плей-офф они подходят в великолепном состоянии. Для Воробьёва это уже третий Матч Звезд и по этому показателю он обошёл, например, Вячеслава Быкова, Владимира Вуйтека, Майка Кинэна и Милоша Ржигу.Пару именитому специалисту составит Наталья Кларк, которая настроена более, чем решительно. «Самая  главная наша тактика - игра на результат и на победу! Ну и, конечно, дарить отличное настроение болельщикам. Хочу сразу поблагодарить тех, кто болеет за команду нашего дивизиона. И призываю тех, кто поддерживает меня, но болеет за другую команду, пока есть время передумать и примкнуть к нам», - сказала она в интервью KHL.ru.]]></text>
</doc>
