<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дивизион Чернышева выиграл Матч Звезд. Как это было]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/20/428306.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ФОТОЛЕНТА. Матч Звезд КХЛ в Казани19:45 Подошла к концу эта фантастическая Неделя Звезд Хоккея, которую в этом году принимал Татарстан. Спасибо, что были с нами. Эти дни мы будем вспоминать ещё очень долго!19:40 Олимпийские чемпионы Александр Мальцев и Александр Пашков вручают призы участникам Матча Звезд-2019!19:35 Победа! Дивизион Чернышёва выигрывает в финале со счётом 4:3. И становится обладателем уникального достижения: ни разу команда дивизиона, выигравшего Мастер-шоу, не побеждала в Матче Звезд. Абсолютная победа!19:20 Первый период позади: впереди дивизион Чернышёва со счётом 3:1.19:05 И вот финал! Дивизион Чернышёва против дивизиона Боброва. Следим за развязкой Матча Звезд КХЛ-2019.18:45 И всё-таки дивизион Харламова! Реализовав три буллита из трёх она стала победителем матча за третье место. Ждём финала!Данис Зарипов. Фото: Юрий Кузьмин18:40 Сумасшедшая концовка матча за третье место. Команда дивизиона Харламова забросила три шайбы подряд, вышла вперёд, но за семь секунд до конца Кирилл Капризов спас встречу для своей команды. 7:7 после двух периодов. 18:30 По ходу второго периода команда дивизиона Харламова уступала и тренер Дарья Миронова пустила в ход все свои чары. Прямо во время игры она подозвала судью и стала отвлекать его от матча просьбой расписаться на память для её подруги. Не помогло - счёт уже 5:3 в пользу соперников команды Дарьи.18:20 Мы называли главным джентльменом Матча Звезд КХЛ-2019 Константина Барулина, но то за костюм, а Данис Зарипов совершил поистине красивый поступок. Забросив шайбу, он усомнился в правильности гола и сам запросил видеопросмотр. Голкиперы шайбу отменили, а команда дивизиона Тарасова в следующей же атаки отличилась. К перерыву в матче за третье место дивизион Тарасова впереди - 3:2.18:05 Стартовал матч за третье место между командами дивизионов Харламова и Тарасова.  Сергей Мозякин и Кирилл Капризов в матче за третье место. Фото: Юрий Кузьмин18:00 Бесценная Лига – совместная традиция КХЛ и компании Mastercard. Благодаря ей у многих болельщиков исполнилась заветная мечта – они получили возможность выйти на лёд и разделить специальный приз – Бесценный трофей со своим любимым игроком. Для этого надо на протяжении всего чемпионата голосовать за него на сайте традиции. Каждый месяц подводятся итоги, и счастливчики появляются на льду. Одному из болельщиков Mastercard и КХЛ предоставили уникальную и действительно бесценную возможность – разделить трофей с любимым игроком на Матче Звезд! Для того, чтобы стать претендентом на это, надо было записать на видео пожелание для него и разместить в соцсетях. Автор самого лучшего становился победителем. В итоге им стал Олег Белоусов, сказавший слова поддержки Данису Зарипову.Олег Белоусов и Данис Зарипов на вручении приза Бесценная Лига. Фото: Юрий Кузьмин17:50 Вот это интрига! Дивизион Тарасова показал настоящий характер и уже в начале второго периода дважды забросил шайбу, но догнать соперника так и не смог. Хотя за полторы минуты до сирены тренерский штаб заменил главного джентльмена Матча Звезд КХЛ-2019 Константина Барулина. Однако второй финалист - команда дивизиона Боброва. Второй финалист Матча Звезд - дивизион Боброва. Фото: Юрий Кузьмин17:30 Первый период завершается уверенной победой команды дивизиона Боброва со счётом 4:1. Игроки дивизиона Тарасова столь расстроилась, что устроили небольшую потасовку с сиреной. А на скамейке команды дивизиона Боброва празднование как в прямом, так и переносном смысле. Наталья Кларк вручает именинный торт Алексу Гранту, отмечающему сегодня день рождения. И вместе со всей ареной они исполняют песню «Пусть бегут неуклюже...»Наталья Кларк поздравляет Алекса Гранта песней и тортом. Фото: Юрий Кузьмин17:15 Начался второй полуфинал между командами дивизионов Боброва и Тарасова.17:05 Команда дивизиона Чернышёва одерживает победу в первом полуфинале со счётом 5:3. В составе команды дивизиона Харламова лучшим игроком стал Сергей Мозякин, набравший 3 (1+2) очка и доведший количество своих результативных баллов до 26. Ну, а дивизион Чернышёва буквально затащил в финал Юха Метсола.16:55 Вот это сюрприз! Буллит в команде дивизиона Харламова вызывается исполнять главный тренер Зинэтула Билялетдинов. Арена в восторге! Но Юха Метсола не желает уступать и отражает бросок. 16:45 Первый период матча дивизионов Чернышёва и дивизиона Харламова завершён со счётом 2:2. Героями отрезка стали Сергей Мозякин, поучаствовавший в обоих голах своей команды и Юха Метсола, совершивший несколько волшебных спасений. Команда дивизиона Чернышёва - первый финалист Матча Звезд КХЛ. Фото: Юрий Кузьмин16:35 Президент Континентальной хоккейной лиги Дмитрий Чернышенко своими словами заводит публику перед стартовым вбрасыванием:
- Салам, Казань! Привет, Татарстан! Подошла к финалу Неделя Звезд Хоккея. Мы благодарим вас за поддержку, дорогие болельщики! Рахмат! Звезды хотят, чтобы вы поддержали их ещё сильнее, чем вчера. Вы готовы? Тогда поехали! Алга (Вперед - на татарском языке)!Символическое вбрасывание перед матчем команд дивизионов Чернышёва и Харламова. Фото: Юрий Кузьмин16:30 Глава Федерации Хоккея России, трёхкратный олимпийский чемпион Владислав Третьяк поздравил болельщиков с Новым годом и вспомнил олимпийский сезон:
- С хоккейным праздником, Казань! В этом прекрасном зале сегодня сразятся лучшие хоккеисты КХЛ. Покажите нам отличный хоккей. Пользуясь случаем, хочу поздравить всех с Новым годом и напомнить, что почти год назад мы выиграли Олимпийские игры. Спасибо, друзья! Рахмат (Спасибо - на татарском языке)!16:25 Председатель Государственного совета Республики Татарстан Фарид Мухаметшин приветствует всех на татарском и русском языках и благодарит болельщиков за поддержку:
- Всю неделю во всём Татарстане проходила Неделя Звезд Хоккея. Не только в Казани, где сегодня сыграют звёзды КХЛ, но и в Альметьевске и Нижнекамске, где сражались лучшие представители ЖХЛ и МХЛ. Мы долго будем вспоминать, что этот прекрасный праздник хоккея проходил на нашей земле. Сегодня не будет проигравших, а победителями, независимо от исхода встреч, станут болельщики!16:20 На красной ковровой дорожке появляются председатель Государственного совета Республики Татарстан Фарид Мухаметшин, президент Федерации хоккея России Владислав Третьяк и президент Континентальной хоккейной лиги Дмитрий Чернышенко.16:15 Первыми свой полуфинальный матч проведут команды дивизиона Чернышёва и дивизиона Харламова.16:00 На арене разворачивается необычный театр: огромное белое полотно размером 165 на 30 метров превращает ледовую площадку в огромный трехмерный экран, а арену и зрительские трибуны – в единое театральное пространство. На этом полотне объединяются традиции народного татарского праздника и любимого вида спорта – хоккея. Видеоряд с элементами архивных кадров и графики транслируется с помощью 36 проекторов. Предматчевое шоу на гигантском экране, опоясывающем площадку, рассказывает историю мастеров – кузнецов, косарей и дровосеков, которые живут ежедневным тяжелым трудом и находятся в ожидании предстоящего праздника – Сабантуя. Они передают эстафету главным героям шоу – звездам КХЛ, которые ежедневного сражаются в регулярном чемпионате и сегодня собрались на долгожданном празднике, Матче Звезд. Стоило завершиться великолепному видеоряду, как экран из тонкой ткани опустился на лёд, где уже выстроились участники сегодняшнего шоу.15:50  Продолжается весёлая и шумная программа талисманов на Матче Звезд. Сегодня они сыграли в хоккей с игроками Детский следж-хоккейной лиги, побывали вместе с ними в казанском Кремле. Ну а незадолго до начала первого матча звёздного турнира вышли на лёд «Татнефть Арены» и развлекли зрителей шуточными конкурсами по мотивам вчерашнего Мастер-шоу. 15:30 Команды уже на арене! Матч Звезд КХЛ начнётся совсем скоро!Кирилл Капризов. Фото: Юрий Кузьмин15:20 До начала Матча Звезд КХЛ чуть более получаса. И самое время вспомнить, как это было год назад. Тогда в финал вышли команды дивизиона Тарасова и Чернышёва. Дивизион Тарасова в полуфинале одолел дивизион Харламова (4:3), а дивизион Чернышёва - дивизион Боброва (6:5).15:10 Вчера в рамках Недели Звезд Хоккея состоялся матч сборной Татарстана и ветеранов КХЛ, на котором воссоединилась легендарная тройка казанского «Ак Барса» Зарипов - Зиновьев - Морозов!Алексей Морозов, Сергей Зиновьев и Данис Зарипов снова вместе на льду! Фото: Владимир Беззубов15:00 До торжественной церемонии остаётся ровно час. А мы пока вспоминаем о вчерашнем роскошном Мастер-шоу. 14:50 Накануне игры хоккеисты со своими спутницами отправились на экскурсию по главным достопримечательностям Казани.Звёзды КХЛ на экскурсии по Казани. Фото: Юрий Кузьмин14:40 По результатам вчерашней жеребьёвки сформировались следующие полуфиналы: дивизион Чернышёва против дивизиона Харламова и дивизион Тарасова против дивизиона Боброва.14:30 Добрый день! Мы начинаем онлайн-трансляцию Матча Звезд КХЛ, который начнётся в 16:00 по московскому времени. Прошлогодний формат сохранился: в мини-турнире принимают участие четыре команды дивизионов Харламова, Чернышёва, Тарасова и Боброва, которые поделены на полуфинальные пары. Каждая встреча длится два периода по десять минут. ]]></text>
</doc>
