<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Третья отставка, невероятный «Автомобилист» и сенсация в Балашихе]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/15/412262.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Автомобилист, #Андрей Мартемьянов, #Герман Титов, #ХК СКА, #Илья Коновалов, #Слован, #Авангард, #Степан Захарчук, #Юха Метсола, #Салават Юлаев, #Сергей Сошников, #Александр Селиванов, #Барыс, #ЦСКА, #Торпедо, #Дэвид Немировски]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Третья отставка нынешнего чемпионата вслед за перестановками в «Сибири» и московском «Динамо» состоялась в прошедшую пятницу в «Тракторе». Днём ранее челябинцы потерпели сокрушительное поражение в Уфе (0:5). Официальная причина увольнения Германа Титова – «семейные обстоятельства». Однако при взгляде на турнирную таблицу, где команда находится на десятом месте в Восточной конференции и в шести очках от границы плей-офф, понимаешь, что за дипломатичной формулировкой наверняка скрыто желание клубного руководства встряхнуть обстановку. «Трактор» в начале сезона играл посредственно, вратари почти не выручали, защитники неоправданно много ошибались, нападающие забыли, как забивать. Нельзя недооценивать и фактор прошлого сезона, принесшего Челябинску бронзовые медали. Команда тогда, учитывая её финансовые возможности, совершила прыжок выше головы. Естественно, что после ряда кадровых потерь, произошедших весной и летом, было невероятно сложно удержаться на прежнем уровне. Титов, пришедший на смену Анвару Гатиятулину, стал в большей степени заложником ситуации. Его квалификации не хватило для того, чтобы решить ворох проблем в кратчайшие сроки. На ближайшие матчи «Трактор» в качестве исполняющего обязанности главного тренера выведет Алексей Тертышный, с конца сентября работавший в роли ассистента, а ранее руководивший клубом ВХЛ «Челмет». Любое поражение СКА воспринимается как сенсация. Насколько громкая – зависит от уровня соперника. Петербуржцы, несмотря на весенние перестановки в составе и тренерском штабе, по-прежнему остаются главным фаворитом чемпионата КХЛ. «Локомотив» в нынешнем сезоне оставляет невероятно приятное впечатление успешной ставкой на молодежь, агрессивной игрой и хорошими результатами. Однако в среду ярославцы превзошли самих себя, одолев в гостях СКА в овертайме со скромным счётом 1:0. Дело в том, что петербуржцы в регулярных чемпионатах до этого дня не проигрывали, при этом не забрасывая в чужие ворота ни разу, ровно три года. Интересно, что последней командой которой СКА не смог забросить был всё тот же «Локомотив» - 10 октября 2015 года он победил в Санкт-Петербурге еще более уверенно – 3:0.Капитан армейцев Павел Дацюк после окончания игры сокрушался по поводу того, насколько закрыто действовали гости. Но кто бросит камень в команду, если она на выезде взяла два очка у такого грозного оппонента, как СКА? Одной из важных составляющих успеха «Локомотива» стали безупречные действия молодого Ильи Коновалова, отбившего все 38 бросков в створ своих ворот. Голкипер, которому в июле исполнилось 20 лет, из-за травмы первого номера Александра Салака девять последних матчей начинал в стартовом составе и с возросшей ответственностью справился очень хорошо. Свой первый в КХЛ «сухарь» Коновалов запомнит надолго.Омская команда будто уперлась в бетонную стену, впервые в сезоне проиграв три раза подряд. Самым обидным в этой грустной серии стал матч в Балашихе с аутсайдером Западной конференции «Слованом» (2:3ОТ). Гости заметно обновили в межсезонье состав, предоставив шанс заявить о себе на уровне КХЛ молодёжи. Понятно, что с таким подходом на попадание в плей-офф претендовать очень сложно. Однако главный тренер Владимир Орсаг и с минимальными возможностями умудряется удивлять.В четверг «Слован» совершил небольшое чудо. Поменяв вратаря Марека Чилиака на шестого полевого игрока за две минуты до конца третьего периода, гости спаслись благодаря роскошному голу опытного чешского нападающего Михала Ржепика. «Авангард» владел преимуществом на протяжении всего матча и такой дерзости от соперника не ожидал, несмотря на то, что сорок минут вёл лишь с минимальной разницей в счете. В овертайме хозяева, не отошедшие от шока, прозевали Патрика Лунтера на своем пятачке и пропустили решающую шайбу. Это одна из самых громких сенсаций со старта нынешнего чемпионата КХЛ.Ситуация с непогашенными до сих пор долгами владивостокского клуба остается головной болью для руководства лиги. Такие вещи наносят сильнейший удар по репутации всего турнира. «На сегодняшний день общая задолженность «Адмирала» перед игроками составляет 102,8 миллиона рублей, из них чуть больше половины - просроченные платежи. Долги по зарплате возникли в период руководства клубом Сергеем Сошниковым в качестве генерального директора Ассоциации «ХК «Адмирал» (до 13.05.2018). Мировые соглашения о рассрочке погашения задолженности по зарплате были подписаны в июне 2018 года новым генеральным директором Ассоциации «ХК «Адмирал» Александром Селивановым и исполняются с грубыми нарушениями», - говорится в решении КХЛ, опубликованном в четверг. Согласно ему наложена спортивная корпоративная дисквалификация на Сошникова и Селиванова, клубу запрещено дозаявлять новых хоккеистов и совершать обмены. Президент лиги Дмитрий Чернышенко заявил, что дисквалификация «будет действовать до момента полного погашения долгов». Неожиданный лидер начала сезона не сдает своих позиций и вплотную подобрался к прошлогоднему рекорду СКА по количеству побед подряд с начала чемпионата. Для повторения достижения «Автомобилисту» осталось выиграть всего дважды. Даже если этого не произойдет, то екатеринбуржцы уже попали в историю, произведя фурор с не слишком звездным составом. Соглашусь, что Якуб Коварж, Найджел Доус, Дэн Секстон, Никита Трямкин по меркам КХЛ - мастера высокого уровня. Но если на бумаге сравнивать «Автомобилист» по линиям со СКА, ЦСКА, «Ак Барсом», «Авангардом», «Магниткой» и «Салаватом», то сравнение вряд ли будет в пользу уральцев.Отличная командная игра и толковая работа главного тренера Андрея Мартемьянова не перестают восхищать. На прошлой неделе уральцы выиграли трижды: в среду в гостях у «Металлурга» (4:1), красиво завершив сложную выездную серию, начатую на Дальнем Востоке, в пятницу у «Сибири» (4:1), в воскресенье у «Салавата Юлаева (1:0). Заметно, что «Автомобилист» не всегда действует ярко и понемногу начал проседать. Люди все-таки не железные. Но если уральцам удается брать очки «через не могу», за счёт общих усилий и в тяжелых ситуациях, то это только подтверждает мысль о том, что нынешняя команда - не однодневка, а пришла всерьёз и надолго.Игра «Салавата Юлаева» и «Авангарда» во вторник оказалась как минимум необычной. В уфимском матче примерно равных по силам команд – если отталкиваться от предстартовых раскладов - полностью доминировали гости. По броскам в створ преимущество «ястребов» было таким, словно встречались соперники из разных лиг: 64-11! Особенно впечатлил второй период, когда на глазах своей публики «Салават» чуть не закатали в лёд. В этом отрезке «Авангард» нанес 28 бросков в створ, забил 2 гола сам ни разу не позволил уфимцам потревожить собственного вратаря Алексея Мурыгина.Самое интересное, что в итоге два очка достались «Салавату»! На своё счастье, уфимцы ещё в первом периоде забросили три шайбы, и этого в итоге хватило для победы в основное время. Вратарь Юха Метсола работал как трижды проклятый, отбил 62 броска и установил тем самым новый рекорд КХЛ. Автор предыдущего достижения (61 отраженный бросок) Андрей Кареев сейчас тоже выступает за «Салават», но установил он его, играя в «Нефтехимике» против своей нынешней команды.Длительные дисквалификации для КХЛ являются большой редкостью. В отличие от того, что порой творится на площадках в Северной Америки, в Старом Свете принято более уважительно относиться к коллегам из противоборствующих команд. Однако пройти мимо случая, произошедшего в матче «Адмирала» и «Трактора» 7 октября, нельзя. Напомним, что в третьем периоде защитник дальневосточников Степан Захарчук отправил в борт форварда челябинцев Артёма Пеньковского. Последний получил многочисленные повреждения, включая открытую черепно-мозговую травму и тяжелое сотрясение, и до сих пор находится в одной из больниц Владивостока. Скорее всего, нынешний сезон для него закончен.Произошедшее можно оценить как нечастый случай. Однако за Захарчуком тянется долгая и сомнительная история. Только в прошлом сезоне он трижды получал дисквалификации, в том числе и на 8 матчей за приём против защитника Александра Будкина. «Рецидивисту» приходится всегда несладко, даже если в его последующих действиях отсутствовал злой умысел. В минувший понедельник Спортивно-дисциплинарный комитет КХЛ выписал, отталкиваясь строго от регламента, Захарчуку дисквалификацию на 5 игр. Кроме того, лига приняла решение наложить на защитника дополнительно ещё 10 матчей. Таким образом, Захарчук получил одну из самых длительных дисквалификаций за всё время существования КХЛ. Это наказание кажется очень жестким, но в то же время и справедливым.Всю неделю «ястребы» упорно бились с происками судьбы, пытаясь склонить удачу на свою сторону. Но после серии из трёх поражений в воскресном матче с «Барысом» (5:3), состоявшимся в Балашихе, произошёл уникальный случай. В третьем периоде при счете 3:2 в свою пользу «Авангард», находясь в отложенном большинстве в формате «6 на 5», забил в свои ворота! Нападающий-разрушитель Михаил Фисенко, обычно не появляющийся на реализации лишнего, волей обстоятельств оказался в роли разыгрывающего. Шайба после его поперечного паса в чужой зоне ударилась об конёк Андрея Стася, резко изменила направление движения и проскользила прямиком в ворота хозяев. Голкипер «Авангарда» Игорь Бобков к этому моменту уже находился на скамейке и произошедший курьёез сопроводил, по собственному ответу в интервью клубному телевидению после матча, словами, не предназначенными для оглашения в эфире. Потрясённые таким поворотом событий «ястребы» забить в последующем большинстве не смогли, однако духом не пали и выгрызли для себя долгожданную победу.Глубина скамейки – устоявшееся выражение. Похвастаться ею, тем не менее, могут только клубы с большими финансовыми возможностями. Одним из таких счастливчиков является ЦСКА. В пятницу на домашний матч с «Адмиралом» главный тренер армейцев Игорь Никитин оставил в запасе сразу нескольких ведущих игроков – Игоря Григоренко, Кирилла Капризова, Никиту Нестерова, Линдена Вея. Отличный шанс проявить себя в матче с аутсайдером для тех, кто обычно довольствуется ролями второго плана. Оказалось, что даже скромный оппонент способен доставить массу проблем одному из лидеров чемпионата.ЦСКА ушел от поражения только за три с лишним минуты до конца третьего периода, забросив свою единственную шайбу благодаря Максиму Шалунову. В серии послематчевых бросков хозяева оказались сильнее, но вместе с тем заставили в очередной раз задаться вопросом, не нужно ли строже ограничивать заявку клубов на сезон? Без отсутствия серьезной практики сбавляют любые игроки. Даже самые талантливые и перспективные.Тяжёлые времена наступили для нижегородской команды, потерпевшей три поражения на прошедшей неделе: в Москве от «Динамо» (3:4Б) в понедельник, дома от «Сочи» в четверг (2:3 ОТ) и «Спартака» в субботу (1:3). Таким образом, «Торпедо» не может победить уже пять матчей. Кризис – неизбежное явление по ходу чемпионата для любой команды. Но нижегородцы слишком рано попали в черную полосу. Четыре из последних пяти поражений были зафиксированы в играх с командами, не превосходящими «Торпедо» по классу и занимающим более низкие места в турнирной таблице. Тревожный знак. Стабильный набор очков в матчах с соперникам своего уровня и ниже служит гарантией попадания в плей-офф.Возможно, причина неудач заключается в относительно лёгкой предсезонке, когда игроков не заставляли работать не износ. Сейчас команда потеряла в свежести и скорости по сравнению с конкурентами. Дэвиду Немировски, делающему первые шаги в качестве главного тренера, предстоит найти средства для выхода из кризиса. Иначе о симпатичной игре команды на старте сезона в Нижнем Новгороде забудут очень быстро.]]></text>
</doc>
