<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Битва лидеров Запада в Хельсинки. Превью 6 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/06/425678.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Салават Юлаев (Уфа) – Амур (Хабаровск) (начало в 14:30 мск)«Салават» потерпел третье в сезоне поражение в «Зелёном дерби», уступив «Ак Барсу» со счётом 1:3. Пропускали встречу из-за болезни вратарь Юха Метсола и защитник Филип Ларсен, но сегодня игроки могут вернуться в строй. Близок к сразу двум юбилеям Дмитрий Кугрышев, сейчас в активе форварда 99 голов в КХЛ и 199 баллов в «регулярках».

«Амур» проиграл четыре из пяти последних матчей, оставшись на 12-й строчке Восточной конференции. Хабаровский клуб начал выезд с поражения от «Трактора» (0:3), Николай Борщевский отметил грубые ошибки своей команды. Вернулся в строй опытный голкипер Алексей Мурыгин, не игравший с 7 декабря.

В прошлом сезоне «Салават» дважды уступил «Амуру» - 4:5, 1:3.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (14:15)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибетынаверхТрактор (Челябинск) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 15:00 мск)Челябинский клуб начал год с победы над «Амуром» (3:0), голкипер Василий Демченко оформил четвёртый «сухарь» в сезоне. «Трактор» сумел немного оторваться от претендующего на восьмую строчку «Куньлуня», но претенденты на плей-офф остаются совсем рядом. Команда демонстрирует достойные результаты, несмотря на невысокую результативность – 81 шайба в 44 играх.

Победная серия «Автомобилиста» прервалась в Москве, где лидер Востока не сумел поразить ворота местного «Динамо» (0:2). Наставник команды Андрей Мартемьянов отметил большое количество потерь и низкую реализацию моментов. Не сумели забить даже доминирующие в линии атаки легионеры - Найджел Доус (22+33), Дэн Секстон (18+21), Стефан Да Коста (19+19) и Франсис Паре (14+17).

«Трактор» дважды уступил «Автомобилисту» в текущем сезоне – 1:4, 2:3.

Трансляция: КХЛ ТВ (14:50)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибетынаверхЛокомотив (Ярославль) – Слован (Братислава) (начало в 17:00 мск)«Локомотив» удачно вышел из мини-отпуска, одолев рижское «Динамо» (2:1). Высокую оценку от тренерского штаба получил Брэндон Козун, отдавший голевой пас и отметившийся заброшенной шайбой. Дмитрий Квартальнов отметил, что у клуба ухудшился розыгрыш большинства – «железнодорожники» реализуют 20,3% попыток, это средний показатель в лиге.

«Слован» открыл выездную серию поражением от «Северстали» со счётом 0:2. Братиславский коллектив опустился на последнее место Запада с 27 очками после 46 встреч. Старается вести «орлов» вперёд ветеран Джефф Таффе, на счету 37-летнего нападающего 26 (9+17) баллов при показателе полезности «-16».

«Локомотив» выиграл четыре последних встречи со «Слованом», в том числе и две игры нынешнего сезона – 4:1, 3:0.

Трансляция: КХЛ ТВ (17:20)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибетынаверхХК Динамо М (Москва) – Динамо (Рига) (начало в 17:00 мск)Московское «Динамо» успешно дебютировало на «ВТБ-Арене» одолев грозный «Автомобилист» (2:0) при третьем «сухаре» Ивана Бочарова. Продлил результативную серию (5+7) до восьми матчей лидер «бело-голубых» Вадим Шипачёв, форвард достиг отметки в 50 (15+35) баллов. Удалась первая игра за клуб чеченскому форварду Аслану Раисову, он отметился голевым пасом.

Рижское «Динамо» не сумело удержать победу в игре с «Локомотивом» (1:2), оставшись за пределами лидерской восьмёрки Запада. Выразил недовольство результатом Гиртс Анкипанс, тренер подчеркнул, что команда до последнего будет сражаться за плей-офф. Не принимал участия во встрече один из самых ярких (10+25) защитников лиги Мэтью Майоне.

Москвичи уже дважды уступили рижанам в текущем сезоне: 11 сентября со счётом 2:4, 30 декабря – 4:5.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибетынаверхДинамо (Минск) – ЦСКА (Москва) (начало в 17:00 мск)Минское «Динамо» примет ЦСКА после домашнего поражения от другого «армейского» клуба (0:2). Подверг критике легионеров «зубров» главный тренер Андрей Сидоренко, подчеркнув ненужные удаления и частые ошибки. Вывел команду с капитанской нашивкой опытный Алексей Терещенко, в 12 играх за клуб у ветерана 4 (3+1) очка.

ЦСКА оформил пятую подряд победу, во встрече с «Витязем» отыгравшись за две секунды до конца основного времени и выиграв в овертайме (2:1 ОТ). Не принимал участия в матче молодой Кирилл Капризов, в активе форварда 29 (19+10) баллов в 40 матчах. Московский коллектив удерживает лидерство в общей таблице, записав в актив 76 очков после 44 игр.

Минскому «Динамо» непросто даются встречи с ЦСКА, последняя победа над москвичами датирована 14 сентября 2014 года (3:2).Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибетынаверхЙокерит (Хельсинки) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 17:30 мск)«Йокерит» уверенно переиграл «Сибирь» (3:1) в первой игре календарного года, увеличив отрыв от идущего четвёртым «Локомотива». Великолепно вписался в команду Кристиан Весалайнен, на счету форварда 11 (4+7) баллов в 14 встречах. Четыре матча подряд не покидает лёд без очков (3+3) Джон Норман, нападающему осталось набрать один балл (17+11) для установления личного рекорда.

Победная серия СКА насчитывает на один матч больше, чем у сегодняшнего соперника, команда Ильи Воробьёва отстаёт от лидирующего ЦСКА на шесть очков. Сегодня станет известно, какой клуб Запада «самый результативный» – у «армейцев» и «джокеров» сейчас по 144 заброшенных шайбы. Не пропускает на протяжении 60 минут Магнус Хелльберг, на счету шведа семь «сухарей» - у его партнёра Игоря Шестёркина на один меньше.

«Йокерит» третий раз за сезон попытается победить СКА, в первых двух встречах финны уступили - 3:4 ОТ, 2:6.

Трансляция: Матч ТВ (17:20)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибетынаверх]]></text>
</doc>
