<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА открывает счёт в финальной серии Запада]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/28/436841.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пять дней отделили окончание второго раунда плей-офф от начала третьего. Болельщики, причём не только ЦСКА и СКА, успели соскучиться по хоккею, а само противостояние армейских команд единодушно признавалось одним из самых ярких моментов нынешнего сезона. Сложилось так, что питерцы и москвичи в последние годы довольно часто сходились в кубковом раунде. Перед противостоянием этого сезона счёт в кубковых баталиях 3:2 в пользу команды из Санкт-Петербурга.Наше «эль классико»Чья армия продолжит борьбу за Кубок Гагарина? Превью финала ЗападаПеред началом серии недостатка в прогнозах не было, но в одном сходились все: противостояние армейских команд обещает быть захватывающим.– Я считаю, что «армейская» серия — кульминация всего клубного хоккейного сезона, - заметил официальному сайту ЦСКА легендарный Борис Михайлов. - Наверное, это будут самые напряжённые матчи года, жду очень интересного хоккея, но, к сожалению, с небольшим количеством заброшенных шайб. Цена каждого гола будет очень высока.ФОТОЛЕНТА. 28.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - СКА (Санкт-Петербург)В промежутке между раундами команды провели открытую тренировку для СМИ, где основные вопросы журналистов также касались предстоящей серии, а также того обстоятельства, что в регулярном чемпионате подавляющее преимущество было у ЦСКА: москвичи выиграли все четыре матча у СКА, в том числе рекордном количеству зрителей, прошедшем на открытом воздухе.– Четыре победы над СКА в регулярке в голове не держим, - главный тренер ЦСКА Игорь Никитин был категоричен. - Разве это что-то значит? Никакой психологии здесь нет, счёт 0-0. Серьёзный соперник, мы никаких иллюзий не испытываем.Солидарен с коллегой был главный тренер СКА Илья Воробьёв.- Нужно смотреть в настоящее и будущее, а не в прошлое. Был регулярный чемпионат, сейчас – плей-офф. Это совсем другая тема. Здесь все будут решать детали, мелочи, план на игру... В общем, всё до мелочей и различных тонкостей. Что касается составов, то у питерцев по сравнению с последним матчем серии против «Локомотива» не оказалось в заявке Николая Прохоркина, Ивана Морозова, Василия Токранова. Их заменили Андрей Зубарев, Александр Барабанов и Артём Жук. Для 18-летнего нападающего это стало первым попаданием в заявку на игру КХЛ. Также отсутствовал и Павел Дацюк. У ЦСКА вернулся в заявку Сергей Калинин, заменивший Максима Мамина. Это изменение было единственным, по сравнению с последней игрой серии против «Динамо». Пока не готов выходить на лёд Антон Слепышев.В дебюте активнее были гости, раз за разом тревожившие Илью Сорокина. В одном из эпизодов Динар Хафизуллин сцепился с Андреем Светлаковым, серьёзный бой был предотвращён арбитрами, которые, однако не отправили разгорячённых игроков в штрафной бокс. Тем не менее, фамилия защитника СКА вскоре появилась на табло. Перехват в средней зоне, позиционная атака питерцев, Хафизуллин выведен на завершающий бросок. Он получился у защитника СКА не сильным, однако Сорокин, закрытый своими и чужими игроками, справиться с ним не сумел – шайба зашла в девятку.Однако уже спустя три с небольшим минуты хозяева выровняли положение. Давид Рундблад замешкался у борта, зато Александр Попов сориентировался в ситуации очень быстро, завладев шайбой и выйдя один на один с Магнусом Хелльбергом. Бросок опытного нападающего в ближний угол голкипер отразить не смог.Второй период также начался с атак гостей, опаснейший момент создал Наиль Якупов, однако, оказавшись с шайбой прямо перед Сорокиным, стал перекладывать шайбу и позволил голкиперу ЦСКА выставить щиток. А вот хозяева не были столь расточительны – на 27-й минуте Кирилл Капризов, войдя в зону СКА, отдал великолепный пас назад на Михаила Григоренко, который нанёс точный кистевой бросок.Питерцы продолжили атаковать и спустя семь минут были вознаграждены – Евгений Кетов броском от борта отправил шайбу в сетку, однако в момент броска перед Сорокиным активно действовал Антон Белов, что дало повод тренерскому штабу ЦСКА взять запрос на помеху вратарю. После видеопросмотра арбитры отменили гол. Третий период полностью остался за гостями, в некоторых же моментах СКА откровенно не везло, особенно в большинстве. На ворота Сорокина обрушился град бросков, однако голкипер выстоял, дважды ЦСКА выручила перекладина. Не принёс СКА успеха и финальный штурм, хозяева сумели сохранить минимальный победный результат. Второй матч – послезавтра. ]]></text>
</doc>
