<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 33. «Салават» спасается на 89-й минуте игры в Балашихе]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/07/437717.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Юрий Сергиенко, #Станислав Гареев, #Александр Бурмистров, #Боб Хартли, #Линус Умарк, #Юха Метсола, #Игорь Бобков, #Йоонас Кемппайнен]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Авангарду» перед началом сезона пришлось вынужденно переехать в Балашиху из-за проблем с домашней ареной. Несмотря на временный переезд, армия болельщиков клуба только увеличивается, в том числе благодаря выступлениям подопечных Боба Хартли. В Омске собирают специальные фан-зоны для просмотра матчей на большом экране, а в Балашихе на игры «ястребов» собирается полный стадион. Перед встречей с «Салаватом» поклонники клуба устроили настоящее шествие с барабанами и флагами.«Салават» подходил к пятому матчу серии с обескровленной обороной: Алексей Семёнов не мог играть из-за дисквалификации, Григорий Панин получил травму. В качестве замены выбывшим лидерам были выбраны Станислав Гареев и Юрий Сергиенко. Если 24-летний Гареев стабильно попадал в состав, то 23-летний Сергиенко проводил первую игру в нынешнем плей-офф. В составе Уфы была ещё одна перемена: Максима Майорова заменил ветеран Максим Рыбин. «Авангард» напротив, выпустил тех же хоккеистов, что двумя днями ранее принесли победу в четвёртом матче.Для Александра Бурмистрова текущий сезон складывался непросто: за 55 матчей «регулярки» нападающий забросил только пять шайб. По ходу чемпионата игроку пришлось сменить «Ак Барс» на «Салават» и перестраиваться под требования нового тренерского штаба. В плей-офф Бурмистров за 13 игр отметился лишь тремя результативными передачами. Забить дебютный гол в Кубке Гагарина-2019 удалось в пятой встрече с «Авангардом»: форвард поразил ворота, отлично бросив на въезде в круг вбрасывания. Голкипер Игорь Бобков оказался застигнут врасплох, «пустив» шайбу в ближнюю девятку.Пятый матч серии мог не добраться до овертайма – в третьем периоде «Авангард» забросил свою третью шайбу и увеличил разницу до двух голов. Тренерский штаб «Салавата» отработал максимально чётко: мгновенно был подан запрос к судьям. После видеопросмотра арбитры согласились с тем, что хоккеист «Авангарда» мешал вратарю и гол необходимо отменить. Если бы шайба была засчитана, «Салавату» было бы очень непросто отыграться за оставшееся время.Боб Хартли проделал с «Авангардом» большую работу – в плей-офф команда выглядит просто блестяще и претендует на завоевание главного трофея КХЛ. В хоккее «ястребов» много составляющих, но одной из ключевых является классная реализация большинства. «Авангард» использует удаления соперников в каждой игре Кубка Гагарина. В пятой встрече с «Салаватом» голом в большинстве отметился нападающий Максим Тальбо.Розыгрыш численного преимущества это козырь «Авангарда», но в Балашихе умение реализовывать лишнего показал и «Салават» - Линус Умарк забил с передачи Филипа Ларсена. Казалось, что ситуация не слишком опасна: «шведский волшебник» не спеша накатывался на ворота, но внезапно сильно и точно бросил в ближний верхний угол. Бобков успел среагировать, но шайба предательски скользнула в свободную щёлку и зашла в ворота. Гол оказался максимально важным, позволив «Салавату» сравнять счёт.Уфимский коллектив уже успел удивить, уверенно выбив из плей-офф грозные «Металлург» и «Автомобилист». В пятой игре с «Авангардом» «Салават» был на грани вылета, но сумел спастись: во втором овертайме гол Йоонаса Кемппайнена принёс победу команде Николая Цулыгина. Финн оказался очень настойчив на пятаке, буквально «с мясом» пропихнув шайбу за линию ворот «Авангарда» на 89-й минуте. Благодаря заброшенной шайбе Кемппайнен вернул серию в Уфу и догнал Шумакова в списке снайперов (10 голов).Матч не случайно длился почти 90 минут – голкиперы обеих команд играли потрясающе. Отпраздновавший триумф Юха Метсола по итогу отразил 60 бросков, его визави Бобков – 41. Нельзя не отметить и самоотверженную работу полевых игроков, отчаянно кидавшихся под броски. Хоккеисты обеих команд приняли на себя 54 броска, любой из которых мог причинить им серьёзные повреждения.Нападающий «Салавата» Александр Бурмистров: «Голевой бросок? Ничего хитрого. Просто с Бобковым с 15 лет в одной комнате жили два года. Так что знаю, куда бросать. Пора уже было забить. Мало голов от нашего звена. Польза есть, но от нас требуют голы. И мы сами от себя этого требуем».]]></text>
</doc>
