<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Классика»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТВ-готовность номер один. Всё о телетрансляции матча СКА - ЦСКА]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/22/422540.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#классика, #ХК СКА, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В субботу сотни тысяч зрителей смогут на экранах телевизоров увидеть: каково это – играть в хоккей на огромной открытой арене, где ещё этим летом кипели страсти футбольного чемпионата мира. Сыграют две лучшие команды Западной конференции КХЛ. К поединку, который войдёт в историю КХЛ, тщательно готовятся те, кому предстоит показать его болельщикам во всей стране. Об особенностях телетрансляции игры мы попросили рассказать ведущего режиссёра департамента трансляций телеканала Матч ТВ Станислава Хитрина.- Несомненно, матч предстоит необычный, играют лидеры при огромном стечении болельщиков, на футбольной арене. Для того, чтобы телезрители в полной мере смогли ощутить атмосферу этого праздника, мы приложим максимум усилий. Общее количество телекамер, которые будут задействованы на игре, значительно увеличится по сравнению с обычным матчем регулярного чемпионата. На трансляции игр из Москвы мы задействуем обычно 17 камер, 22 декабря в Санкт-Петербурге их будет 29. Я считаю именно все – те, которые будут снимать непосредственно картинку (камер ПТС) и специальные камеры.Оператор стедикам. Фото: Юрий Кузьмин- С чем связано такое увеличение количества камер?- Прежде всего, именно со спецификой матча – открытый стадион, расстояния от хоккейной площадки до места расположения телекамер значительно увеличивается. В некоторых местах – почти в два раза. Ведь мы на футбольной арене показываем, по сути, лишь третью часть поля. И здесь на первый план, помимо техники, выходит ещё и мастерство операторов. Они будут работать «на длинном фокусе», то есть на пределе возможностей телевизионной техники. В объективе будет шайба, а не мяч, который всегда видно достаточно хорошо. В связи с этим большая надежда на нашу творческую бригаду, которая работает в Санкт-Петербурге. Это опытная команда, снимающая матчи СКА и «Зенита».- Есть ли у вас опыт трансляций хоккея под открытым небом?- Да, мы работали на «Русской классике» ВХЛ в Твери и в Кургане. Так что работать на открытом воздухе и при минусовой температуре для нас не в новинку. Хотя, 22 декабря на арене морозно не будет, учитывая то, сколько придёт болельщиков.- Кстати, о болельщиках. Именно через них передаются телезрителям эмоции на игре.- Да, и перед нашими операторами стоит задача показать не только хоккей, но и атмосферу на матче. Но, с другой стороны, надо не перегнуть палку и не начать показывать зрителей в ущерб игре. Болельщиков будет много, но всё равно из этого количества надо выхватывать самых эмоциональных и колоритных."Газпром-Арена" перед матчем Россия - Финляндия- Какие ещё особенности работы операторов могут возникнуть?- Важна уверенная работа ведущей камеры, «глазами» которой мы смотрим 80 процентов матча. Она должна быть больше внедрена в сам хоккей, шайба гораздо меньше мяча, скорости в хоккее совершенно иные, поэтому ведущая камера должна быть сосредоточена на шайбе максимально. Это важно не только для телезрителей, но и для тех болельщиков, которые будут сидеть на верхних ярусах, и за игрой смогут наблюдать, в основном, по мониторам. Ещё одна интересная особенность трансляции - планируется установка и использование 2D тросовой камеры, натянутой над ледовой площадкой. Для хоккея это событие уникальное. Безусловно, многое в телетрансляции зависит от бригады комментаторов. На игре 22 декабря будут работать Владимир Гучек и Александр Хаванов, в студии – Денис Казанский и Александр Гуськов, в зоне флеш-интервью и у скамеек игроков – Евгения Головина. Даже для таких опытных комментаторов такой матч – событие исключительное.Денис Казанский:- Я уже работал на этом стадионе, на матчах сборной и «Зенита», но представить, что когда-нибудь на нём сыграют в хоккей, конечно, не мог. И поэтому сейчас очень интересно, как там всё будет устроено. Где оборудуют раздевалки для команд, где будет находиться наша студия – наверху или у самого льда, ведь от этого зависит одна из самых важных частей нашей работы – гардероб. Придётся одеваться для улицы или для помещения? Хотя, мне приходилось работать и в спартанских условиях.Александр Гуськов и Денис Казанский. Фото: Юрий КузьминЯ был на игре в Торонто на футбольном стадионе. И там практически никто ничего не видел на площадке – все смотрели игру по мониторам. То, что в Питере есть трибуны, которые примыкают непосредственно ко льду и позволяют наблюдать за матчем воочию – один из главных и самых ярких плюсов во всей этой истории. Тем, кто сядет туда, повезёт. Ну а остальным надо набраться терпения. В любом случае все получат невероятный эффект присутствия, ощущения того, что ты находишься на рекордном матче.Я был свидетелем игры на открытом воздухе в Твери, когда местные воспитанники во главе с Ильёй Ковальчуком играли против ЦСКА. Это было очень круто. Снег, вечер, все получают удовольствие. Наверное, кроме хоккеистов, которым было крайне трудно приспособиться к таким условиям. Думаю, в Питере будет то же самое. Другой лёд, освещение, к которому придётся привыкать… Одним словом, в первую очередь я жду эмоций и осознания того, что этот матч войдёт в историю.Владимир Гучек:- Для меня это настоящий карьерный вызов. Нечто подобное уже было – в прошлом году комментировал, кстати, тоже вместе с Александром Хавановым матч молодёжного чемпионата мира между Канадой и США, который играли на открытом льду. Но мы работали из студии, под картинку, поэтому ощущения – совсем другие. А теперь всё увидеть в живую и прокомментировать… Это что-то с чем-то. Так что жду матча с трепетом и волнением и надеюсь, всё пройдет хорошо.Владимир Гучек. Фото: Юрий КузьминХотел отметить, что под такое событие и матч подобран соответствующий. Да, в прошлом году на открытом стадионе играл «Йокерит», был установлен рекорд КХЛ, но всё-таки, это как-то далеко. А здесь – Питер, два армейских топ-клуба. Для популяризации Лиги – самые правильные соперники. Те, которые на данном этапе больше всего заслужили подобный матч. Помимо того, что будет побит рекорд посещаемости, думаю, и команды покажут отличный хоккей.Что касается нашей работы – пока не думал о ней. Но у нас крутая команда комментаторов, это похоже на Матч Звезд: выезд, куча топ-игроков с той и с другой стороны… Думаю, всё у нас получится.- Производство будет осуществляться при помощи 24-х камерной ПТС Санкт-Петербургского филиала ООО «НСТ».- На съемке матча будет задействовано 30 камер.- 22 канальные камеры плюс камеры спецтехники.- 4 Super Slow Motion (камеры, дающие возможность зрителям детально разглядеть в суперзамедленном повторе летящую шайбу, действия игрока и т.п.)- 3 управляемые «головы» (за каждыми воротами и по центру площадки) (дают возможность наблюдать игрой с необычных ракурсов, оценивать игру из-за ворот, видеть влетающую в ворота шайбу, если её не видно с основной стороны показа)- Стедикам с оператором на коньках (позволяет зрителю «оказаться на площадке» среди игроков во время выхода на лёд, представления команд, во время исполнения гимнов)- Радиокамера на судье (показывает эпизоды игры «глазами судьи»)- Поликамы в штрафных боксах (показывают эмоции удаленного игрока)- 2D тросовая камера, натянутая над ледовой площадкой- 2 комплекса дополненной реальности (один - на международную трансляцию, второй - на студийную обвязку) + комплекс графической аналитики для разбора моментов в студии Матч ТВ.]]></text>
</doc>
