<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Армейский фильм ужасов в Казани, «ренессанс» Кулемина. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/19/417209.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Александр Бурмистров, #Илья Сорокин, #Ян Коварж, #Николай Кулемин, #Александр Хохлачев, #Андрей Скабелка, #Николай Борщевский, #Александр Гулявцев, #Николай Прохоркин, #Александр Еременко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В чемпионате по-прежнему лидирует «Автомобилист», но если выделять лучшую команду лиги по состоянию «здесь и сейчас», то сравниться с ЦСКА никому не под силу. Армейцы за последние 22 матча проиграли всего один раз – дома «Куньлуню». Другие претенденты на высокие места ничего не могут противопоставить набравшему ход московскому клубу. С середины сентября ЦСКА обыграл СКА (дважды), «Салават Юлаев», «Авангард», «Йокерит». Чаще всего команда делала это с приличным запасом прочности, не оставляя соперникам шансов. В минувший четверг армейцы устроили фильм ужасов длиной в три периода для «Ак Барса». Казанцы у себя дома совсем не валяли дурака, очень старались, но в итоге всё равно проиграли 0:5. Цифры красноречивые. Единственная возможность зацепиться за результат у хозяев появилась, когда счет стал уже 0:2. Александр Бурмистров, исполняя буллит, не смог переиграть Илью Сорокина. Хотя, слабо верится, что даже в случае успешной реализации этого момента «Ак Барс» сумел бы остановить ЦСКА. Разница между двумя финалистами последнего Кубка Гагарина на данный момент огромная. Первый же после паузы на Евротур игровой день чемпионата был интересен во многих отношениях. Но сравниться с центральным матчем всего месяца ни одна другая встреча по очевидным причинам не могла. «Автомобилист», потерпевший всего одно поражение со старта чемпионата, на глазах вырос в претендента на титул. Пусть и с некоторыми оговорками. Понятно, что СКА в Санкт-Петербурге горел желанием наказать дерзкого выскочку. С этой задачей армейцы успешно справились. Гости, лишившиеся получившего в сборной травму чешского вратаря Яна Коваржа, оказались послабее. Если бы не концовка третьего периода, когда уральцам удалось забить дважды, то итоговый счет получился бы совсем неприличным. Однако уральской команде стыдиться совершенно нечего. Право на ошибку в нынешней ситуации у неё есть. По игре гости выглядели симпатично, отвечали острыми атаками и постоянно тревожили голкипера соперника Игоря Шестёркина. Не удались лидеру только несколько минут на исходе второго периода – в этом отрезке СКА забросил три шайбы, сделав счет 4:0. Одна из самых громких сделок межсезонья на деле долгое время оборачивалась сплошным разочарованием. Нападающий Николай Кулемин, вернувшийся из НХЛ спустя десять лет в родной клуб, забивал крайне редко. В первых 15 матчах текущего чемпионата - всего один раз. Было от чего загрустить. За океаном из талантливого форварда сделали обычного чекера и специалиста по убийству меньшинства. Хотя в молодые годы уралец отличался хорошими снайперскими способностями. Перед тем, как летом 2008 года уехать в «Торонто», он два сезона с учётом игр плей-офф в сумме наколотил 60 шайб. С тех пор Кулемин результативностью блистал не часто.К счастью, Кулемин снова дождался своего звездного часа и сейчас забивает так же часто, как и в молодые годы. В последних 6 играх на его счету 8 шайб! В прошлый понедельник Николай сделал свой первый хет-трик в КХЛ, в течение пяти с половиной минут стартового периода отправив три шайбы в ворота спартаковца Юлиуса Гудачека. Кулемин понемногу превращается из бумажной в реальную звезду КХЛ и затмевает самого Сергея Мозякина, который не может забить уже 10 матчей. Поражение «Автомобилиста» в Санкт-Петербурге не выглядело сенсацией с учетом уровня соперников. Но что-то в безупречной до недавнего времени игре уральцев исчезло. В среду они не удержали победу в матче со «Спартаком», хотя после двух периодов вели со счетом 3:1. Москвичам надо отдать должное за стремление не опускать руки даже в самой тяжелой ситуации. Двумя днями ранее им удалось отыграться в такой же ситуации против «Металлурга». Тогда они упустили два очка за 12 секунд до конца основного времени, а потом оказались слабее в серии послематчевых бросков (4:5 Б). Во встрече с «Автомобилистом» спартаковцы операцию по собственному спасению осуществили почти идеально. Ключевой фигурой в их рядах стал нападающий Александр Хохлачев. До этой игры он забил всего один раз в 14 матчах, а в среду сделал дубль в третьем периоде и отдал голевой пас на Вячеслава Лещенко в овертайме. «Спартак» с приходом на тренерскую скамейку Алексея Жамнова на глазах превращается в одну из самых интересных и зрелищных команд чемпионата. Изредка даже в спокойной среде случаются паранормальные вещи, не поддающиеся разумному объяснению. Таким исключением стал первый период игры, состоявшейся в среду в Астане между «Барысом» и «Амуром». Команды нанесли за 20 минут по 10 бросков, забросив на двоих семь шайб! Главные тренеры Андрей Скабелка и Николай Борщевский всегда стараются уделять особое внимание действиям в обороне, тем парадоксальнее выглядит итоговый счет – 6:5 в пользу хабаровчан. Вратари, согласимся, показали себя в этот день неважно, но что им было делать, если в полевых игроков вселился неведомый дух? Несколько шайб бросками из-под защитников по верхним углам были заброшены в полном соответствии с лучшими мировыми образцами.С трудом укладывается в голове тот факт, что «Сибирь», в воскресенье обыгравшая в зрелищном матче у себя дома московское «Динамо» (6:4), добилась этого в первый раз за последние пять лет! Нынешний сезон сибиряки с треском проваливают, но это не означает, что регулярный чемпионат надо доигрывать спустя рукава. На прошлой неделе команда прервала серию из шести поражений и впервые в сезоне выиграла два матча подряд – у «Амура» и «Динамо».Если отталкиваться от хоккея, показанного новосибирцами в последней встрече, то с ними не всё безнадёжно. Драматизм, красивые голы, «сэйвы» и зрелищные стычки – всё это смотрелось и весело, и содержательно. Хотя на льду встретились аутсайдер и команда, провалившая первые полтора месяца. Местные болельщики едва ли не в первый раз за несколько месяцев ушли с арены счастливыми. Победа особенно ценна ещё и потому, что после перерыва москвичи разогнались, здорово играют и вернулись в восьмёрку на Западе. «Сибири» на этом останавливаться нельзя, поскольку своим поклонникам она в последние годы задолжала очень много. Шумная история с налётом скандальности родилась в межсезонье из-за переезда ЦСКА на арену в Парке легенд. Армейцы, выкупившие и переименовавшие дворец, в нынешнем чемпионате вынужденно соседствуют со «Спартаком». Красно-белым приходится терпеть неудобства. Два матча в декабре они проведут в Мытищах. Существует вероятность того, что им придётся искать домашний дворец и под игры плей-офф. Хорошо ещё, что на будущий сезон удалось договориться с «Мегаспортом». В статусе «временного беженца» клубу предстоит провести ещё два года. Зато дальше их ожидает праздник. В минувший четверг на международной выставке во французских Каннах был представлен проект дворца, который будет возведён на месте нынешних «Сокольников». Он впечатлил. Основная арена будет вмещать 12500 зрителей. Помимо неё в комплекс войдёт малая арена на 3000 мест, тренировочный лёд, теннисные корты, бассейн, залы для силовой подготовки и хореографии. Строительство ориентировочно займёт чуть больше года. Стоимость – 6,5 миллиардов рублей. Отвечать за возведение объекта будет группа компаний «ТЭН» во главе с Русланом Гутновым, ранее построившая классную арену в Парке Легенд. Планируется, что в «Сокольники» переедет спартаковская академия, Ночная хоккейная лига и Лига женского хоккея.Утро самого тяжелого дня недели в Череповце 12 ноября началось с отставки главного тренера Александра Гулявцева. Формально повод для увольнения у руководства «Северстали» имелся железобетонный: команда проиграла 7 из последних 8 матчей и безнадёжно застряла в подвале Западной конференции. Однако если оценивать происходящее более детально, то специалиста в происходящем упрекнуть сложно. Состав, имевшийся в его распоряжении, - один из слабейших в лиге. Серьезные кадровые потери, случившееся в межсезонье, компенсировать не удалось. Не случайно, что несколькими днями раньше покинул свой пост директор клуба Алексей Кознев. Александр Гулявцев. Фото: Александр КорккаИсполняющим обязанности главного тренера назначен ассистент Гулявцева Павел Торгаев. После этой перестановки «Северсталь» в тот же день с превеликим трудом сломила дома сопротивление «Адмирала» (2:1 Б), а потом дважды проиграла – во вторник в Хельсинки (0:4) и в четверг в Сочи (0:2). Шансы на спасение сезона у череповчан остались иллюзорные. СКА далеко не всегда в нынешнем чемпионате радует переполненные трибуны Ледового результативной и атакующей игрой, что с учётом мощного состава порой кажется нонсенсом. Очки команда набирает, тем не менее, регулярно. Однако за последние годы петербуржцы приучили к тому, что добывают победы в ярком стиле. Матч с «Адмиралом», состоявшийся в Северной столице 14 ноября, напомнил о том, насколько убийственной может быть атака СКА.Армейцы победили 8:2, а Николай Прохоркин набрал 5 (3+2) очков и повторил личный рекорд результативности в одной игре. Он заменил в ударном звене самого Павла Дацюка и сделал это лучше не придумаешь, отлично спевшись с Никитой Гусевым и Максимом Карповым. Из-за травмы Прохоркин пропустил почти месяц, но сейчас является вторым снайпером команды, забросив 10 шайб в 16 матчах. Только защитник Патрик Херсли забил больше – 11 голов в 25 играх. Интересно, что для форварда «Адмирал» является удобной командой: в январе нынешнего года он также набрал 5 (4+1) очков в игре с дальневосточниками. Фирменное средство от всех несчастий от Владимира Крикунова известно давно. Игроки «Динамо» во время паузы в чемпионате работали с «баллонами», используя в тренировочном процессе огромные автомобильные покрышки. Тянуть их с сидящим партнёром по команде через всю площадку – ещё то удовольствие. Зато «физику» это упражнение прокачивает быстро. В краткосрочной перспективе дедовские методы приносят хороший эффект.В среду «Динамо» увезло два очка из Балашихи, сокрушив «Авангард» (4:0). Москвичи начинают раскрывать свой потенциал. Одновременно с этим набрал форму и ветеран Александр Еременко. Хотя до ноябрьского перерыва казалось, что конкуренцию более молодому Ивану Бочарову он полностью проиграл. Еременко оказался в полном порядке, отбив все 35 бросков по своим воротам и заработав первый в сезоне «сухарь». Жизнь у «Динамо», похоже, налаживается.]]></text>
</doc>
