<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф 2019: плюс ХК «Сочи» и «Витязь». Все участники известны!]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/22/432815.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пары первого раунда плей-офф:ЗападЦСКА (1) – «Витязь» (8)СКА (2) – «Спартак» (7)«Локомотив» (3) – ХК «Сочи» (6)«Йокерит» (4) – «Динамо» Москва (5)Восток«Автомобилист» (1) – «Трактор» (8)«Барыс» (2) – «Торпедо» (7)«Металлург» (3) – «Салават Юлаев» (6)«Авангард» (4) – «Ак Барс» (5)Адмирал (Владивосток) – Амур (Хабаровск) 1 – 0 (0:0 0:0 1:0)«Адмирал» и «Амур» давно потеряли шансы на попадание в плей-офф, однако дальневосточное дерби всё же имело турнирное значение. Обе команды имели перед матчем равное количество очков и в случае победы клуба из Владивостока обходил географических соседей. Но «Амур» подошёл к заключительной встрече регулярного сезона с серией из пяти побед. Дополнительную интригу матчу придавало и равный счёт (2-2) в дальневосточных дерби этого сезона.Соперники весь матч действовали крайне осторожно. В первых двух периодах они нанесли всего по 13 бросков в створ ворот и впервые в истории дальневосточных дерби не смогли отличиться в течение первых 40 минут встречи. Но в самом начале третьего периода «Адмиралу» удалась результативная контратака: Александр Мерескин с партнёром убежал 2 в 2, убрал финтом Виталия Атюшова и неотразимо бросил в дальний угол.Эта шайба оказалась единственной в этом матче, что сделало нынешнее дальневосточное дерби самым мало результативным в истории. До этого меньше двух шайб «Адмирал» и «Амур» в очных встречах не забрасывали. Клуб из Владивостока, благодаря победе, обошёл в таблице не только «Амур», но и «Куньлунь». Однако китайская команда имеет матч в запасе. наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Барыс (Астана) 2 – 3 Б (1:1 1:0 0:1 0:0 0:1)«Куньлунь» завершал регулярный чемпионат домашним матчем против победителя дивизиона Чернышёва. Победа «Адмирала» в стартовой встрече игрового дня позволила дальневосточному клубу обойти в турнирной таблице «Куньлунь». Но китайской команде достаточно было набрать все одно очко, чтобы вернуться на 10-ю строчку Востока.В первом периоде соперники обменялись заброшенными шайбами, причём обе были заброшены во время большинства «Куньлуня». Сперва Егор Петухов обокрал хозяев на своей синей линии и чётко реализовал выход один в ноль. Ответ «Куньлуня» последовал через пять минут, когда Войтек Вольский стянул на себя троих соперников и выдал передачу в свободную зону Дрю Шору: американец в итоге переиграл голкипера. А после перерыва «Куньлунь» снова реализовал большинство – на сей раз солировал уже сам Войтек Вольский.Начало третьего периода ознаменовалось не только шайбой Андре Петерссона, но и чередой стычек. Дважды в течение двух с половиной минут команды получили обоюдные удаления. Выяснение отношений продолжилось и в овертайме, где по две минуты за грубость получили Даррен Диц и Вели-Матти Савинайнен. А в серии буллитов победу гостям принесли удачные попытки Брэндона Боченски и Романа Старченко. наверхТрактор (Челябинск) – СКА (Санкт-Петербург) 1 – 3 (0:1 1:1 0:1)«Трактор», обеспечивший себе место в плей-офф, в заключительном матче регулярного чемпионата дома уступил СКА. Челябинцы забросили всего одну шайбу и завершили гладкий чемпионат с отметкой 101 гол. Армейцы довели свою победную серию до шести матчей.Героем матча стал Никита Гусев, поучаствовавший в двух из трёх шайб СКА. Таким образом, форвард армейцев завершил регулярный сезон лидером гонки бомбардиров с 81 (17+64) очками. К тому же шайба Гусева в этом матче стала победной. А открыл счёт ещё в первом периоде Наиль Якупов, реализовавший большинство. Удачно лишнего разыграл и «Трактор», усилиями Ника Бэйлена сравнявший счёт. Но через четыре минуты Гусев снова вывел СКА вперёд, а итоговую черту подвёл Александр Барабанов, поразивший пустые ворота. СКА завершил регулярный чемпионат на втором месте Запада, а «Трактор» - на восьмом Востока. Защитник СКА Владислав Гавриков завершил матч не с отрицательным показателем плюс-минус и обновил рекорд Лиги, установленный Яном Коваржем и державшийся пять лет.наверхМеталлург (Магнитогорск) – Ак Барс (Казань) 4 – 0 (2:0 0:0 2:0)Матч в Магнитогорске имел важное турнирное значение – «Металлург» и «Ак Барс» могли обеспечить себе место в лидерской четвёрке Востока. У хозяев в заявке не оказалось опытного голкипера Василия Кошечкина, в состав гостей не вошёл их лучший бомбардир Иржи Секач.Подопечные Йозефа Яндача ударно провели первый период, забив «Ак Барсу» две безответных шайбы. Авторами голов стали проводивший 400-й матч в КХЛ Виктор Антипин и Деннис Расмуссен: швед забил особенно красиво - шикарным броском от синей линии точно в девятку. Следующий период оказался ещё более ярким и насчитывал больше опасных моментов, но счёт остался прежним. На 47-й минуте «Металлург» увеличил преимущество до трёх шайб благодаря техничному Мэтту Эллисону: канадец реализовал большинство, ловко бросив впритирку со штангой с острого угла. Точку поставил гол Романа Любимова в концовке – 4:0, голкипер хозяев Артём Загидулин заработал четвёртый «сухарь» в сезоне. Успех позволил Магнитогорску закончить «регулярку» на третьей строчке Востока: в первом раунде он сыграет с «Салаватом Юлаевым».наверхСеверсталь (Череповец) – Спартак (Москва) 3 – 0 (1:0 1:0 1:0)Проваливающий концовку регулярного чемпионата «Спартак», тем не менее, мог сохранить за собой шестую строчку Запада. Для этого красно-белым надо было обыграть в гостях «Северсталь». Несмотря на турнирную разницу, визиты в Череповец в последнее время заканчивались для «Спартака» неудачно – красно-белые уступили здесь последние четыре поединка.Открыли счёт хозяева и на сей раз – на 6-й минуте защитники «Спартака» позволили Богдану Якимову с пятака на править шайбу в ворота Юлиуса Гудачека. Ближе к перерыву гости активизировались, однако ничего серьёзного создать не смогли. После перерыва характер игры не изменился, и преимуществом владела «Северсталь», в итоге перебросавшая соперника более, чем втрое. «Спартак» запомнился лишь выходом Мартиньша Карсумса один на один в меньшинстве и его же дисциплинарным штрафом. Незадолго до перерыва череповчане удвоили преимущество, реализовав контратаку.В третьем периоде «Северсталь» продолжила атаковать на любой вкус и имела несколько возможностей увеличить счёт. Последний шанс вернуться в игру был у «Спартака» за две минуты до сирены – в штрафной бокс отправился Евгений Бодров, тренерский штаб отправил Гудачека на лавку и получил третью шайбу в пустые ворота. «Спартак» не забивает уже на протяжении шести периодов. наверхХК Динамо М (Москва) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 4 – 1 (0:0 3:1 1:0)Динамовцы, давно обеспечившие себе пятое место Запада, сбавили темп и проиграли три матча подряд. «Торпедо», напротив, сумело прибавить и выдало серию из побед такой же продолжительности, выполнив главную задачу сезона и забронировав себе место в плей-офф.Перед матчем болельщики чествовали Вадима Шипачёва. Нападающий «Динамо» стал автором 40000-й шайбы регулярных чемпионатов КХЛ. Забил он её 11 января в ворота «Ак Барса». Памятным призом, посвященным этому событию, Шипачёва наградил вице-президент по хоккейным операциям КХЛ Георгий Кобылянский.Георгий Кобылянский, Вадим Шипачёв. Фото: Сергей БабуновНижегородцы в последнем матче регулярки решили проверить в деле молодёжь. Место в воротах занял Николай Мольков, не появлявшийся на льду ни разу в этом сезоне, в первой паре защитников был заявлен Илья Олендаренко, для 20-летнего игрока это был дебют в КХЛ. Также, как и для нападающего Михаила Есаяна.Первый период не принёс голов, зато во втором зрители увидели сразу четыре, и первые три были забиты в ворота молодого голкипера гостей. Лишь после этого динамовцы позволили «Торпедо» сократить разрыв в счёте. Третий период запомнился толчком на борт Михаилом Смолиным Артёма Волкова, после которого возникла потасовка, а торпедовец отправился в раздевалку с дисциплинарным штрафом. Точку же в матче броском в пустые ворота поставил Евгений Мозер.наверхХК Сочи (Сочи) – Слован (Братислава) 2 – 0 (0:0 1:0 1:0)Задача ХК «Сочи» была предельно простой – в случае победы над записным аутсайдером чемпионата команда Сергея Зубова гарантировала себе место в плей-офф. Более того, сочинцы, недавно обыгравшие дома «Спартак», сравнялись с ним по количеству очков и в случае осечки красно-белых в Череповце занимали шестое место на Западе. Словацкая команда, на предыдущий матч вынужденная заявившая вместо вратаря полевого игрока, смогла решить эту проблему – в расположение команды подъехал 20-летний Давид Болдижар.Несмотря на турнирную разницу, а также отсутствие мотивировки, «Слован» в пером периоде дал бой хозяевам, даже перебросав их (7-6). В похожем неспешном темпе продолжился и второй период, более того, без особых проблем словаки сдерживали атаки хозяев в меньшинстве, а такое случалось целых пять раз за 40 минут. Шёл к нулевой ничьей и второй период, но за полторы минуты до сирены хозяева всё же открыли счёт усилиями Александра Полунина. Гости не сдались, однако сочинцы без особых проблем удержали минимальный победный результат и сместили с шестого места «Спартак». В плей-офф команда Сергея Зубова сыграет с «Локомотивом». наверхЦСКА (Москва) – Динамо (Рига) 3 – 0 (0:0 2:0 1:0)Рижские динамовцы приехали в Москву с задачей добиться победы любой ценой, чтобы дать себе шанс попасть в плей-офф впервые за пять лет. Кроме своей победы «Динамо» были необходимы поражения «Сочи» или «Витязя» в основное время. Московские армейцы двумя днями ранее обеспечили себе победу в регулярном чемпионате и в пятницу дали отдохнуть одним из своих лидеров.Фотолента: 22.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Динамо» (Рига)Первые минуты прошли с преимуществом гостей из-за частых удалений со стороны армейцев, но в первом периоде зрители голов не увидели, а команды нанесли всего 8 бросков на двоих. В начале ворота периода ЦСКА всё же открыл счёт – Андрей Светлаков отлично открылся под передачу партнера. Линден Вей спустя пять минут удвоил преимущество хозяев. В оставшееся время рижане пытались отыграться, но не смогли переиграть Илью Сорокина, сыгравшего 11-й матч «на ноль» в сезоне и обновившего свой личный рекорд по «сухарям» за «регулярку». «Динамо» вновь не смогло выйти в плей-офф.наверхВитязь (Московская область) – Автомобилист (Екатеринбург) 1 – 5 (0:2 1:1 0:2)«Витязь» уже долгое время мог обеспечить себе участие в плей-офф, но команда Валерия Белова дотянула до последнего дня. Теперь им предстояло решить этот вопрос к игре с лучшей командой Востока «Автомобилистом». «Витязю» достаточно было набрать в этой игре один результативный балл, чтобы во второй раз в КХЛ обеспечить себе кубковую весну. «Автомобилист» двумя днями ранее лишил «Сибирь» шансов на выход в плей-офф, а на игру с «Витязем» оставил в запасе лидеров, в том числе всех легионеров, место в воротах занял Леонид Фомин, дебютировавший в КХЛ.В самом начале матча гости открыли счет, когда шайба от Евгения Чесалина оказалась в воротах, арбитры после длительного просмотра засчитали этот гол. Вскоре Артём Гареев поразил дальнюю «девятку» ворот Йони Ортио и удвоил преимущество уральцев. Во втором периоде «Витязь» отыграл одну шайбу усилиями Алексея Макеева, но вскоре Чесалин оформил дубль. Окончательный счет 5:1 установили Илья Крикунов и Чесалин, оформивший хет-трик. Несмотря на это поражение, «Витязь» смог выйти в плей-офф.наверхАвангард (Омск) – Сибирь (Новосибирск) 7 – 3 (4:1 3:1 0:1)«Авангард» припас сюрприз на сибирское дерби – матч на арене в Балашихе отработала легендарный омский диктор Надежда Демичева. Кроме того, омичи подошли к последнему матчу регулярки максимально креативно, представив совместно с одним из спонсоров концепцию плей-офф #БородаНадежды. «Давняя традиция хоккеистов не бриться по ходу игр плей-офф нашла выражение в необычных визуальных решениях. На изображениях лидеры команды показаны с бородой необычной формы: в виде кулаков, мускулов или щупалец. Это подчёркивает самый серьезный настрой «ястребов» на долгую борьбу за Кубок Гагарина. Клуб планирует выпускать специальную клубную атрибутику с фирменными патчами плей-офф, а также использовать их во всех коммуникациях. Помимо этого будут запущены несколько специальных активностей и конкурсов для болельщиков с тематикой бород», - говорилось на официальном сайте клуба.Кроме того, клуб сделал и ещё один сюрприз болельщикам, пригласив на игру Ольгу Бузову и вручив певице и актрисе игровой свитер.ФОТОЛЕНТА. 22.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - «Сибирь» (Новосибирская область)Вернулся в состав «ястребов» не игравший с 13 января Алексей Емелин. «Сибирь» закрывала сезон: клуб утратил шансы на участие в плей-офф.Встреча началась, как и полагается дерби: форвард «Авангарда» Кирилл Семёнов открыл счёт уже на 5-й минуте. Вскоре хозяева забили второй гол усилиями Дениса Зернова, но «Сибирь» быстро отыграла одну шайбу – удачным оказалось добивание Никиты Михайлова. Коллектив Боба Хартли не остановился, продолжая быстрыми атаками разрывать оборону гостей: до перерыва точные броски в актив записали Илья Михеев и Михаил Фисенко. Во втором периоде «Авангард» доминировал – на голы Виктора Стольберга, Сергея Шумакова и оформившего дубль Семёнова гости ответили только шайбой Максима Казакова. Заключительные 20 минут в воротах «ястребов» играл Иван Налимов, заменивший Игоря Бобкова. Вратарь пропустил от Александра Шарова на 46-й минуте, гол стал заключительным в бурной игре. «Авангард» победил со счётом 7:3 и занял четвёртую строчку Востока, в первом раунде он встретится с «Ак Барсом».наверхЙокерит (Хельсинки) – Динамо (Минск) 3 – 5 (1:2 2:1 0:2)«Йокерит» и минское «Динамо» не имели турнирных задач в заключительной игре «регулярки». Финский клуб обеспечил себе четвёртое место на Западе, обескровленные травмами «зубры» потеряли надежду на плей-офф. 

Первую шайбу в Хельсинки увидели уже на 49-й секунде: хлёсткий бросок удался Есперу Енсену. Ассистентом выступил Брайан О'Нилл, для которого это очко стало 58-м в «регулярке» - американский форвард установил клубный рекорд результативности. Гости не стушевались после быстрого гола, сумев завершить период в свою пользу - Патрик Уиркош и Алексей Терещенко отличились в большинстве. Три шайбы было заброшено и в следующей 20-минутке: у «Йокерита» голы в актив записали Никлас Енсен и Джефф Плэтт, у «Динамо» - Куинтон Хауден. В третьем периоде решающим стало удачное подставление клюшки Тему Пулккинена под бросок Евгения Лисовца. Окончательный же счёт установило попадание оформившего дубль Терещенко в пустые ворота хозяев. Минск завершил сезон на хорошей ноте, коллектив Лаури Марьямяки готовится к играм на вылет.наверх]]></text>
</doc>
