<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[День Бесценного Защитника в рамках «Бесценной Лиги» Mastercard и КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/25/433184.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#мастеркард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Во время февральской встречи медиа-клуба в преддверии Дня защитника в центре внимания оказались хоккейные защитники. В рамках сессии гостей встречи ждали многочисленные сюрпризы от Mastercard и КХЛ. Одним из главных стал приход в ложу почетных гостей мероприятия — известных российских хоккеистов – Федора Канарейкина и Александра Гуськова, который в тот вечер еще и комментировал проходивший матч. Известные игроки поделились с гостями воспоминаниями о запомнившихся матчах, связанными с болельщиками историями, рассказали о том, как отмечают праздник в их семьях и ответили на вопросы журналистов. Александр Гуськов поделился своими впечатлениями о прошедшем вечере и своей истории в роли защитника: «Приятно быть сегодня здесь, чувствуется располагающая к общению, дружеская атмосфера. Вспомнил здесь о том, как стал защитником. Несмотря на то, что долгое время я был нападающим, в 18 лет меня поставили на защиту, и с тех пор я катался спиной вперед. Быть защитником в жизни, на льду, на службе – это большая честь и ответственность. Хорошо, что у хоккеистов есть поддерживающие их болельщики, а «Бесценная Лига» по достоинству оценивает их бесценный вклад в хоккей».     Александр Гуськов и Наталья КларкО защитниках на льду и в жизни с большим интересом говорили и «звездные» гости медиа-клуба — актеры Андрей Соколов, Александр Морозов, Макар Запорожский. Они не понаслышке знают о хоккее и уже давно выходят на лед.Встреча медиа-клуба традиционно не обошлась без участия хоккеиста КХЛ. В этот раз защитник ХК ЦСКА Никита Нестеров посетил ложу и поделился своим мнением о встрече «Бесценной Лиги»: «Болельщики являются такими же полноправными членами команды, как и игроки, ведь без них у нас не было бы такого драйва и стимула побеждать. Очень приятно осознавать, что есть люди, которые поддерживают тебя несмотря ни на что, что они морально всегда с тобой, переживают за любимый клуб. Поэтому это очень правильно, что есть «Бесценная Лига», которая помогает оценить вклад болельщиков в игру. Желаю ЦСКА новых побед, а нашим болельщикам – успехов в борьбе за Бесценный Трофей!»Никита НестеровПриглашение на уникальную встречу медиа-клуба получил и Бесценный Болельщик ХК ЦСКА Регулярного Чемпионата текущего сезона Михаил Федоров.Возможность разделить заслуженный Трофей «Бесценной Лиги» с Бесценным Игроком Кириллом Капризовым прямо на льду Михаил получил в тот же вечер после окончания матча. Поддержать любимый клуб и насладиться игрой болельщик пришел с супругой и сыном. «Я очень рад, что нахожусь сегодня здесь, среди звезд и знаменитых игроков. Привел с собой сына и супругу Ольгу, которая, кстати, стала Бесценной Болельщицей минского «Динамо». Мы оба болеем за наши команды с детства, поэтому не влияли на выбор друг друга. Было классно вместе участвовать в активациях на сайте «Бесценной Лиги», а еще приятнее было узнать, что мы вместе стали победителями. Теперь смело могу утверждать, что «Бесценная Лига» стала нашей семейной традицией.Было очень здорово вновь встретиться лицом к лицу с Кириллом Капризовым и разделить с ним Бесценный Трофей прямо на льду. Это был один из самых запоминающихся моментов вечера. Буду прилагать все усилия, чтобы получить статус Бесценного Болельщика сезона. Спасибо «Бесценной Лиге» Mastercard и КХЛ за исполнение мечты!» — поделился своими впечатлениями Бесценный Болельщик.Кирилл Капризов и Михаил ФёдоровНаграждения «Бесценной Лиги» в этом сезоне С 13 февраля в рамках традиции «Бесценная Лига» прошли награждения Бесценного Болельщика и Игрока Регулярного Чемпионата.Для того чтобы стать Бесценными Болельщиками Регулярного чемпионата, поклонники хоккея активно участвовали в голосовании, активностях на сайте и в мобильном приложении КХЛ. К тому же они стали лидерами рейтинга января и вошли в десятку лучших болельщиков хотя бы в одном месяце с сентября по декабрь.Всего 25 Бесценных Болельщиков разделили Трофеи с игроками любимых клубов на их последних домашних матчах. Регулярный Чемпионат позади, и впереди нас ждут самые захватывающие матчи и награждения в плей-офф. Напоминаем, что Бесценным Болельщиком сезона 2018/2019 станет рекордсмен рейтинга болельщиков клуба, игрок которого наберет наибольшее количество голосов. Победители разделят Бесценный Трофей на Церемонии закрытия сезона КХЛ. Приятные сюрпризы ждут всех участников онлайн-активностей в плей-офф. Чтобы присоединиться к традиции «Бесценная Лига» и получить возможность стать ее лидером, нужно зарегистрироваться на сайте www.mastercard.khl.ru или в мобильном приложении КХЛ, доступном в Google Play и App Store. Стать участниками Бесценной Лиги могут совершеннолетние граждане стран-участниц Чемпионата КХЛ: России, Беларуси, Казахстана, Китая. Присоединяйтесь, побеждайте и получайте бесценные эмоции от «Бесценной Лиги» Mastercard и КХЛ! Ведь разделить любовь к игре — бесценно!«Бесценная Лига» —  хоккейная традиция для игроков и болельщиков, созданная Mastercard и КХЛ в 2016 году. В течение всего сезона КХЛ любители хоккея выбирают лучшего хоккеиста матча, чья игра принесла наибольшее количество незабываемых эмоций. Выбранные игроки, а также самые активные болельщики клубов навсегда сохраняют свои имена в истории «Бесценной Лиги». Они получат уникальный общий трофей — Бесценному Игроку и Бесценному Болельщику, который вручается победителям одновременно в ходе специально учрежденной церемонии награждения. Официальные награды для болельщиков предусмотрены в рамках КХЛ впервые, чтобы отметить их значительный вклад в успех любимых клубов.]]></text>
</doc>
