<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона. «Сибирь». Катастрофа на старте]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/14/451733.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Сибирь, #Александр Андриевский, #Владимир Юрзинов, #Энвер Лисин, #Алексей Красиков, #Шейн Принс, #Жильбер Брюле]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В межсезонье «Сибирь» пополнили множество новичков, но многие не оправдали надежд. Владимиру Юрзинову, а затем и Александру Андриевскому пришлось перестраиваться на ходу. Светлым пятном в неудачном сезоне можно назвать игру нескольких молодых игроков «Сибири», заявивших о себе в полный голос на уровне КХЛ. «Сибирь» открывала чемпионат матчем в Череповце, уступив с разницей в одну шайбу «Северстали» (2:3). Ничего не предвещало беды, но затем новосибирский клуб внезапно начал «тонуть». 0:5 от «Локомотива», шесть голов от минского «Динамо» (3:6), 0:3 от рижан – хоккеисты со снежинкой на груди выглядели на льду беспомощно. После шестого кряду поражения Владимир Юрзинов покинул Новосибирск, новым наставником стал Александр Андриевский. Перемена не подействовала сразу, «Сибирь» проиграла ещё шесть матчей, не заработав ни одного очка и установив клубный антирекорд КХЛ. Далеко не всегда новосибирцы проигрывали «в одну калитку», но результата не было. Одной из главных причин провала на старте стала неудачная игра легионеров-новичков. Юлиус Юнттила, заработавший себе имя в Финляндии, покинул Россию уже после пяти игр, Кори Эммертон ушёл после 11 матчей без очков. В клубе рассчитывали на уровень Шарля Бертрана - французский форвард ответил двумя голами за 23 встречи. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Сибирь» (Новосибирская область). Антон Слепышев, Алексей Яковлев, Алексей Красиков. Фото: Владимир БеззубовСветлым пятном в «Сибири» стала молодёжь. Пока команду трясло, молодые игроки взвалили на себя бремя лидерства. Они же помогли добыть первую победу сезона: 30 сентября подопечные Андриевского обыграли «Витязь» благодаря дублю 20-летнего Никиты Шашкова (4:3). Новосибирский клуб начал обретать уверенность, поражения стали всё чаще чередоваться победами. Сыграл роль приток новых хоккеистов: до Нового года состав пополнили Егор Миловзоров, Жильбер Брюле, Шейн Принс и ещё несколько игроков. Осенне-зимние приобретения оказались не в пример полезнее летних, сразу начав приносить пользу.В ноябре «Сибирь» выиграла пять матчей подряд, затеплилась надежда на плей-офф. Новосибирцы одолели таких соперников как «Авангард», «Салават Юлаев» и «Локомотив», настойчиво преследуя восьмёрку. Декабрь и январь также прошли для хоккеистов Андриевского успешно, несмотря на небольшой спад. Ярко смотрелись легионеры Принс и Брюле, без устали набиравшие очки. Заключительные пять матчей регулярки были ключевыми, но внезапно «Сибирь» снова сдала. 20 февраля, после четырёх кряду поражений, команда утратила шансы на участие в Кубке Гагарина. Сезон был завершён на девятом месте Восточной конференции с 51 очком и разницей шайб 148-192. Третий сезон без плей-офф. «Сибирь» стала четвёртым в КХЛ клубом 54-летнего Владимира Юрзинова, причём в Новосибирске он работал ещё до создания Лиги (в сезоне 2005/2006). Возглавив клуб по ходу позапрошлого сезона (Юрзинов сменил Павла Зубова), он остановился лишь в одном очке от заветной восьмёрки и получил новый шанс. Однако нынешний сезон продлился для Юрзинова не долго. 15 сентября после домашнего поражения от «Нефтехимика», ставшего шестым по счёту, специалист был отправлен в отставку.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Сибирь» (Новосибирская область). Владимир Юрзинов. Фото: Юрий КузьминАлександр Андриевский в КХЛ известен по успешной работе с «Адмиралом», куда его пригласили после работы в чемпионате Беларуси. Тренер дважды выводил «моряков» в плей-офф, откуда команда вылетала в первом раунде. В «Сибири» Андриевский достиг промежуточных успехов, не решив главной задачи. Нового контракта белорусскому специалисту не предложили.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Сибирь» (Новосибирская область). Александр Андриевский. Фото: Антон БасанаевВ числе обидчиков «Сибири» на старте сезона было минское «Динамо», победившее со счётом 5:1. 20 октября новосибирцы отомстили на домашнем льду. Гостей встретили залпом яростных атак, первая шайба побывала в воротах «зубров» уже на 20-й секунде. До конца первого периода «Сибирь» забила ещё дважды, в оставшееся время доведя счёт до разгромного – 6:0. Несмотря на уверенную победу, одним из главных героев стал вратарь хозяев Дэнни Тэйлор, отразивший 32 броска.В январе «Сибирь» выглядела отлично и результат гостевой игры со «Спартаком» стал для команды шоком - 0:7. Первый период прошёл без голов, но в следующие 20 минут подопечные Андриевского пропустили сразу пять шайб. Красно-белые играючи разбирались с обороной соперника, вратари гостей не могли отразить ни одного опасного броска. Игроки и тренер «Сибири» извинились перед болельщиками за результат. Неудачный сезон зачастую облегчает молодым игрокам задачу попадания в состав. 21-летнего Никиту Михайлова с полным правом можно называть открытием не только «Сибири», но и всей Лиги. Молодой форвард, не имевший опыта выступлений в КХЛ, на старте сезона отчаянно вытягивал новосибирскую команду «из болота». Техника, скорость и настырность помогли нападающему заработать за сезон солидные 25 (13+12) баллов. На высоком уровне отыграл также 23-летний защитник Николай Демидов (10+15), блеснули 20-летние Никита Шашков и Илья Морозов.Никита Михайлов. Фото: Александр ЛукинЭнвер Лисин приглашался в «Сибирь» на роль лидера команды. Опыт и навыки нападающего должны были помочь вывести Новосибирск в плей-офф, но Лисин не забил ни одного гола. Четыре результативных паса в 10 матчах привели к обмену. Не лучший сезон провёл вратарь Алексей Красиков. После блистательного чемпионата 2017/2018 (93,9% ОБ) голкипер не справился с высокой ответственностью и серьёзно сдал (90,6% ОБ). Впрочем, хоккеисту только 23 года – вся карьера впереди.Дмитрий Саюстов (12+19), Александр Шаров (11+15), Николай Демидов (10+15), Никита Михайлов (13+12), Жильбер Брюле (7+15).]]></text>
</doc>
