<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Главным было подарить всем праздник». Басс и Головина о Матче Звезд]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/25/428861.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019, #Мария Басс, #Евгения Головина]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Честно – вы верили в то, что получится победить – все-таки соперники были очень серьезные, а вы оставили позади почти всех суперфорвардов КХЛ? В чем секрет успеха?- Смысл участвовать в чём-то, если не веришь в свою победу? На соперников тоже не стоит оборачиваться. У Боба и у меня была задача - подарить праздник болельщикам, телезрителям и игрокам. Поэтому каждый день мы придумывали что-то новое. Для хоккеистов этот звёздный уик-энд - пара дней, когда можно немного передохнуть от чемпионата КХЛ и серьёзных игр. Мы не хотели их чем-то грузить, что-то объяснять. Первыми словами в раздевалке были: «Парни, отдыхайте, получайте удовольствие». У нас всегда играла музыка, ребята травили какие-то истории из жизни. В первый день, когда мы с Бобом говорили приветственные слова команде, не сразу заметили, что у нас сидит Виталий Кравцов. Я говорю: «Виталик, чего ты тут сидишь, подслушиваешь, ты же из другой команды», а он просто пожал плечами и сказал: «У вас тут весело». У нас и правда было очень классно в раздевалке. Наверное, поэтому и победили.Команда дивизиона Ченышева - победитель Матча Звезд. Фото: Юрий Кузьмин- Судя по всему, у вас с Хартли сложился великолепный тандем. Нашлись ещё какие-то общие интересы, кроме хоккея?- Боб - разносторонний интересный человек. У нас есть общие друзья в Канаде - телеканал TSN. И он, и я с ним сотрудничаем. Плюс - общие знакомые в Швейцарии - тренерский штаб сборной. Поэтому нам с Бобом всегда было о чём поговорить. Мне больше всего понравилось, как он искренне радовался тому, что заполучил автографы Третьяка и Мальцева - наши легенды расписались на коньках времен СССР. Боб собирает такие реликвии.- Знали о том, что до этого года команда, побеждавшая на Мастер-шоу, никогда не выигрывала затем Матч Звезд?- Вроде бы, Сергей Широков в шутку сказал в раздевалке: «Ну что, ребят, войдём в историю?». Мы все посмеялись. У нас не было задачи во что бы то ни стало одержать победу. Как я уже сказала ранее - важно было подарить всем праздник. Перед финалом мы взяли на скамейку укулеле - эта маленькая гитара была с нами на протяжении двух дней. Ещё сказали друг другу, что если выиграем, то это точно наш супер-талисман. Выиграли, и после Игорь Бобков исполнил на ней яркое соло.- Кстати, откуда она взялась? Привёз кто-то из игроков?- Нет, это я пошла в магазин для того, чтобы купить мяч, с которым Дмитрий Сычёв вышел потом на лёд, рядом со спорттоварами оказались музыкальные инструменты. Я увидела эту маленькую гитару и решила купить в качестве талисмана. Оказалось - счастливого!Матч Звезд КХЛ. Боб Хартли и Мария Басс. Фото: Владимир Беззубов- Наталья Кларк вышла на лёд и исполнила буллит, Дарья Миронова уговорила Зинэтулу Билялетдинова. У вас была мысль сделать что-то подобное?- Нет, не было. А зачем? Каждому своё. Мы отлично с Бобом чувствовали себя и на скамейке. Тем более, разок выпустили на лёд Дмитрия Сычёва. Дима вообще отлично вписался в наш коллектив - ему за это отдельное спасибо!- После победы игроки качали Боба Хартли на руках. Вас не пробовали?-Ха-ха, нет. Я же всё-таки девушка. Вдруг бы пуговица оторвалась на пиджаке или причёска растрепалась. И как бы я тогда выглядела на победной фотографии? Мне было достаточно просто выйти на лёд с ребятами после финальной сирены, поаплодировать им и болельщикам. Эмоции просто переполняли в этот момент.- Теперь для вас нет секретов в тренерской работе? - Знаете, чем привлекательна наша работа на спортивном телевидении? Каждый день ты узнаёшь что-то новое. Здесь было так же: я окунулась в тренерскую деятельность на пару дней, поняла как это- быть наставником команды вместе с таким профессионалом, как Боб Хартли. Но я уверена, что ещё есть миллион нюансов, которые интересно познать. Я благодарна от всего сердца КХЛ за такую возможность. За те эмоции и улыбки, которые лига подарила и нам, и болельщикам. Ну и, может быть, стоит ввести правило, что тренерский тандем, который выигрывает и Мастер-Шоу, и Матч Звезд, автоматически участвует и в следующем году? Предлагаю эту идею на рассмотрение!- Первый тренерский опыт получился удачным? Что оказалось самым трудным?- Удачным получился весь звёздный уик-энд, а вот тренерский опыт сложно назвать таковым, всё- таки мы заняли последнее место... Ну а самым трудным было справится с волнением, потому что масштаб мероприятия - просто запредельный!- Как сложился ваш дуэт с Игорем Никитиным, как распределили между собой обязанности?- Мы с Игорем Валерьевичем сразу нашли общий язык. Он поделился со мной опытом прошлогоднего Матча Звезд и излучал спокойствие. Решили, что я буду всячески поддерживать игроков, заботиться о них, наставлять, эмоционально направлять, а если понадобится «жёсткий кулак», то вмешается главный тренер. Но этого не потребовалось – всё-таки мы не за Кубок Гагарина боролись, а выступали для своего удовольствия и для болельщиков.- Результат получился неудачным. В раздевалке игрокам досталось от тренера Евгении Головиной?- Совсем нет, напротив. От меня они получали напутственные слова перед выходом из раздевалки, похвалу и улыбку! В нашей команде больше всего игроков-дебютантов, ребятам нужно было время на то, чтобы адаптироваться, поэтому и пропустили в первом матче сразу 4 шайбы, а затем немного не хватило времени, чтобы отыграться.Матч Звезд КХЛ. Евгения Головина и Игорь Никитин. Фото: Андрей Голованов- Матч за 3 место получился самым упорным и результативным…- Просто потрясающим! Я много раз поблагодарила всех и каждого за эти эмоции. Вот это действительно то, что запомнится навсегда! Приняли решение, что я буду с игроками сидеть на скамейке весь матч и подбадривать. Интересный опыт, скажу я вам. Когда отбиваешь кулаки после забитого гола, сидишь с ними рядом перед следующей сменой - совсем другое восприятие. Нам не хватило везения в буллитной серии и одного такого опытного игрока, как Сергей Мозякин или Данис Зарипов.- Константину Барулину можно отдать первое место в конкурсе на лучший костюм?- Сто процентов! Константин не только опытный вратарь, но и шоумен. Я была уверена, что он приготовит что-то интересное.Матч Звезд КХЛ. Евгения Головина. Фото: Юрий Кузьмин- Кто ещё из команды поразил и чем?- Запомнился мощный бросок Александра Елесина. Помимо того, что он оказался лучшим в том конкурсе, Александр ещё и здорово помог команде. Ведь в нашем активе значилось лишь одно очко, а после бросков Александра и Якуба мы упрочили свои позиции. Ну и, конечно же, матч за третье место, где каждый был на высоте!Благодарю Казань за гостеприимство, организаторов за прекрасную подготовку и мою команду, Тарасовцев, за потрясающие выходные! Была невероятно дружественная атмосфера, как между всеми командами, тренерами, так и в огромной телевизионной команде. Ощущения причастности к чему-то грандиозному!]]></text>
</doc>
