<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 5. Действующий обладатель Кубка Гагарина на грани вылета]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/02/433874.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Боб Хартли, #Стаффан Кронвалль, #Василий Кошечкин, #Зинэтула Билялетдинов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[После двух крупных поражений «Ак Барса» в Балашихе (0:6, 3:6) многим казалось, что чемпион временно оступился, но дома сумеет наверстать упущенное. Вышло иначе: в третьей игре казанский клуб открыл счёт первым, но после забивали только игроки «Авангарда» (1:4). Не спасло чемпиона и возвращение в основу вратаря Владислава Подъяпольского. Казанский коллектив, традиционно славящийся надёжной обороной, пропустил от «ястребов» уже 16 шайб. Квинтэссенцией неудачной игры стал гол, забитый гостями в численном меньшинстве.Зинэтула Билялетдинов, ранее обещавший «поработать над ошибками», на пресс-конференции не стал критиковать подопечных: «Серьёзно готовились к этому матчу, ребята старались делать то, что необходимо. Хороший был первый период, но, к сожалению, в концовке второго допустили нелепую ошибку. В целом, повторюсь, стараемся, но не всё получается».Голкиперу «Металлурга» Василию Кошечкину не удался второй матч серии с «Салаватом» (1:4), но в третьей игре он снова вышел в стартовом составе. Как выяснилось, решение тренерского штаба было ошибочным: звёздный вратарь продержался на льду ровно четыре минуты, за которые он успел пропустить три шайбы. Если бы Кошечкину забили третий гол на пару секунд раньше, он бы мог обновить прежний антирекорд розыгрышей Кубка Гагарина (03:59). Все три пропущенных ветераном шайбы уместились в отрезок длиной всего в 65 секунд. Впрочем, у сменившего Кошечкина голкипера Артёма Загидулина игра также пошла не слишком удачно – до первого перерыва ему пришлось дважды вынимать шайбу из своих ворот. Какой вратарь «Металлурга» будет стартовым в четвёртой встрече серии – большой вопрос.«Салават Юлаев» вряд ли мог считаться фаворитом в первом раунде, где его ждал грозный обладатель двух Кубков Гагарина – «Металлург». В лучшем случае шансы считались равным, что подтвердила упорная первая игра, выигранная Магнитогорском (2:1 ОТ). Во втором матче «Салават» взял реванш (4:1), а в третьей встрече (5:1) показал потрясающий стартовый штурм, быстро решив вопрос о победителе. За первый период в воротах гостей побывало сразу пять шайб, это всего третий подобный случай в истории лиги. В составе уфимцев блистали как россияне, так и легионеры, выдававшие классные комбинации.Для «Металлурга» же подобное поражение – «серьёзный звонок». Игра не ладится не только у вратарей, но и у нападающих «лисов» – звёздный Сергей Мозякин не набрал в плей-офф ни одного очка, не доиграв третий матч из-за травмы. Непросто будет и Уфе: талантливый снайпер Антон Бурдасов залечивает повреждение, у защитника Павла Коледова обнаружен перелом.У старожила «Локомотива» Стаффана Кронвалля регулярный чемпионат 2018/2019 откровенно не задался в плане результативности – защитник записал в актив только 11 (4+7) баллов, сезон стал для шведа самым неудачным в КХЛ. Как оказалось, 36-летний ветеран копил силы для матчей плей-офф: в трёх встречах с ХК «Сочи» Кронвалль сумел отметиться сразу 6 (3+3) очками. В третьей игре с черноморским клубом баллы от Кронвалля (1+1) не спасли подопечных Дмитрия Квартальнова – они уступили в овертайме со счётом 2:3 ОТ, закрутив интригу в противостоянии. Недавно Кронвалль стал самым результативным легионером «Локомотива» в клубной истории – его мастерство может понадобиться, если Ярославль хочет пройти Сочи.Клуб из Хельсинки завершил регулярный чемпионат выше московского «Динамо», но первые две встречи в нынешнем плей-офф сопернику проиграл (2:4, 2:3). С учётом предыдущих игр серия поражений «Йокерита» от «бело-голубых» насчитывала 13 матчей, но вчера коллективу Лаури Марьмяки наконец удалось прервать неблагоприятную для него 0традицию. «Джокеры» проявили волевой характер, дважды отыгравшись и добившись победы в Москве благодаря голу Сакари Маннинена в овертайме. Финский клуб пока уступает в серии (1-2), но моральную значимость победы трудно переоценить. Может пропустить следующую игру с «Йокеритом» Михал Чайковски – хоккеист «Динамо» получил жёсткую критику от Владимира Крикунова.Главный тренер «Авангарда» Боб Хартли: «В игре было так много ударов в голову, запоздалых ударов, блокировок. Я понимаю, что такое плей-офф, но нам в последнюю очередь нужно, чтобы кто-то оказался в инвалидной коляске. Все игроки – чьи-то отцы, там молодые игроки, у которых будет хорошая карьера. Я не хочу быть тем, кому придется объяснять их матерям, женам с детьми, что их сын или муж останется до конца жизни в коляске из-за дешевых ударов соперника. В игре было много дешевых ударов, я не считаю, что им место здесь».]]></text>
</doc>
