<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кубок Континента – не черная метка, и вот почему...]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/14/431765.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Олег Знарок, #Зинэтула Билялетдинов, #Игорь Никитин, #Дмитрий Квартальнов, #Раймо Сумманен, #Яромир Ягр, #Илья Воробьев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Да, есть такой факт, что действующий обладатель Кубка Континента имени Виктора Тихонова не может взять Кубок Гагарина. То есть лучшая команда регулярки не может победить в плей-офф. Так случилось все 10 раз за историю КХЛ.Вот почему журналисты вечно педалируют эту тему, мучая главных тренеров на пресс-конференциях. СКА проиграл два раза подряд? Не хочет брать Кубок Континента! ЦСКА вырвался вперед? А не страшно ли им брать Кубок Континента? Командор московских армейцев Игорь Никитин вздыхает: «У меня об этом спрашивают постоянно. Уже прям устал отвечать. Но скажу ещё раз, что о такой примете мы не думаем».ЦСКА может взять Кубок Континента в четвёртый раз. Впереди – четыре матча, все дома: «Слован», «Витязь», «Локомотив», рижское «Динамо». И отрыв от СКА в три очка. Кажется, приз снова плывет в руки. Но в чём причина того, что у трофея репутация черной метки?Вот в НХЛ есть аналогичный Президентский Кубок. Уже на второй год его обладатель «Эдмонтон» завоевал Кубок Стэнли. А всего это случилось восемь раз за 32 сезона. То есть в каждом четвёртом случае.Кубок Континента даёт такое мощное преимущество, как домашний лёд во всех сериях плей-офф. А это серьёзные деньги – патрон московского «Динамо» Валерий Шанцев сказал в интервью, что каждый домашний матч им приносит 6 млн рублей. В плей-офф будет ещё больше. И я подсчитал: в прошлом сезоне те, кто имели домашний лёд в плей-офф, одержали 12 побед в сериях при трёх поражениях. А всего за историю КХЛ хозяева выиграли 105 серий при 45 поражениях. То есть в 70% случаев это верный успех. Так чем же плох Кубок Континента (КК)? Наоборот, это же джокер в колоде!Интересно изучить историю, почему победители регулярного чемпионата спотыкались раньше. Изучим все 10 случаев.Двое вылетели в первом раунде. «Салават Юлаев» (2009) нарвался на «Авангард», который чудом попал в плей-офф, опередив лишь на очко «Северсталь». Тот сезон был ужасным для Омска – достаточно сказать, что в октябре умер Алексей Черепанов. Но «ястребы» во главе с Яромиром Ягром и с тренером Игорем Никитиным собрались, вынесли «СЮ», а во втором раунде едва не зацепили будущего чемпиона – «Ак Барс». Если б там Илья Никулин не забил за 15 секунд до конца третьего периода…Московское «Динамо» (2014) влетело «Локомотиву», когда Олега Знарка уже поставили к рулю сборной России вместо Зинэтулы Билялетдинова. Кажется, мысли у Знарка были не там, где нужно, да и «железо устало» - два года подряд «Динамо» брало титул.Вывод: тут обладателей КК подвела мотивация. «Авангард» был клубом-берсерком, а штаб «Динамо» думал уже о другом – и в мае Знарок взял золото на чемпионате мира.Двое вылетели во втором раунде. «Авангард» (2011) был измучен сначала «Нефтехимиком» (4-3), а потом попал под «Магнитку» (3-4), проиграв в Омске первые два матча серии. И седьмой – тоже. Героически спастись не удалось, а Ягр после этого отчалил из России. «Металлург» был очень хорош, но «Авангард» неправильно подвёл себя к плей-офф при тренере Раймо Сумманене.ЦСКА (2017) проиграл «Локомотиву», когда эра Дмитрия Квартальнова в московском клубе подходила к концу. Хорошего тренера, чью модель игры так критиковали, безжалостно убрали. Квартальнов ушел… в «Локомотив», и теперь его все хвалят – за то, что он ставит на молодых.Вывод: тут мы видим проблемы у тренеров, которые отразились на игре всей команды.Сразу пятеро уступили в финале конференции: «Салават Юлаев» (2010), СКА (2013), ЦСКА (2015) проиграли будущему чемпиону, который грамотно рассчитал дистанцию и вышел на пик формы к плей-офф, прибавляя от матча к матчу. «Трактор» (2012) хорошо ехал на вратаре Майкле Гарнетте, но не обладал колоссальной мощью. Хотя через год великий тренер Валерий Белоусов выведет «Трактор» вообще в финал. СКА (2018) проиграл московским армейцам, и это стоило работы Олегу Знарку. Тут отразилась Олимпиада, где выступали 15 игроков СКА и где работал тренерский штаб. Питерский клуб был просто выжат, как лимон.Наконец, ЦСКА (2016) проиграл финал «Магнитке». Хотя после первого матча в Москве (5:1) эксперт Сергей Гимаев справедливо сказал, что счет в серии будет вообще 4-0. А кто бы не сказал на его месте? Но «Металлург» победил в семи матчах. В решающем, в Москве, команда Квартальнова уже поплыла (1:3), дубль сделал Евгений Тимкин, и именно после того плей-офф тренерская карьера Ильи Воробьёва пошла реактивно вверх.…Есть предчувствие, что в этом году серия может прерваться, и обладатель Кубка Континента выстрелит. Уже потому, что теперь в плей-офф не будут проводить четыре матча за пять дней. Между играми отныне сделали минимум день паузы. То есть грань между фаворитами и крепкими боевыми командами не будет так стёрта из-за убийственной усталости.А вообще знаете, о чем говорит эта колонка? О том, что конкуренция в плей-офф КХЛ просто сумасшедшая. И выжить в такой мясорубке крайне тяжело даже лучшей команде регулярного чемпионата. Миллион нюансов плюс удача – только так можно завоевать Кубок Гагарина.]]></text>
</doc>
