<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Авангард» победит «большинством»? Превью финала Востока]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/29/436826.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #Авангард, #Салават Юлаев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Впервые в истории КХЛ в финал конференции не пробились команды, занявшие три первых места на Востоке в регулярном чемпионате. «Авангард» начинал плей-офф с четвёртого посева, а «Салават Юлаев» и вовсе с шестого. Однако и у того, и у другого прорыва есть логичные объяснения.Начнём с «Авангарда», который уже с первого матча плей-офф против «Ак Барса» во весь голос заявил о своих намерениях. 6:0 на старте серии с действующим обладателем Кубка Гагарина – это мощно! Мощнейший прессинг в чужой зоне вкупе с великолепной реализацией большинства делают своё дело: за весь плей-офф команда Боба Хартли проиграла только один матч. Спецбригады «Авангарда», впрочем, действуют достаточно разрозненно. Если по большинству в плей-офф «ястребам» нет равных. 36,6% -показательная цифра, хоккейный организм в Балашихе в полном порядке. Больше того, «Авангард» вынуждает соперника ошибаться – «Барыс» среди всех участников плей-офф удалялся больше всего (50 раз) и львиная доля этих удалений пришлась как раз на серию с «ястребами».Однако в меньшинстве команда Боба Хартли – худшая среди квартета оставшихся в плей-офф. 8 пропущенных шайб за 29 попыток и 72,4% - статистика, которая должна всерьёз волновать тренерский штаб.«Салават Юлаев», напротив, абсолютно лучшая команда плей-офф по игре в меньшинстве – 88,2%и всего четыре пропущенных шайбы. При том, что удаляются уфимцы достаточно часто – 34 раза. Больше среди финалистов конференций в меньшинстве оставался только СКА (36).Секрет успеха «Салавата Юлаева» в погоне за Кубком Гагарина читаем – легионерское звено Йоонаса Кемппайнена набирает огромное количество очков. Очевидно, что на бумаге нейтрализация уфимцев выглядит легче лёгкого – нейтрализуй Умарка, Кемппайнена и Хартикайнена и победа в серии почти в кармане. Однако на практике претворить эту логичную идею в жизнь не удалось ни «Металлургу», ни лучшей команде Востока в регулярном чемпионате – «Автомобилисту».9 октября. «Салават Юлаев» - «Авангард» 3:222 октября. «Салават Юлаев» - «Авангард» 0:1 ОТ3 декабря. «Авангард» - «Салават Юлаев» 1:015 января. «Авангард» - «Салават Юлаев» 5:4 Б]]></text>
</doc>
