<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: «Салават Юлаев» в полуфинале конференции]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/07/434519.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Салават Юлаев (Уфа) – Металлург (Магнитогорск) 3 – 2 OT (1:0 0:2 1:0 1:0)«Салават Юлаев» вернулся домой после первой в серии победы в овертайме и мог закончить выяснение отношений с «Металлургом» на своей арене. Главный тренер гостей Йозеф Яндач вернул в основной состав Василия Кошечкина. Также в ударное звено перекочевала связка Сергей Мозякин – Мэтт Эллисон. Николай Цулыгин оставил состав без изменений.Довольно спокойное и осторожное течение первого периода всколыхнула стычка Евгения Тимкина и Филипа Ларсена. А через пять минут Тему Хартикайнен добил шайбу с пятачка и поставил «Металлург» в крайне неприятную ситуацию. Мало того, что гости уступали в счёте в матче, который рисковал стать для них последним в сезоне. Дело в том, что в пяти предыдущих встречах этой серии неизменно побеждала команда, которая забрасывала первой.После пропущенной шайбы «Металлург» очень прибавил в движении, осыпал Юху Метсолу градом бросков со всех возможных позиций. Но ни один из них не поставил финского голкипера в тупик. Однако по выстрелам в створ ворот гости серьёзно опередили соперника по итогам первого периода: 16-7.ФОТОЛЕНТА. 07.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Металлург» (Магнитогорск)После перерыва «Салават Юлаев» был ближе к успеху, чем «Магнитка». Хозяева играли в большинстве, а в середине периода Максим Майоров и Владимир Ткачёв убежали 2 в 1 к воротам Кошечкина, но с трудом довели до броска шикарный момент. А «Металлург» своё большинство реализовал: Сергей Мозякин выдал шикарный пас в касание на Михала Булиржа, который уже подправил шайбу в сетку с пятачка. А за две секунды до сирены на перерыв уфимские защитники упустили к воротам Ника Шора и американец укрепился в статусе лучшего бомбардира «Магнитки» в плей-офф с 5 (2+3) очками.В третьем периода «Металлург» действовал очень грамотно и чётко, дисциплинированно обороняясь. Но это не помешало Александру Кадейкину убежать 1 на 1, но спас Василий Кошечкин. А за 46 секунд до сирены Линус Умарк набросил шайбу на ворота и после подставления Хартикайнена та юркнула в ворота. В итоге в четвёртый раз в нынешней серии исход встречи определился в овертайме, где шайба Йоонаса Кемппайнена вывела «Салават Юлаев» в полуфинал Восточной конференции.Йозеф Яндач, главный тренер «Металлурга»:- Хотел бы поздравить команду Николая Цулыгина с победой. Желаю, чтобы в следующей серии удача была также на стороне «Салавата Юлаева». Сегодня мы играли на победу, создавали моменты, но не смогли реализовать их. Всю серию голы давались нам тяжело, это четвёртый матч, завершившийся в овертайме. Уфа забила, а мы, к сожалению, заканчиваем сезон. Вася Кошечкин очень хорошо играл в этой серии, Мозякина плотно закрывали, ему было очень тяжело. Мы играли не так хорошо, как первое звено «Салавата Юлаева», оно отдохнуло и было лучше готово к серии.Николай Цулыгин, главный тренер «Салавата Юлаева»:«Металлург» сегодня играл лучше три периода, но в такой ситуации и проявляется характер команды, когда она побеждает при не самой выразительной игре. В овертайме мы лучше двигались, все понимали, что это решающая игра серии. Она получилась очень добротная и ровная: из шести игр провели четыре овертайма. Магнитогорск здорово играл, но сегодня мы оказались сильнее и удачливее.наверх]]></text>
</doc>
