<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА (Санкт-Петербург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Прогноз на матч ЦСКА – СКА от «Фонбет»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/28/436757.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#фонбет]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА – фаворит противостояния. Москвичи опережают питерцев в плей-офф по основным статистическим показателям: забитым (3,2 против 2,7) и пропущенным (1 против 1,8) шайбам в среднем за встречу, нейтрализации меньшинства (87% против 86,1%), реализации бросков (9,8% против 8,8%), броскам в створ в среднем за матч (32,8 против 31,5). К тому же ЦСКА мало удаляется – семь с половиной штрафных минут в среднем за матч. Дисциплинированность москвичей может позволить им нейтрализовать главный козырь питерцев в нападении – реализацию численного преимущества. Если ЦСКА будет редко нарушать правила, то просто не позволит СКА играть в большинстве. В пользу ставки говорит и история очных встреч ЦСКА и СКА. Москвичи обыграли питерцев в семи последних матчах в регулярном чемпионате и плей-офф. Партнер Чемпионата КХЛ «Фонбет» дарит новым клиентам фрибет на сумму 500 рублей. Чтобы получить фрибет, оставьте прогноз на матч в специальном разделе fonbet.khl.ru ЦСКА и СКА – результативные команды. В среднем в матчах плей-офф москвичи забивают 3,2 гола (второе место), питерцы – 2,7 (третье место). Ставка на тотал больше 3,5 проходила в двух из трех последних матчей ЦСКА и в четырех последних поединках СКА. Между собой команды обычно играют результативно. В трех последних очных встречах ЦСКА и СКА было забито больше трех голов. Особенно часто больше трех шайб забрасывается в матчах в Москве. Тотал больше 3,5 проходил в шести из семи последних домашних поединков ЦСКА против СКА в регулярном чемпионате и плей-офф. Больше прогнозов на хоккей]]></text>
</doc>
