<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Молодёжный чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[17 игроков КХЛ начинают борьбу на молодёжном чемпионате мира]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/26/423797.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#МЧМ-2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На групповом этапе сборная России, имеющая подавляющее большинство представителей КХЛ, в Ванкувере сыграет с командами Чехии, Дании, Швейцарии и Канады. В другой группе, которая проведёт своим матчи в Виктории, сыграют команды США, Швеции, Финляндии, Словакии и Казахстана. В двух последних есть по одному представителю КХЛ, а сборная Казахстана в основном составлена из хоккеистов МХЛ.Вратари: Пётр Кочетков (ХК «Сочи»), Амир Мифтахов («Барс», ВХЛ), Даниил Тарасов («Торос», ВХЛ); 

Защитники: Александр Алексеев («Ред Дир», WHL), Даниил Журавлев («Барс», ВХЛ), Евгений Калабушкин («СКА-Нева», ВХЛ), Илья Морозов («Сибирь»), Савелий Ольшанский («Металлург»), Александр Романов (ЦСКА), Марк Рубинчик («Торос», ВХЛ), Дмитрий Саморуков («Гельф», OHL); 

Нападающие: Артем Галимов («Барс», ВХЛ), Григорий Денисенко, Николай Коваленко, Кирилл Слепец (все – «Локомотив»), Виталий Кравцов («Трактор»), Кирилл Марченко, Иван Морозов, Василий Подколзин (все – СКА), Иван Муранов («Динамо» Москва), Клим Костин («Сан-Антонио», АХЛ), Степан Старков (ХК «Сочи»), Александр Хованов («Монктон», QMJHL), Никита Шашков («Сибирь»), Павел Шэн («Салават Юлаев»).За день до начала турнира тренерский штаб сборной объявил расширенный состав команды, в который вошли 25 хоккеистов, в окончательную заявку не попадут ещё два игрока. С вратарской бригадой Валерий Брагин определился ещё по окончании суперсерии – основной тандем составят Пётр Кочетков, который дебютировал в этом сезоне в КХЛ за «Сочи», а также Даниил Тарасов – сын известного голкипера Вадима Тарасова.Линия защиты также выглядит солидной, здесь и Алексеев с Саморуковым, хорошо зарекомендовавшие себя в Северной Америке. Одними из лидеров должны стать Александр Романов, проводящий приличный сезон за ЦСКА, Савелий Ольшанский из системы «Металлурга», а также Илья Морозов уже второй сезон, являющийся основным защитником «Сибири».В линии нападении целая россыпь хоккеистов, которые могут созидать в атаке и надёжно действовать в обороне. Стоит выделить группу игроков «Локомотива» - Денисенко, Коваленко, Слепец. На первый взгляд тяжело выделить того, кто из них более креативный хоккеист. Определенный аванс получил Василий Подколзин, ставший первым игроком XXI века дебютировавшим в КХЛ, после успешного Мирового Кубка вызова для игроков до 18 лет, он пробился в состав команды, где большинство игроков старше его на два года.Безусловно, всё внимание будет обращено на лучшего новичка прошлого сезона – Виталия Кравцова из «Трактора». Несмотря на неудачный старт года, форвард смог стать одним из лидеров своего клуба и лучшим бомбардиров среди игроков до 20 лет во всей лиге с 17 (6+11) очками.Виталий Кравцов. Фото: Павел ТабарчукОдной из главных особенностей этой «молодёжки» является семейная преемственность. Тарасов – сын Вадима Тарасова, Саморуков – сын известного футбольного вратаря Андрея Саморукова, Романов – внук главного тренера «Ак Барса» Зинэтулы Билялетдинова, Рубинчик – пасынок Сергея Голубовича, тренера юниорских сборных России и сына Владимира Голубовича, Коваленко – сын главы профсоюза игроков КХЛ и известного хоккеиста Андрея Коваленко.Сборная КазахстанаВалерий Орехов («Барыс»)Сборная СловакииАдам Лишка («Слован»)В своих национальных сборных Орехов и Лишка являются безусловными лидерами, к которым будет приковано самое пристальное внимание, и которые могут показать себя с лучшей стороны. Лишка – лидер по количеству матчей среди игроков до 20 лет в этом сезоне КХЛ, он является незаменимым игроком «орлов» в меньшинстве, в среднем проводит по 15 минут за матч, и в этом сезоне отметился 7 (2+5) результативными баллами. Лишка является вторым бомбардиром среди 20-летних и младше, уступая лишь Виталию Кравцову.Адам Лишка. Фото: Юрий КузьминОрехов – самый результативный защитник среди игроков до 20 лет в этом сезоне КХЛ, на его счету 6 (3+3) очков. В Лиге он дебютировал ещё в прошлом сезоне, но лидирующие роли вышел только в этом чемпионате. Если в начале сезона Андрей Скабелка использовал его не так часто, то с начала ноября он стал железным игроком первых двух пар. Среднее игровое время по сезону у него - 13 минут, но если взять промежуток после первой паузы на Евротур, то Орехов проводит на льду в среднем около 17 минут.Групповой этап турнира продлится до 31 декабря, а уже в Новом 2019 году состоятся решающие встречи за определение победителей турнира.]]></text>
</doc>
