<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Третья битва «Авангард» - «Салават» и «Спартак» в Мытищах. Превью 3 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/03/419867.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 14:00 мск)«Барыс» неудачно начал домашнюю серию, крупно проиграв «Автомобилисту» (2:7). Не отметился очками участник грядущего Матча Звезд Даррен Диц, признанный лучшим защитником ноября. Наставник астанинцев Андрей Скабелка рассказал об ожидании возвращения травмированных игроков и анонсировал подписание нового форварда.

«Металлург» оформил серию из четырёх побед, одолев «Авангард» со счётом 2:1. Отлично подменил Василия Кошечкина молодой вратарь Артём Загидулин, в двух играх отразивший 56 бросков из 57. Подопечные Йозефа Яндача нагоняют лидеров Востока, заработав 49 очков в 36 встречах. Сегодняшний матч станет 700-м в КХЛ для заслуженного ветерана Сергея Мозякина. Он станет вторым игроком вслед за одноклубником Евгением Бирюковым, кому покорится эта отметка.

С учётом плей-офф «Барыс» проиграл последние шесть встреч с «Металлургом», хотя в играх прошлого сезона упорно бился – 2:3 Б, 3:4.

Трансляция: КХЛ ТВ (13:45)наверхСибирь (Новосибирск) – Адмирал (Владивосток) (начало в 15:30 мск)Первая в сезоне победная серия «Сибири» прервалась во втором спаренном матче с «Куньлунем» (2:4). После самого провального старта в истории новосибирский клуб собрался с силами, и сейчас отстаёт от зоны плей-офф только на десять баллов. Блестяще проявляет себя в КХЛ Шэйн Принс, американский форвард отметился очками (2+2) в каждой из трёх дебютных игр.

Другой обитатель нижней части таблицы – «Адмирал», также может похвастаться ростом результатов. Подопечные Сергея Светлова набрали в пяти матчах шесть очков, в последней игре одолев в буллитной серии грозный «Салават Юлаев» (2:1 Б). Удачная полоса не сдвинула «моряков» с последнего места в лиге, но отставание от восьмого места не катастрофическое.

Главный тренер «Сибири» Александр Андриевский работал в «Адмирале», и сегодня впервые встретится с бывшей командой. В прошлом сезоне Новосибирск и Владивосток обменялись победами – 2:4, 3:2 ОТ.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (15:20)наверхАк Барс (Казань) – Северсталь (Череповец) (начало в 19:00 мск)Действующий чемпион продлил успешную полосу до семи матчей, в результативной игре оказавшись сильнее «Локомотива» (5:3). «Ак Барс» подбирается к лидирующему на Востоке «Автомобилисту», отставание сократилось до четырёх очков. Сегодня может дебютировать в клубе форвард Вячеслав Основин, выменянный из Уфы.

«Северсталь» одержала первую победу под руководством нового главного тренера Андрея Разина, взяв верх над «Нефтехимиком» (3:2). Провёл дебютную игру за команду Максим Минеев, защитник сразу получил почти 24 минуты игрового времени. Череповец остановил череду поражений из семи матчей, отставание от восьмой строчки составляет около десятка очков.

8 октября «Ак Барс» одолел «Северсталь» в гостях (2:0), «сухарь» оформил Владислав Подъяпольский. В Казани череповецкий клуб не побеждает с 2012 года.наверхЛокомотив (Ярославль) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 19:00 мск)«Локомотив» вернулся домой из Казани, где впервые за четыре года уступил «Ак Барсу» (3:5). Ворота «железнодорожников» защищал Илья Коновалов, его звёздный конкурент Александр Салак теперь чаще остаётся на скамейке запасных. Не выступает за «Локомотив» с 18 октября Зият Пайгин: некогда набирающий по 28 очков за «регулярку» защитник плотно осел в фарм-клубе.

Китайский коллектив завершил домашнюю серию спаренными матчами с «Сибирью» (5:6 Б, 4:2), сумев взять три очка. В пяти играх в Шанхае «Куньлунь» завоевал три победы, что наставник клуба Юсси Тапола назвал достойным результатом. Благодаря последним успехам «драконы» закрепились на восьмом месте Востока, имея в активе 33 очка после 31 встречи. Есть потенциал для усиления за счёт возвращения травмированных – участник грядущего Матча Звезд Марк-Андре Граньяни месяц залечивает повреждение. Три матча набирает очки (4+2) Брэндон Ип, на счету форварда 16 (10+6) баллов.

История игр «Локомотива» и «Куньлуня» пока не слишком насыщена: четыре матча в рамках КХЛ, три из которых выиграл российский клуб. В Ярославле «драконы» пока никогда не побеждали.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:50)наверхХК Динамо М (Москва) – Амур (Хабаровск) (начало в 19:30 мск)Московское «Динамо» побеждает на протяжении четырёх матчей, пропустив только три шайбы. Во всех четырёх играх набирал очки Вадим Шипачёв (2+5), такой же результативной серией может похвастаться его партнёр по звену Дмитрий Кагарлицкий (1+4). Не пропускает на протяжении 119 минут ветеран Александр Ерёменко, пропустивший встречу с «Торпедо» (3:2).

«Амур» закончил домашнюю серию с одной победой из четырёх возможных, оставшись на предпоследней строчке Востока.  После игры с «Сочи» (2:3 Б) остался доволен характером подопечных тренер Николай Борщевский. Сегодня в составе «тигров» может дебютировать новичок – Никита Лисов призван укрепить оборону клуба.

В чемпионате 2017/2018 «Динамо» и «Амур» обменялись победами – 2:3, 2:1 Б.наверхХК Сочи (Сочи) – ЦСКА (Москва) (начало в 19:30 мск)Черноморский клуб выбрался из небольшого пике, отыгравшись с 0:2 в игре с «Амуром» (3:2 Б). «Сочи» сохраняет место в зоне плей-офф, но конкуренты сокращают отрыв от команды Сергея Зубова. Не выходит на лёд две недели Константин Барулин, участника будущего Матча Звезд в «рамке» сменил Дмитрий Шикин.

ЦСКА набрал мощнейший ход: победа в дерби со «Спартаком» (4:3) стала для «армейского» клуба 15-й подряд в чемпионате. Подопечные Игоря Никитина закрепились на вершине общей таблицы, заработав 60 очков в 34 встречах. На протяжении пяти игр кряду пополняет результативный счёт (2+6) лучший бомбардир команды Михаил Григоренко.

«Сочи» последний раз побеждал ЦСКА 4 января 2016 года (2:1), проиграв семь последних встреч с «армейцами», три – в текущем сезоне (1:2 Б, 1:2 Б, 0:2).наверхАвангард (Омск) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 19:30 мск)«Авангард» третий раз за сезон уступил «Металлургу» (1:2), вновь не сумев удержать Мозякина. Подопечные Боба Хартли не воспользовались своими шансами в большинстве, игра в численном преимуществе «ястребам» не слишком удаётся – 15,5% реализованных попыток. Самый результативный игрок клуба – Сергей Широков (15+12), форвард не покидает лёд без очков (1+2) на протяжении трёх матчей.

У «Салавата Юлаева» непростой период – в пяти играх подопечные Николая Цулыгина добыли лишь одну победу. Тренер признал, что уфимцам с огромным трудом даются заброшенные шайбы. В заявку на игру с «Адмиралом» (1:2 Б) неожиданно не попали Владимир Ткачёв и лучший бомбардир команды Линус Умарк (3+27). Смотрел матч со стороны и звёздный новичок Александр Бурмистров, дебют форварда отложен..

В текущем сезоне «Авангард» и «Салават» обыграли друг друга по разу (2:3, 1:0 ОТ), особенно интересным получился первый матч: уфимцы победили благодаря рекордным 62 сэйвам Юхи Метсолы.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхСпартак (Москва) – Динамо (Рига) (начало в 20:00 мск)«Спартак» в последнем матче потерпел поражение от ЦСКА (3:4), но место «красно-белого» клуба в зоне плей-офф остаётся незыблемым. Выбор вратаря на дерби был неожиданным – Александр Трушков впервые оказался стартовым голкипером, хотя у Никиты Беспалова на счету «сухая» серия (183 минуты). Сегодня москвичи будут играть на арене в Мытищах, в связи с проведением массовых мероприятий на домашнем льду.

Рижское «Динамо» за шесть игр записало в актив только три очка, в двух последних матчах оставшись без забитых голов. Во встрече с «Трактором» (0:1) не помогло даже возвращение в состав Линуса Виделля, залечившего травму. Удерживает место в основе 23-летний голкипер Тимур Билялов, на старте сезона почти не выходящий на лёд.

23 сентября «Спартак» оказался сильнее рижан в гостях (3:1), но через месяц уступил «Динамо» дома (2:3).наверх]]></text>
</doc>
