<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новое шоу на «Хартвалл Арене». Полсотни игроков КХЛ на Кубке Карьяла]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/07/415514.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #Кубок Карьяла]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В последние недели «Хартвалл Арена» стала центром хоккейного мира. На арене в Хельсинки «Йокерит» изо дня в день бросает вызов двум могучим «армейским» клубам в борьбе за лидерство на Западе. Здесь же в Хельсинки недавно прошли выставочные игры НХЛ с участием «Виннипега» и «Флориды». А с 8 по 11 ноября на главной хоккейной площадке Финляндии состоится первый этап Евротура в новом сезоне. В отличие от олимпийского года, когда на Кубок Карьяла приезжали канадцы и швейцарцы, на сей раз состав участников будет традиционным. 56 игроков, отправившихся в Хельсинки, представляют Континентальную хоккейную лигу.Вратари: Игорь Шестёркин (СКА), Илья Сорокин (ЦСКА), Илья Коновалов («Локомотив»).Защитники: Никита Нестеров, Артём Блажиевский (оба — ЦСКА), Артём Зуб, Динар Хафизуллин (оба - СКА), Денис Баранцев («Торпедо»), Алексей Василевский («Автомобилист»), Виктор Антипин («Металлург»), Александр Елесин («Локомотив»), Андрей Педан («Ак Барс»).Нападающие: Михаил Григоренко, Кирилл Капризов, Иван Телегин, Максим Шалунов, Андрей Светлаков (все – ЦСКА), Андрей Локтионов («Локомотив»), Андрей Кузьменко, Алексей Бывальцев, Александр Барабанов, Александр Дергачёв, Евгений Кетов (все – СКА), Анатолий Голышев («Автомобилист»), Денис Зернов, Илья Михеев (оба – «Авангард»), Александр Кадейкин («Салават Юлаев»).Илья Воробьёв. Фото: Владимир БеззубовКубок Карьяла – та самая лакмусовая бумажка, когда Илья Воробьёв представляет миру свой собственный выбор. Удивляет он, прежде всего, отсутствием лучшего снайпера КХЛ Антона Бурдасова. Обладателю одного из самых грозных бросков на континенте жизненно необходимо время в большинстве, и его, по всей видимости, Воробьёв гарантировать не в силах. Нет и Павла Дацюка, но пауза легендарному ветерану, периодически мучающемуся из-за травм, пойдёт только на пользу.Не нашлось места в сборной и для MVP минувшего розыгрыша Кубка Гагарина Эмиля Гарипова. Вместо него вратарскую бригаду составит уже классический тандем Илья Сорокин – Игорь Шестёркин, а также молодой «железнодорожник» Илья Коновалов. Голкипер «Локомотива», не пробившийся год назад на МЧМ, в этом сезоне успешно подменял травмированного Александра Салака. Из молодёжи, ранее не призывавшейся в первую сборную, стоит выделить Дениса Зернова, ставшего первым центром «Авангарда», вернувшегося в Россию силового защитника Андрея Педана и его тёзку Кузьменко, на которого благотворно повлиял переезд из Москвы в Санкт-Петербург.Тренерский штаб сборной России не оставил без внимания перформансы Александра Кадейкина. Форвард четвёртого звена «Салавата Юлаева» не только проделывает большой объём черновой работы, но и порой становится автором голов-шедевров. Не остался незамеченным и командный прорыв «Автомобилиста». Лидер чемпионата изначально делегировал в сборную трёх игроков, но из-за травмы Никиты Трямкина его вынужденно заменили на питерского «армейца» Динара Хафизуллина. Другой «армеец», московский, Антон Слепышев и вовсе получил билет в Хельсинки после последовательных повреждений Петра Хохрякова и Кирилла Семёнова. Всего же, несмотря на широкое представительство СКА и ЦСКА, в сборной представлены игроки сразу девяти клубов.Вратари: Юха Метсола («Салават Юлаев»), Вейни Вехвиляйнен («Кярпят», Финляндия);Защитники: Вилле Покка («Авангард»), Микко Лехтонен («ХВ-71», Швеция), Миика Койвисто («Динамо» М), Атте Охтамаа («Кярпят», Финляндия), Тему Эронен (ХИФК, Финляндия), Петтери Линдбом («Лозанна», Швейцария), Тему Кивихальме («Кярпят», Финляндия), Велли-Матти Виттисмяки («Таппара», Финляндия);Нападающие: Микаэль Руохомаа, Юусо Пуустинен, Йоонас Няттинен (все — «Нефтехимик»), Миро Аалтонен («Витязь»), Сакари Маннинен, Марко Анттила, Мика Ниеми (все – «Йокерит»), Тему Хартикайнен («Салават Юлаев»), Ииро Пакаринен («Металлург» Мг), Вилле Лескинен («Кярпят», Финляндия), Тему Турунен (ХПК, Финляндия), Юхани Тюрвяйнен (ХИФК, Финляндия), Артту Руотсалайнен («Ильвес», Финляндия), Оула Палве («Турку», Финляндия), Харри Песонен («Лангнау», Швеция), Тони Раяла («Биль», Швейцария), Яни Хаканпяя («Кярпят», Финляндия).Юха Метсола. Фото: Ильнар ТухбатовКто бы ни стоял во главе сборной Финляндии, Лаури Марьямяки, Юкка Ялонен или другой специалист, представителей КХЛ в команде Суоми всегда в достатке. Вот и бывший наставник «Йокерита» вызвал отнюдь не только игроков, хорошо ему знакомых по работе в Хельсинки. Помимо Сакари Маннинена, Марко Анттилы и Мики Ниеми выбор Ялонена пал ещё на девять КХЛ-овцев. Прежде всего, это Юха Метсола. Мало того, что голкипер «Салавата Юлаева» один из двух (наряду с Йони Ортио) финских вратарей в лиге, так ещё и свой высокий уровень он доказывает как в составе аутсайдера, так и в топ-клубе. Копанию уже опытному Метсоле составит вундеркинд Вейни Вехвиляйнен, который к 21 году успел стать лучшим вратарём МЧМ и чемпионата Финляндии.В обороне помимо Вилле Покки и Миики Койвисто, проводящих в КХЛ первый сезон, есть наши старые знакомые. Это и Тему Эронен, известный по выступлениям за «Нефтехимик» и «Витязь», но уже третий год играющий за столичный ХИФК, и обладатель Кубка Гагарина Атте Охтамаа. В межсезонье стержневой защитник «Ак Барса» решил вернуться на родину и заключил с действующим чемпионом, «Кярпятом», долгосрочный контракт. Среди защитников сборной Финляндии есть по одному представителю шведского и швейцарского чемпионата. При этом нет ни Вилле Лаюнена, ни Сами Лепистё – самых результативных финских оборонцев из КХЛ. Оба, впрочем, хорошо знакомы Ялонену по совместной работе в «Йокерите».В нападении сборной Финляндии обращает на себя внимание, прежде всего, целое звено из «Нефтехимика» Няттинен – Руохомаа – Пуустинен. Оно и неудивительно, учитывая, что все трое – лучшие бомбардиры команды Андрея Назарова. Ялонен мог бы воспользоваться связкой из «Сибири» Пелтола – Юнттила, но MVP финского плей-офф в Новосибирске списали спустя несколько неудачных матчей. Не увидит «Хартвалл Арена» и уфимскую парочку Кемппайнен – Хартикайнен. Центра легионерского звена «Салавата Юлаева» оставили за бортом домашнего этапа Евротура. Зато вернулся в КХЛ и заслужил место в национальной команде Миро Аалтонен, а вот Тему Пулккинен, будучи светлым пятном в минском «Динамо», имеет право быть раздосадованным игнором со стороны Ялонена.Вратари: Якуб Коварж («Автомобилист»), Патрик Бартошак («Витковице», Чехия), Шимон Грубец («Оцелари», Чехия);Защитники: Якуб Накладал («Локомотив»), Ян Коларж, Михал Йордан (оба — «Амур), Войтех Мозик («Витязь»), Якуб Крейчик («Лукко», Финляндия), Ян Косталек, Томаш Павелка (оба — «Спарта», Чехия), Пётр Заморски («Маунтфилд», Чехия), Ян Стенцель («Комета», Чехия).Нападающие: Иржи Секач («Ак Барс»), Робин Ганзл («Спартак»), Михал Ржепик, Рудольф Червены (оба — «Слован»), Андрей Нестрашил («Нефтехимик»), Роберт Коусал («Брюнэс», Швеция), Роман Горак («Векшё», Швеция), Иржи Новотны, Доминик Кубалик (оба — «Амбри-Пиотта», Швейцария), Давид Томасек («Ювяскюля», Финляндия), Гинек Зогорна («Лахти», Финляндия), Радан Ленц («Либерец», Чехия), Радим Зогорна («Комета», Чехия), Радован Павлик («Маунтфилд», Чехия), Патрик Здракал («Витковице», Чехия).Иржи Секач. Фото: Дмитрий КулиничПосле того как Йозеф Яндач возглавил магнитогорский «Металлург» ребром встал вопрос, кто станет новым главным тренером сборной Чехии. Преемником колумниста KHL.ru стал наш старый знакомый Милош Ржига. Эмоциональный специалист, работавший с целым рядом российских клубов, набирался сил после отставки из «Слована» в октябре прошлого года. Теперь он попробует себя в новой роли, впервые в карьере возглавив национальную команду, о чём всегда мечтал. И во многом логично, что Ржига, поработавший с пятью клубами КХЛ, сделал ставку в комплектовании именно на представителей нашей лиги.10 – именно столько игроков из КХЛ пригласил Ржига на Кубок Карьяла. Первым номером почти наверняка станет вратарь «Автомобилиста» Якуб Коварж. За него говорит как статистика, так и место команды в таблице. Одними из самых опытных игроков обороны станут «железнодорожник» Якуб Накладал и «тигр» Ян Коларж. Пригласить сразу двух игроков «Амура» Ржиге не помешало даже слабое выступление хабаровчан в нынешнем сезоне. На своём месте и участник прошлогоднего Матча звёзд Войтех Мозик. Вполне заслуженный вызов в сборную получил квартет самых результативных чехов из КХЛ: Секач, Ганзл, Ржепик и Червены.Есть и то, что удивило. Не попал на Кубок Карьяла лидер «Нефтехимика» Адам Полашек. В составе сборной Чехии мелькает фамилия Зогорна, но не Томаша из «Амура». Вместо него - два младших брата, Гинек и Радим. Не найти в списке Ржиги и новобранца «Магнитки» Михала Булиржа. Того самого, ради которого Геннадий Величкин расстался с самим Войтеком Вольским. Зато любопытно будет понаблюдать за Домиником Кубаликом, от которого «Салават Юлаев» в прошлом сезоне отказался из-за перебора легионеров. Нынче перспективный чех выступает с Иржи Новотны за швейцарскую «Амбри-Пиотту».Вратари: Ларс Юханссон (ЦСКА), Магнус Хелльберг (СКА);Защитники: Виктор Лёв («Йокерит»), Микаэль Викстранд («Ферьестад», Швеция), Симон Бертильссон («Брюнес», Швеция), Йеспер Шеллгрен («Лулео», Швеция), Филип Хольм («Торпедо»), Линус Арнессон («Эребру», Швеция), Лукас Бенгтссон («Линчёпинг», Швеция), Йоэль Перссон («Векшё», Швеция);Нападающие: Деннис Расмуссен («Металлург» Мг), Джон Норман («Йокерит»), Антон Ландер («Ак Барс»), Антон Рёдин («Давос», Швейцария), Йоаким Ньюгард («Ферьестад», Швеция), Якоб Лилья («Юргорден», Швеция), Ник Сёренсен («Линчёпинг», Швеция), Даниэль Бродин («Юргорден», Швеция), Эмиль Ларссон («Лулео», Швеция), Якоб Юсефсон («Юргорден», Швеция), Антон Ведин («Тимре», Швеция), Линус Фрёберг («Векшё», Швеция), Йонатан Давидссон («Юргорден», Швеция), Линус Юханссон («Ферьестад», Швеция).Джон Норман. Фото: Юрий КузьминИз всех участников Евротура наименее представлена игроками КХЛ сборная Швеции. В этом нет ничего удивительного. На двух победных чемпионатах мира Рикард Грёнборг опирался, в основном, на многочисленных энхаэловцев, да и сила местной лиги даёт о себе знать. Так, наставнику «Тре крунур» некуда было деваться от двух лучших бомбардиров SHL, представляющих один и тот же клуб. Якоб Юсефсон и Якоб Лилья имеют на данный момент абсолютно идентичные показатели, словно являются братьями-близнецами. Любопытно и то, что на первый этап Евротура не поехал ни один представитель «Фрелунды», разделяющей первое место с «Лулео».Помимо шведской лиги «Тре крунур» представлена на финском этапе Евротура двумя чемпионатами. Из NLA это один-единственный Антон Рёдин, хотя прямо сейчас лучшим бомбардиром швейцарского чемпионата является шведский защитник Юнас Юнлунд, когда-то выступавший за «Барыс». А вот из действующих игроков клубов КХЛ в Финляндию отправятся семь человек. Среди них вратарский тандем Юханссон – Хелльберг. У обоих блестящая статистика, а вратарь ЦСКА и вовсе единственный в лиге, кто пропускает в среднем меньше шайбы за игру. Пикантности Кубку Карьяла добавляет то, что шведская бригада вратарей будет противостоять своим коллегам-одноклубникам из сборной России, Сорокину и Шестёркину.На данный момент в топ-10 бомбардиров КХЛ сразу четыре шведа, но ни Виделля с Херсли, ни Умарка с Петерссоном на первый этап Евротура не позвали. Видимо, их возможности Грёнборгу и так известны. Из тех, кто более-менее на виду, вызван обладатель Кубка Гагарина Антон Ландер. Есть в составе и чемпион мира 2017 года Филип Хольм, ныне выступающий за «Торпедо», и лучший снайпер «Йокерита» Джон Норман. А вот вызов ещё одного «джокера» Виктора Лёва, а также «сталевара» Денниса Расмуссена выглядит шагом скорее экспериментальным. Впрочем, разве не для этого существует Евротур?]]></text>
</doc>
