<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Локомотив (Ярославль)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Коновалов, Желинас, Росен и Романов – лучшие игроки 6-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/15/412220.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Илья Коновалов, #Эрик Желинас, #Роберт Росен, #Александр Романов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Илья Коновалов («Локомотив»), одержавший победы в трёх гостевых матчах недели (в двух из них – на ноль). «Сухарь» в поединке со СКА стал для 20-летнего голкипера ярославского клуба первым в КХЛ. Коновалов отразил 97,56% бросков по своим воротам при коэффициенте надёжности 0,67.– лучшим защитником признан Эрик Желинас («Слован»), в трёх матчах (в том числе двух гостевых) одержавший вместе с командой три победы и набравший в них 3 (1+2) очка, гол в ворота «Сибири» стал решающим. Канадский защитник, проводящий первый сезон в КХЛ, набирал очки во всех поединках недели, не завершил ни один из них с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+2), отметившись 12 бросками по воротам.– лучшим нападающим признан Роберт Росен (ХК «Сочи»), в трёх матчах (в том числе двух гостевых) набравший 4 (3+1) очка. Шведский нападающий набирал очки во всех поединках недели, оформил дубль в ворота «Торпедо», одна из шайб стала победной. Росен завершил все матчи с положительным показателем полезности при общем показателе (+3), отметился 9 бросками по воротам и заблокировал 4 броска соперников.– лучшим новичком признан защитник Александр Романов (ЦСКА), в двух матчах одержавший вместе с командой две победы при показателе полезности (+1) и отметившийся голевой передачей. 18-летний защитник армейского клуба проводил на льду в среднем 14 минут 39 секунд.]]></text>
</doc>
