<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вторая победа Латвии, Германия и Швейцария - лидеры групп]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/14/451772.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная Латвии, #сборная Италии, #сборная Великобритании, #сборная Дании]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[До матча итальянцы оставались единственной на чемпионате мира командой, не забросившей ни одной шайбы, уступив швейцарцам (0:9) и шведам (0:8). Для сборной Латвии, набравшей три очка после двух игр, поединок против Италии должен был стать одним из ключевым – вряд ли в тренерском штабе Боба Хартли допускали потерю очков.ФОТОЛЕНТА. Чемпионат мира по хоккею 2019. Италия - ЛатвияЛатыши ожидаемо завладели инициативой, и соотношение бросков по итогам первого периода вполне отражает их преимущество (2:21). Однако на перерыв итальянцы вполне могли уйти, ведя в счёте. Незадолго до перерыва шайба рикошетом от ноги Гунтиса Галвиньша оказалась в воротах Кристерса Гудлевскиса. Но первому голу Италии на ЧМ не суждено было состояться: после тренерского запроса судьи отменили взятие ворот из-за положения «вне игры».После перерыва «избиение» итальянцев продолжилось, но до 30-й минуте им благодаря невероятной игре голкипера Андреаса Бернарда удалось сохранять нули на табло. Но и он оказался бессилен против броска Робертса Букартса с неудобной руки. Во втором периоде счёт мог вполне возрасти до крупного, однако забить латышам удалось ещё лишь один раз. А вот соотношение бросков выглядело фантастическим – 8:52.В третьем периоде подопечные Боба Хартли спокойно контролировали ситуацию и довели матч до победы, набрав шесть очков и догнав квартет лидеров группы В. СтатистикаИталия – Латвия – 0:3 (0:0, 0:2, 0:1)Голы: 0:1 Роб. Букартс (Рих. Букартс, Мейя, 29:11), 0:2 Маренис (Гегерис, Фрайбергс, 38:14), 0:3 Блюгерс (Балцерс, Кенинс, 59:04, п.в.). Вратари: Бернард – Гудлевскис.Сборная Швейцарии подходила к матчу с Австрией с двумя победами в багаже, соперник - с двумя поражениями, в том числе от сборной России (0:5). Первый гол был забит на 20-й минуте: Кевин Фиала замкнул отличную комбинацию швейцарцев. В третьем периоде зрители увидели разбитое стекло и ещё три гола Швейцарии, которой победа позволила догнать Россию в турнирной таблице.СТАТИСТИКАШвейцария - Австрия - 4:0 (1:0, 0:0, 3:0).Голы: 1:0 Фиала (Хишир, Праплан, 19:27), 2:0 Йоси (Мозер, Лёффель, 53:02), 3:0 Курашёв (Хишир, 58:34, бол), 4:0 Андригетто (Диас, Праплан, 59:47, бол).Вратари: Берра - Киккерт.Для сборной Великобритании матч с Данией оказался безрадостным - 0:9. Датчане установили новый рекорд, ранее они не забивали на чемпионатах мира больше семи голов за игру. Нападающий «Йокерита» Николас Енсен отметился двумя голами, его одноклубник Петер Регин сделал две результативных передачи. В качестве линейного судьи на матче работал россиянин Дмитрий Голяк. Великобритания - Дания - 0:9 (0:3, 0:5, 0:1) Голы: 0:1 Е. Енсен (Эллер, М. Лауридсен, 08:49, бол), 0:2 Бау (Бёдкер, Регин, 09:37, бол), 0:3 Поульсен (Олесен, 12:11), 0:4 Бругиссер (Бёдкер, Мадсен, 21:08), 0:5 Эллер (Е. Енсен, Регин, 23:17, бол), 0:6 Н. Енсен (Эллер, М. Лауридсен, 24:38, бол), 0:7 Н. Енсен (Сторм, Эллер, 31:00), 0:8 Поульсен (Е. Енсен, Олесен, 35:44), 0:9 Поульсен (Якобсен, 51:53, бол).Вратари: Боунс, Уисл - Дам Сборная Германии подошла к матчу с французами со стопроцентным результатом, обыграв швейцарцев и англичан, и в случае третьей победы подряд выходила на чистое первое место в группе А. Матч обслуживала бригада, полностью составленная из судей КХЛ: Евгений Ромасько, Максим Сидоренко, Дмитрий Шишло и Глеб Лазарев. Однако первый период прошёл в равной борьбе, и лишь ближе к сирене немцам удалось открыть счёт. На 25-й минуте сборная Франции отыгралась после отличной атаки «два в одного» и броска капитана Дамьена Флери. Но после этого гола немцы завелись и прибавили, результатом чего стали два гола и ощутимое преимущество по броскам. Наряду с положительным результатом произошла и большая неприятность для сборной Германии – в одном из эпизодов получил травму голкипер Филипп Грубауэр и вынужден был уйти в раздевалку, уступив место в воротах Никласу Тройтле.В заключительном периоде сборная Германии спокойно довела матч до третьей подряд победы на чемпионате. СтатистикаГермания – Франция – 4:1 (1:0, 2:1, 1:0)Голы: 1:0 Зайдер (Фаузер, Хагер, 17:07), 1:1 Флери (Бозон, Манавьян, 24:10), 2:1 Плахта (Айзеншмид, Мюллер, 33:55), 3:1 Драйзайтль (Кахун, 37:54), 4:1 Хольцер (59:02 - п.в.). Вратари: Грубауэр, Тройтле – Арди.]]></text>
</doc>
