<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Динамо» берёт реванш в Уфе, 11-е поражение минчан. Обзор матчей 29 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/29/414269.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Локомотив, #ХК Сочи, #Динамо Минск, #Амур, #Салават Юлаев, #Динамо Москва]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Салават Юлаев (Уфа) – ХК Динамо М (Москва) 2 – 3 OT (0:0 2:2 0:0 0:1)«Салават Юлаев» проводил вторую игру за два дня, накануне «юлаевцы» сумели одолеть «Витязь» (2:1). Матч между уфимцами и динамовцами, состоявшийся в Москве 2 сентября, запомнился надолго. Хозяева вели со счётом 2:0 до 55-й минуты, а затем «Салават» сотворил маленькое хоккейное чудо, сумев не только отыграться, но и вырвать победу в овертайме. Одним из главных творцов той победы стал Антон Бурдасов, капитан «юлаевцев» сравнял счёт на предпоследней минуте, а затем и поучаствовал в решающей голевой комбинации. Сегодня он помочь своей команде не мог из-за очередной дисквалификации. Едва отбыв одну за бросок на лёд бутылки, Бурдасов получил вторую, поскольку большой и дисциплинарный штраф до конца игры за атаку в матче против «Витязя» стал для него вторым в нынешнем сезоне.ФОТОЛЕНТА. 29.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Динамо» (Москва)Место в воротах «Динамо» занял Александр Ерёменко, и уже в первом периоде ему пришлось призывать на помощь всё своё мастерство, несколько раз спасая команду. Один из сэйвов достоин тройки лидеров если не сезона, то уж точно месяца – голкипер «Динамо» совершил невероятный прыжок, прервал атаку «два в одного» после броска в упор Линуса Умарка. Впрочем, и признанный лучшим вратарём прошлой недели Юха Метсола тоже не скучал.Безголевой первый период после перерыва сменился оживлённой «перестрелкой» - команды за восемь минут дважды обменялись заброшенными шайбами, причём бело-голубые в обоих случаях оказывались в роли догоняющих. Интересно, что открывший счёт Вячеслав Основин забил во втором матче подряд, а до этого ему не удавалось отличиться со старта чемпионата. В третьем периоде зрители снова не увидели голов, в концовке инициативой владели гости. Интересно, что именно Основин стал на пару с Метсолой и антигероем матча. Голкипер уфимцев, выйдя за шайбой из ворот, решил отпасовать партнёру, Основин же ошибся и подарил шайбу Патрику Закриссону, который и поразил ворота.наверхЛокомотив (Ярославль) – ХК Сочи (Сочи) 1 – 2 (1:0 0:1 0:1) ХК «Сочи» не мог обыграть «Локомотив» два сезона, к тому же «южане» до этого не слишком удачно провели домашнюю серию, уступив в двух матчах из трёх. И начало встречи в Ярославле лишь подтвердил статус фаворитов хозяев. Якуб Накладал на пятачке замкнул прострел и ворвался в список топ-5 лучших защитников-снайперов этого сезона. Эта шайба стала для чешского хоккеиста уже пятой.ФОТОЛЕНТА. 29.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Локомотив» (Ярославль) - ХК «Сочи» (Сочи)Стоит отметить, что Накладал отличился в равных составах, в которых команды поиграли в первом периоде совсем немного. Только за стартовые 20 минут они на двоих заработали шесть малых штрафов.Сочинцы, которые больше действовали вторым номером и уступили по броскам почти в три раза (22-52), оба раза отличились бросками от синей линии. Сначала Сергей Шмелёв не дал достигнуть сухой серии Александра Салака отметки в 100 минут. А в третьем периоде Егор Рыков прошил голкипера «Локомотива» практически в тот момент, когда истекло большинство гостей.Эта победа позволила ХК «Сочи» обойти «Спартак» в таблице Западной конференции и встать в ней по соседству с «Локомотивом». Правда, разница между «железнодорожниками» и сочинцами составляет 7 очков.наверхДинамо (Минск) – Амур (Хабаровск) 3 – 6 (0:2 2:3 1:1)Чего ждать от матча команд, которые занимают в своих конференциях второе и третье места с конца по количеству заброшенных шайб? Минское «Динамо» и «Амур» дали не самый очевидный ответ на этот вопрос и на двоих забросили сразу девять шайб! Достаточно сказать, что в нынешнем сезоне не было столь результативных встреч с участием минского «Динамо». «Амур» же последний раз отличался в гостях шесть и более раз почти три года назад: в ноябре 2015-го года дальневосточники разгромили на выезде «Сибирь» 7:0.Героем отчётного матча стал Павел Дедунов, набравший три балла за результативность (две шайбы и одна голевая передача). Тем самым форвард вырвался в лидеры команды по набранным очкам – 11 (8+3). «Амур» продемонстрировал феноменальный КПД точности: каждый четвёртый бросок гостей достигал цели!Минское «Динамо» никак не может выйти из пике и потерпело уже 11 поражение подряд. Ещё один проигрыш и белорусский клуб повторит антирекорд «Сибири» в этом сезоне.наверх]]></text>
</doc>
