<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В армейском марафоне победила Москва. Итоги серии ЦСКА - СКА]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/11/438143.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #СКА, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА и СКА в финале Западной конференции - уже классика КХЛ. Армейские клубы встречаются на этой стадии в четвёртый раз за последние пять сезонов. И противостояние Москвы и Санкт-Петербурга не приедается, а каждый год радует новыми поворотами и интригами.В первой игре ЦСКА очень хорошо понял разницу между «Витязем» или московским «Динамо» и СКА. Да, команду Игоря Никитина не смутила даже первая пропущенная шайба. Забегая вперёд, скажем, что это единственный случай в серии, когда СКА сумел отличиться первым. ЦСКА ещё в первом периоде сравнял счёт, а затем воспользовался фактором «дальней скамейки» и вышел вперёд во втором. Но дальнейшее развитие событий оказалось удивительным: полтора периода СКА давил, запирал соперника в его зоне и осыпал Илью Сорокина пулемётной очередью бросков. 37-12 по выстрелам в створ припоминали ЦСКА всю серию. Но вратарское мастерство вышло в дебютном матче серии на первый план. А форвард москвичей Сергей Андронов после игры признал, что его команде, «очень-очень-очень-очень-очень повезло».Второй матч прошёл для ЦСКА куда спокойнее: хозяева льда реализовали большинство в первом периоде, а после перерыва развили преимущество. И вот вам ещё одна тенденция серии – ни разу команда, уступавшая «-2» по ходу встречи, не смогла выиграть матч. В такой нерезультативной серии отставание и в одну шайбу выглядело критическим, а в две – и вовсе фатальным. В итоге соперники обменялись точными бросками, и ЦСКА шикарно реализовал преимущество своей площадки, поведя 2-0 в серии.В плане драматургии всего финала Запада третий матч оказался самым важным. СКА пропустил шайбу за секунду до сирены на первый перерыв. Кстати, ещё одна отличительная черта серии: ЦСКА забросил три шайбы в заключительном отрезке первого периода. Но Александр Барабанов сумел счёт сравнять, и игра перешла в овертайм. Момент ответственейший – проиграй Петербург и в третьем матче, счёт в серии стал бы 0-3. В такой ситуации оставалось только идти и поднимать конспекты Вячеслава Быкова – единственного тренера в истории КХЛ, сумевшего перевернуть серию, в такой ситуации. Но СКА победил в овертайме, и противостояние заиграло совсем другими красками.Павел Дацюк вернулся на лёд только в седьмом матче серии. Фото: Юрий КузьминЧто происходило со СКА в первом периоде практически каждого матча серии - на этот вопрос сможет ответить разве что Илья Воробьёв. Но и в четвёртой встрече петербургский клуб пропустил в стартовом отрезке. Зато затем снова сыграла палочка-выручалочка СКА в этой серии – Николай Прохоркин, сравнявший счёт. А победная шайба оказалась на счету «ювелира» Никиты Гусева, единолично сотворившего шедевр своими непревзойдёнными «кистями».В пятом матче окончательно оформилась ещё одна тенденция: нынешняя серия ЦСКА – СКА оказалась исключительно «домашней». В ней побеждали только хозяева льда. Пятая встреча получилась самой ровной и безошибочной для ЦСКА: Илья Сорокин, наконец, оформил «сухарь», а москвичи забросили по шайбе в каждом из периодов и оказались в шаге от финала Кубка Гагарина.Последнее возвращение серии в Санкт-Петербург подарило нам самый драматичный матч. Хозяева льда, благодаря дублю Наиля Якупова, повели 2:0. Но и в составе москвичей отыскался свой снайпер – защитник Мэт Робинсон с интервалом в две с половиной минуты перевернувший ход матча. Однако в третьем периоде Никита Гусев с той же точки, что и несколькими днями ранее, прошил Илью Сорокина в большинстве. 3:2 – так много эти соперники друг другу не забрасывали.Наиль Якупов - автор дубля. Фото: Юрий КузьминСедьмой матч – это всегда вещь в себе, совершенно уникальная игра, стоящая особняком от всего противостояния. Словно финал Олимпиады, к которому ты проделал гигантский путь и теперь всё решается в одном-единственном матче. Одна ошибка и все предыдущие старания могут обесцениться в момент. Такой матч может морально придавить кого угодно, но хоккеисты ЦСКА в раздевалке после игры признавались: они не задумывались о важности встречи, а просто выходили играть в свой хоккей. Это и получилось: чуть меньше трёх минут во втором периоде хватило хозяевам для того, чтобы повести 2:0. Но надежда для СКА забрезжила после невероятного гола Сергея Плотникова, в которого на мгновение вселился Александр Овечкин. Помните легендарную шайбу в падении «из-за ушей»? Что-то подобное исполнил и Плотников, сумевший совершить бросок из положения лёжа. Яростный напор СКА московские армейцы отбили, а за две секунды до сирены поразили пустые ворота. В третий раз в своей истории ЦСКА сыграет в финале Кубка Гагарина. Радость победителей финала Запада. Фото: Владимир БеззубовС точки зрения итогового результата, самой важной стала победная шайба Антона Слепышева в седьмом матче. ЦСКА невероятно мощно начал второй период, закружив атакующий вихрь у ворот Игоря Шестёркина и именно в том отрезке выковал итоговую победу.Что касается драматургии серии, то здесь самый ценный момент – шайба Николая Прохоркина в овертайме третьего матча. Оборона ЦСКА, считавшаяся весь сезон монолитом, вдруг засбоила и форвард СКА сумел бросить из солидного окружения.Обычно мы включаем в ключевые моменты заброшенные шайбы, но спасение Игоря Шестёркина в третьем матче серии – случай особый. Голкипер не позволил ЦСКА сделать счёт 2:0, и после такого воодушевляющего сейва СКА восстановил паритет.Илья СорокинВратарь ЦСКА провёл выдающуюся серию, лишь в одном матче пропустив больше двух шайб. Сорокин 36 раз спас команду в стартовой встрече, отыграл на ноль в пятой и совершил несколько спасений в заключительном периоде седьмого матча. Илья Сорокин стоял стеной в серии против СКА. Фото: Юрий КузьминНикита ГусевЛучший бомбардир серии, чьи шайбы в большинстве приносили СКА победу. Снова продемонстрировал своё высочайшее мастерство не только ассистента, но и снайпера. Никита Гусев стал лучшим бомбардиром серии ЦСКА - СКА. Фото: Юрий КузьминАндрей СветлаковНезаметный герой серии – это про Андрея Светлакова, не забросившего ни разу, но оформившего сразу пять голевых передач. В четырёх матчах серии он совершал результативное действие – прекрасный показатель для противостояния с небольшим количеством шайб. Андрей Светлаков - лучший ассистент серии ЦСКА - СКА. Фото: Илья СмирновФорвард ЦСКА Сергей Андронов:«Если говорить о напряжении перед седьмым матчем, то мы наоборот расслабились. Спокойно выходили и в каждой смене работали друг за друга».ЦСКА: Андрей Светлаков 5 (0+5), Кирилл Капризов 4 (1+3), Мэт Робинсон 3 (3+0).СКА: Никита Гусев 5 (3+2), Сергей Плотников 4 (2+2), Николай Прохоркин 4 (2+2).]]></text>
</doc>
