<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Департамент судейства разъясняет]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Грубость Щитова против судьи и отмена гола «Салавата» на последних секундах]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/03/410411.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#судейство]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дата: 28 сентябряМатч: «Динамо» (Минск) – «Сибирь» (Новосибирск)Момент: На 56-й минуте минчанин Александр Китаров проводит силовой приём против защитника «Сибири» Максима Игнатовича. Судьи выписывают последнему две минуты за симуляцию.Комментарий Алексея Горского:- Симуляция совсем не обязательно означает всегда так называемую «рыбку». В Правилах есть такое определение: «Хоккеист, явно симулирующий падение или травму с расчетом на возможное наложение штрафа на хоккеиста команды соперника». В данном случае, на мой взгляд, как раз это и имеет место. Реакция Игнатовича была явно не адекватной воздействию на него со стороны Китарова. Защитник «Сибири» зажал лицо, схватился за руку. Однако, увидев, что судья поднял руку и, думая, что штраф будет наложен на Китарова, почти моментально поднялся, схватил клюшку и попытался вступить в игру. Судья правильно разобрался в данном эпизоде.Дата: 29 сентябряМатч: «Слован» (Братислава) – ХК «Сочи» (Сочи)Момент: На 28-й минуте защитник ХК «Сочи» Никита Щитов у борта наносит удар ногой линейному судье и получает большой и дисциплинарный штраф до конца игры.Комментарий Алексея Горского:- Явная грубость со стороны Щитова, причём осознанная. Ситуация явно не располагала к подобным действиям, да и динамикой игры, случайностью этот поступок никак нельзя объяснить. Да, линейный судья мешает Щитову бороться за шайбу, но это вовсе не повод для того, чтобы бить его ногой, а потом и добавлять клюшкой, пытаясь сдвинуть с места. Хочу заметить, с места, который линейный арбитр занимает абсолютно правильно – у борта на синей линии. Взлететь оттуда он не сможет для того, чтобы не участвовать в эпизоде. Если первый удар Щитова, может быть, как-то объясним, предположим, он хотел попасть ногой по лежащей шайбе, хотя, честно говоря, я сомневаюсь в этом, то второй – уже откровенная грубость. СДК вынес справедливое наказание – два матча дисквалификации.Дата: 1 октябряМатч: «Салават Юлаев» (Уфа) – ЦСКА (Москва)Момент: На 59-й минуте матча происходит столкновение Йоонаса Кемппайнена и Никиты Нестерова, в результате которого защитник ЦСКА попадает клюшкой по лицу уфимскому игроку.Комментарий Алексея Горского:- Ситуация сложная, прежде всего потому, что в момент, когда происходит столкновение, ещё один игрок «Салавата Юлаева» перекрывает обзор судье, и самого удара он не видит, соответственно, не может моментально принять решение и остановить матч. И это при том, что идёт последняя минута игры, счёт 2:1, и каждое решение может повлиять на результат. Кемппайнен сильно наклоняется, борясь за шайбу, Нестеров тоже стремится ей овладеть, динамичный эпизод. Думаю, что судья всё же был прав, не дав свисток, поскольку не был на сто процентов уверен в том , что нарушение было. Дата: 1 октябряМатч: «Салават Юлаев» (Уфа) – ЦСКА (Москва)Момент: на 59-й минуте «Салават Юлаев» забивает гол, после просмотра судьи отменяют его, зафиксировав удар ногой Филипа Ларсена.Комментарий Алексея Горского:- Снова здесь нужно вспомнить о тех изменениях в правилах, которые были приняты этим летом. Среди них изменение, касающееся голов, забитых ударом ноги. Теперь, если игрок просто разворачивает конёк, и в этот момент в него попадает шайба – гол должен быть отменён. Что мы и видим в данном случае. Ясно видно, что, если бы Ларсен не развернул конёк, шайба просто прошла бы мимо ворот, ударившись об лезвие. Защитник «Салавата Юлаева» - праворукий, передачу ему принимать неудобно, и он сделал всё, для того, чтобы выжить из ситуации максимум.Дата: 1 октябряМатч: «Йокерит» (Хельсинки) – ХК «Сочи»Момент: На 22-й минуте Никлас Енсен выводит хозяев вперёд, забивая второй гол. После этого тренерский штаб ХК «Сочи» берёт запрос на положение «вне игры» перед взятием ворот. После просмотра судьи засчитывают шайбу «Йокерита»Комментарий Алексея Горского:- Что касается положения «вне игры», то тут всё понятно, и Департамент судейства уже разобрал этот эпизод в ежедневной рубрике «Запросы тренеров и видеопросмотры». Однако, насколько мне известно, сомнения этот эпизод вызвал также по причине того, что у «Йокерита» перед голом якобы было шесть игроков на площадке. Однако на видео можно рассмотреть, что в момент попадания шайбы в полутораметровую зону возле скамеек игрок «Йокерита» стоит на льду только одной ногой, второй он уже сделал шаг на скамейку. Пункт 2 Правило 88 гласит: «Если выходящий хоккеист покидает полутораметровую зону замены и участвует в игровых действиях до того, как хотя бы один конек уходящего хоккеиста окажется вне льда на скамейке игроков, то на его команду будет наложен штраф за нарушение численного состава». Как мы видим, один конёк уходящего игрока уже был на скамейке, следовательно, нарушения численного состава нет.]]></text>
</doc>
