<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Перед нами мощный соперник, будет война». Игроки о финале Востока]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/29/436913.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Тэйлор Бек, #Сергей Шумаков, #Тему Хартикайнен, #Алексей Семенов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сергей Шумаков, нападающий «Авангарда»:- Никто не ждал, что будет легко. Отличный соперник, здорово бьётся. Конечно, мы понимали, что у «Салавата Юлаева» крутое первое звено, но готовились, после этой игры разберём ещё моменты. Метсола – отличный вратарь, что он продемонстрировал сегодня, но мы знаем, как против него действовать. Что касается моего гола в овертайме – я не видел, касался ли кто-то вратаря соперника – я видел перед собой только пустые ворота.Конечно, для меня играть в финале – мечта. И неважно, с ЦСКА или со СКА. Я забиваю, и с каждым голом уверенности прибавляется.Тэйлор Бек, нападающий «Авангарда»:- Соперник очень силён, но у нас в каждой из серий были тяжелые матчи. Рецепт здесь один – надо придерживаться своей игры. Если сфокусироваться на своих действиях – всё будет получаться. У нас отличная «химия» с Сергеем Шумаковым. Но если мы не играем в одном звене – значит такой план у главного тренера. Почему я должен жаловаться, если мы побеждаем? Первая тройка «Салавата Юлаева» - одна из лучших в Лиге, и когда она на льду – это очень опасно для нас. Но и у нас есть отличные игроки.Не могу сказать, что знал, куда нужно бросать, чтобы пробить Метсолу. В эпизоде с моим голом просто поднял голову, увидел свободное пространство и бросил.Дэвид Деарне, нападающий «Авангарда»:- В нашем третьем голе была хорошая комбинация, с Тэйлором Беком и Виктором Стольбергом у нас неплохое взаимопонимание. «Салават» - сильный противник, хорошее нападение у них, отличная игра получилась. Сегодня команды показали хорошую скорость, были такие качели, обе команды не хотели сдаваться. У «Салавата Юлаева» хорошее большинство. Каждое из четырех звеньев может забить, а первая тройка крайне опасна. Кроме того, у них стабильный вратарь. Перед нами мощный соперник, и конечно, будет война.Владимир Ткачёв, нападающий «Салавата Юлаева»:- Чуть не повезло нам сегодня. Второй гол? Кугрышев – хороший игрок, ничего удивительного в его передаче нет. Настраиваюсь как на обычные игры, нет никакой мотивации кому-то что-то доказывать. Мы можем больше, чем сегодня, нужно лучше реализовывать моменты. Готовимся дальше, ничего ещё не потеряно. Такое поражение не надломит, «Металлургу» первый матч проиграли в овертайме, ничего критичного не случилось. На нас ничего не давит, просто выходим и выполняем свою задачу, играли друг за друга – вот весь наш успех.Тему Хартикайнен, нападающий «Салавата Юлаева»:- Равная борьба, мы готовились так же, как и к другим матчам. Сыграли неплохо, но нужно быть дисциплинированнее и лучше играть в обороне. Не скажу, что это была лучшая наша игра, скорее одна из худших.Алексей Семенов, защитник «Салавата Юлаева»:- Им повезло, пару моментов, которые мы должны были реализовать, - не смогли... В плей-офф залетает много «грязных» голов, мне кажется нам нужно больше агрессии у ворот. Будем анализировать игру, следующая будет другой. Мы сплотились, друг друга дополняем в каких-то нюансах, мы как одна семья. Агрессия Ткачева? Ребят, он может, он может (улыбается). Во время просмотра думали, что шанс есть, оказалось, что чистый гол. ]]></text>
</doc>
