<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: Алтыбармакян на трассе «Ф-1», кувырок для Коваржа]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/13/438428.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Зинэтула Билялетдинов, #Якуб Коварж, #Сергей Шумаков, #Виктор Тихонов, #Данис Зарипов, #Андрей Алтыбармакян, #Сергей Плотников, #Андрей Разин, #Артём Аляев, #Андрей Тихомиров, #Алексей Василевский]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Великолепный тренер Зинэтула Билялетдинов решил оставить ставший родным «Ак Барс» по собственному желанию. Игроки казанского клуба на своих страницах выложили ролик, посвящённый легендарному специалисту.Голкипер «Автомобилиста» Якуб Коварж провёл отличный сезон, но не сумел спасти команду от вылета во втором раунде. Болельщики решили поблагодарить чеха, исполнив для него массовый кувырок в прямом эфире.Радовать болельщиков могут не только игроки: жёны и подруги хоккеистов СКА посетили Кикеринский дом-интернат для пожилых людей и инвалидов. Девушки пообщались с пациентами, устроили концерт и раздали подарки.Хоккеисты «Барыса» приняли участие в эфире одной радиостанции. Десант из команды был очень серьёзным: Антон Сагадеев, Дмитрий Шевченко, Павел Акользин, Валерий Орехов и Кирилл Полохов.В первом раунде плей-офф Сергей Шумаков забил потрясающий гол из-за ворот. Попытки игроков из других клубов повторить подобную шайбу не достигли успеха, над чем не преминул пошутить «Авангард».Нападающий «Ак Барса» Данис Зарипов отправился на два дня в Дагестан в рамках хоккейного сотрудничества между республиками. Форварда встречали на улицах как героя и устроили ему продуктивную программу пребывания.Виктор Тихонов принял участие в фотосессии под слоганом «Могу, хочу и буду». Жена форварда СКА Евгения отметила, что Виктора легко снимать, поскольку тот обладает модельной внешностью.«Салават» добрался до финала конференции, но не сумел пройти «Авангард». Уфимский коллектив провёл отличную церемонию закрытия сезона, на которую пришёл даже хромающий на костылях Григорий Панин.Кубок Гагарина совсем скоро получит нового обладателя. В преддверии финала болельщики получили возможность ещё раз изучить главный трофей лиги. Вес, материал и даже объём Кубка – всё можно узнать из видео.Нападающий ХК «Сочи» Андрей Алтыбармакян посетил местную трассу «Формулы-1», но быстро «переделал» её под хоккей. Немного поиграв, игрок опробовал гоночное такси и несколько других гоночных фишек.Перед финальной серией плей-офф болельщики «Авангарда» массово посетили открытую тренировку своих любимцев. Голкипер «ястребов» Игорь Бобков с удовольствием расписался на плакатах фанатов.Один из самых необычных голов сезона забил нападающий СКА Сергей Плотников. «Армейский» хоккеист сражался на пятаке с тремя соперниками, упал, но уже в положении сидя умудрился отправить шайбу в сетку ворот.12 апреля человечество отмечало великий праздник первого полёта в космос. Его главный герой Юрий Гагарин любил хоккей и регулярно в него играл, в его честь назван и главный трофей КХЛ.«Северсталь» объявила о подписании нового контракта с главным тренером Андреем Разиным с помощью забавного видео. Арнольд Шварценеггер временно уступил свою роль в фильме тренеру из Череповца.Хоккеисты «Нефтехимика» Александр Брынцев и Дамир Шарипзянов посетили нижнекамский роддом. Игроки привезли будущим мамам подарки и выразили уверенность, что те родят будущих звёзд клуба.После вылета из Кубка Гагарина хоккеисты «Автомобилиста» получили возможность залечить травмы. Вслед за Артёмом Гареевым в лазарет отправились Алексей Василевский, Ефим Гуркин и Виталий Попов.«Спартак» поделился настоящим раритетом – ретро-записью обзора финального матча сезона 1961/1962. Хоккеисты без шлемов и фирменный советский стиль комментирования вызовут ностальгию у опытных болельщиков.Голкипер «Торпедо» Андрей Тихомиров и защитник Артём Аляев провели совместную тренировку. Всё проходило в расслабленном стиле, но со спортивным азартом: потерпевший неудачу был обязан делать кувырок.Фото – Инстаграм ХК «Сочи»]]></text>
</doc>
