<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сборная России коллекционирует рекорды и победы на Евротуре]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/17/422012.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная России, #Игорь Шестёркин, #Илья Сорокин, #Кирилл Капризов, #Андрей Кузьменко, #Михаил Григоренко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Матчем на футбольном стадионе «Газпром-Арена» завершился Кубок Первого канала. Помимо игры Россия – Финляндия (5:0), которая прошла при рекордной аудитории в 71 381 зрителей, ещё две встречи состоялись в Москве. И что шведов (3:2 Б), что чехов (7:2) подопечные Ильи Воробьёва одолели. Таким образом, вслед за Кубком Карьяла сборная России выиграла Кубок Первого канала. В общем зачёте Евротура у россиян 14 очков, что на четыре больше, чем у поверженных в Северной столице финнов.16.12.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Первого канала. Россия - Финляндия.Домашний этап Евротура сборная России прошла без поражений, завершив Кубок Первого канала с внушительной разницей забитых и пропущенных шайб - 15:4! Подопечные Ильи Воробьёва доминировали во всех линиях, действительно были лучшей командой турнира, но до эталонного выступления кое-чего всё-таки не хватает. За двумя разгромами над финнами и чехами забылось, что первые два периода матча со Швецией россияне мучились, методично пропуская по одной шайбе за двадцатиминутку. Это в третьем периоде сборная России взвинтила темп и с остервенением в глазах принялась терзать шведский пятак. 40 минут хозяевам Кубка Первого канала всё же понадобилось на раскачку. Как выяснится впоследствии, это окажутся единственные два периода, которые россияне не то, что не проиграют, а не выиграют! За две следующие встречи команда Воробьёва не позволит себе даже ничейного счёта.13.12.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Первого канала. Швеция - Россия. Владислав Гавриков, Ларс Юханссон. Фото: Владимир БеззубовЗалог успеха любой команды – это её вратари. Сборная России не исключение. В матче со шведами уверенная игра Ильи Сорокина позволила удержаться на плаву, когда при счёте 2:2 шведы вдруг подняли голову, а Максим Шалунов схватил удаление. Не пропустил вратарь ЦСКА и в серии буллитов. С чехами его статистика выглядит не столь выдающейся, но только потому, что по воротам Сорокина нанесли меньше 20 бросков. Почти вся игра прошла на другой половине площадки, а ни одну из двух шайб Доминика Кубалика нельзя повесить на вратаря. Игорю Шестёркину дали сыграть в Санкт-Петербурге при 70 тысячах болельщиках, и он не подвёл город, который стал для него вторым домом. «Сухарь» в таком историческом матче дорогого стоит. Остаётся лишь тихо сожалеть о том, что на Кубке Первого канала мы так и не увидели Игоря Бобкова, который не первый раз в карьере возвращается из сборной, так и не получив игровой практики. Больно уж хороши были его конкуренты.15.12.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Первого канала. Россия - Чехия. Илья Сорокин, Игорь Шестёркин. Фото: Владимир БеззубовК домашнему этапу Евротура сборная России готовилась в цейтноте. Оттого, по словам Воробьёва, в национальной команде решили использовать то, что наработали в клубах. Раз выходит Максим Шалунов в центре первого звена ЦСКА, то и в сборной именно он должен играть с Капризовым и Григоренко, а не Андрей Локтионов. Игорь Никитин выпускает на большинство Антона Слепышева, а значит, этот вариант стоит попробовать и на уровне сборной. Однако ни один из «армейских» вариантов в руках Воробьёва не выстрелил. Зато связка Капризов – Григоренко и целая питерская пятёрка по главе с Никитой Гусевым демонстрировали высокий уровень взаимопонимания. Причём касается это не только нападающих. Василий Токранов и Владислав Гавриков забивали с передач как раз питерских одноклубников. Клубные наработки в сборной работают, пусть и не без сбоев.15.12.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Первого канала. Россия - Чехия. Андрей Локтионов, Михаил Григоренко. Фото: Юрий КузьминС каждым голом в ворота Доминика Фурха сборная России приближала себя к рекордному разгрому чехов. Когда счёт стал 5:1, а вратаря «Северстали» заменили во втором перерыве, историческое событие оказалось на расстоянии пары заброшенных шайб. Ранее самую крупную победу над чехами со счётом 6:0 россияне одержали под руководством Олега Знарка, когда готовились к чемпионату мира в Минске. Как оказалось, тот локальный успех стал предвестником золота – последнего, на данный момент. Однако ни превзойти, ни повторить тот рекорд сборной России не удалось. Зато подопечные Воробьёва всего второй раз в истории забросили в ворота чехов семь шайб. В 2006 году в Стокгольме россияне одержали победу со счётом 7:5. А вот дома, при своих болельщиках, столь убедительно принципиального соперника сборная России ещё не обыгрывала.15.12.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Первого канала. Россия - Чехия. Милош Ржига. Фото: Владимир БеззубовИз тех, кто дебютировал за первую сборную на Кубке Карьяла, до домашнего турнира добрались четверо. Андрей Педан первую игру пропустил, после чего составил четвёртую пару защитников с другим вчерашним дебютантом Алексеем Василевским. Александр Кадейкин изначально был лишь тринадцатым нападающим, но из-за травмы Ивана Телегина прописался на фланге третьего звена. Ну а самым ярким из квартета стал Андрей Кузьменко. Он так же, как и Педан не попал в заявку на битву со шведами, хотя в Хельсинки отгрузил им две шайбы. Как оказалось, он припас голы для другого соперника. На этот раз от дуплета Кузьменко пострадала сборная Чехии. Начиная матч в четвёртом звене, Андрей сначала заработал на себе два удаления, одно из которых сборная России реализовала, затем сам получил шанс в большинстве, а там и голы оказались не за горами.15.12.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Первого канала. Россия - Чехия. Андрей Кузьменко, Доминик Фурх. Фото: Владимир БеззубовЧто выделяет прирождённого снайпера из группы просто хороших игроков – он всегда знает, где будет шайба, заранее чувствует, что можно выжать из момента. Лидер от обычного игрока отличается тем, что забивает исключительно важные голы и не пропадает в решающие мгновения матча. Всё это можно сказать про Кирилла Капризова, который, несмотря на молодость, уже сейчас ведущий игрок ЦСКА и сборной России. Но есть у него ещё одна особенность. Некоторые голы Капризова становятся поистине знаковыми. В феврале его точный бросок в овертайме олимпийского финала принёс стране долгожданное золото. Теперь он стал первым в истории хоккеистом, забивавшим на Крестовском. А учитывая, что столько людей на хоккей, что в России, что в СССР, раньше не собиралось, Кирилл снова вписал себя в историю. У руководителей СКА и ФХР есть планы проводить на «Газпром-Арене» по три-четыре хоккейных матчах в год, а значит у Капризова будут последователи. Но первопроходцем, как ни крути, был именно он.16.12.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Первого канала. Россия - Финляндия. Михаил Григоренко, Кирилл Капризов.Ни больших, ни промежуточных успехов не бывает без жертв. На алтарь победы кладут, в том числе, и здоровье. На Кубке Первого канала сразу несколько игроков сборной России получили травмы. Но если Александру Елесину разбитое шайбой лицо не помешало отыграть все три матча, но Иван Телегин не провёл на родной «ЦСКА Арене» и периода. Как уточнили в сборной, у таранного форварда «травма нижней части тела». Ну а Андрей Локтионов стал, наверное, единственным игроком сборной России, у кого от матча на футбольном стадионе остались смешанные чувства.70 тысяч зрителей, крупная победа, всеобщий восторг, но лично Локтионов встречу на Крестовском не доиграл. Виной всему перелом пальца, из-за которого форвард «Локомотива» пропустит порядка трёх недель. К следующему этапу Евротура «железнодорожник» точно восстановится, а вот Матч Звезд в Казани рискует пропустить.]]></text>
</doc>
