<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Алексей Анисимов: «Правила КХЛ на следующий сезон обязательно изменятся»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/30/445085.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Алексей Анисимов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Как, по-вашему, арбитры справились со сложной финальной серией сезона?- Сложность её поджигали пресса и болельщики. Судьи справились на 4 с плюсом. В вопросе отменённых голов после видеопросмотров надо понимать, что решение принимают не судьи, а «военная комната». И руководствовались теми стандартами и правилами, которые у нас были в этом году. Поэтому, когда пытаются переложить всё на судей… Давайте определимся: решение, принятое после видеопросмотра – это ответственность «военной комнаты», решение, принятое на льду – ответственность арбитров матча. - Вы резонно отметили, что в плей-офф было много видеопросмотров. Согласны, что современные трактовки правил IIHF тормозят атакующий хоккей?- Раз мы приняли такие правила игры, то и действовали согласно им весь сезон. Голы после видеопросмотров отменялись и в сентябре, и в октябре, и в ноябре. Но говорить о том, какие плохие правила начали почему-то в тот момент, когда пришла пора плей-офф. Мне лично, как Главному Арбитру эти правила не нравятся и, конечно, мы будем их корректировать и переделывать.- В случае гола в овертайме в плей-офф тренеры в любом случае возьмут запрос по принципу «а вдруг было нарушение». Не стоит ли влиять на эти действия?- Полностью с вами согласен, такие вещи нужно исключить. Количество тренерских запросов запредельно. Было много случаев, когда тренеры просто цеплялись за соломинку и было сразу понятно, что гол в ворота их команды забит абсолютно чистый. Есть мнение, что когда люди играют за большие деньги и решается судьба Кубка Гагарина, лучше перестраховаться, но сделать правильно. Этим максимально исключив ошибки. - Нет ли смысла ввести автоматический просмотр голов в овертаймах? В таком случае хоккеисты не будут выплёскивать все эмоции раньше времени, а будут изначально знать, что после гола последует видеопросмотр. - Мы не в праве указывать командам. Повторюсь, мы будем корректировать правила перед началом следующего сезона. И работа по этой корректировке правил уже ведётся. Что и как это будет мы вам обязательно сообщим через сайт, покажем видеоролики и доведём до всех, начиная руководством команд и хоккеистами и заканчивая масс-медиа и болельщиками. Правила на будущий сезон скорректируются в направления уменьшения видеопросмотров. - Не стали судьи перестраховываться и поддаваться тенденции большого количества видеопросмотров?- Чтобы говорить так, надо понимать, кто и в каком случае инициирует запрос. Есть тренерский запрос видеопросмотра, есть моменты, когда его требует видеогол судья на арене, который и зажигает фонарь. Некоторые перестраховывались, но некоторые действовали правильно и согласно методикам Департамента судейства КХЛ и в течение 45 секунд могли определить правильность взятия ворот. Если им не хватало времени на это, то они зажигали фонарь видеопросмотра гола.  Алексей Анисимов. Фото: Владимир Беззубов- Раньше было недовольство в разной трактовке правил в КХЛ и на чемпионате мира. Мол, наши хоккеисты приезжают на ЧМ и там их судят совсем по-другому. Сейчас произошла синхронизация и снова раздаются голоса недовольных. Можно ли всем угодить?- Нет, это невозможно. Но мы сейчас говорим о таких важных аспектах, как взятие ворот, связанное с движениями конька и ноги атакующего игрока, а также блокировки вратаря. Мы в тесном контакте с IIHF, практически два раза в день списываемся и созваниваемся. Но Международная федерация тоже видит как минусы, так и плюсы современной трактовки правил. Думаю, мы созрели вернуться к собственным правилам внутри лиги. Но я не могу принять такое решение в одиночку: должна быть поддержка этого пути как со стороны генеральных менеджеров, так и ФХР, и Совета директоров КХЛ. Но всё идёт к тому, что у нас будут собственные правила, которые не будут слишком отличаться от IIHF. Они станут более точными согласно развития лиги. - Арбитр Николай Акузовский после известного инцидента с голкипером Гудачеком в матче «Спартак» - СКА больше не работал в плей-офф. Можно сказать, что он отбыл своё наказание за несдержанность?- Мы только начинаем подводить итоги в Департаменте судейства. Это у тренеров и болельщиков сезон закончился, а у нас работа продолжает кипеть. Скажу больше, Акузовский уже тогда понёс строгое наказание, но мы никогда не разбрасываемся кадрами. Если человек сделал одно неверное высказывание, это не значит, что мы его за это должны в речку скинуть. Потому, что, если вы посмотрите полное видео того эпизода, которое у меня есть, количество нецензурной брани, которое было от игроков и тренеров, оказалось огромным. Поэтому Акузовский отбыл наказание и его методическая ошибка состояла в том, что он не должен был так реагировать. Но и в соответствии с поведением Гудачека минимум выписать вратарю «Спартака» дисциплинарный штраф. И на этом бы история закончилась.- По ходу плей-офф некоторые тренеры выдавали фразы вроде «каждый матч новые правила», «мы не успеваем привыкнуть к ним». Но ведь перед сезоном до клубов доносят те изменения в правилах, по которым будут работать арбитры, не так ли?- Это делается все 11 сезонов, что существует КХЛ. Более того, представители клубов расписываются за изучение правил. Ни одна команда по ходу сезона не попросила прочитать им эти правила дополнительно. Поэтому все эти фразы тренеров в пользу бедных. Наверное, в этом сезоне мы заняли более толерантную позицию в адрес высказываний представителей клубов в адрес судейства. И в будущем будем её ужесточать и доводить стандарт до энхаэловского. За океаном никто из официальных лиц в адрес судейства не выступает. Пускай каждый занимается свои делом: тренеры рассказывают на пресс-конференциях, как они играли и почему их хоккеисты не попадают в пустые ворота или зарабатывают по 20 минут штраф. А за судейство есть кому отвечать.- По ходу серии ЦСКА – СКА судьи несколько раз сначала принимали одно решение, а затем, посовещавшись, отменяли его. И повтор показывал верность итогового решения. Как арбитрам удавалось так оперативно реагировать на ситуацию?- Потому что у судей КХЛ есть рации и в случае помарки коллеги на льду всегда могут подсказать ему. Это и называется командная работа. И мой принцип – итоговое решение должно быть правильным. Рации здесь спасли судей в подобных эпизодах, которые случались в сезоне и помимо серии ЦСКА – СКА. «Мне кажется коллега вы погорячились, удаления не было», - говорят в рацию коллеги. Судья, до этого принявший решение удалить хоккеиста переспрашивает. Затем они собираются вместе со вторым главным судьёй и анализируют спорный эпизод. Ничего криминального или конспиралогического тут нет. Во время плей-офф 2019 часто использовалась система видеогол. Фото: Юрий Кузьмин- Какая серия плей-офф для Департамента судейства оказалась самой непростой?- Они все были непростыми. Но по опыту могу заметить, что чем ближе финал, тем количество нарушений команд падает. Хоккей становится чище, так как выше ответственность. Труднее всего всегда судить первые раунды плей-офф, там игра грязнее. А к финалу сложнее судить психологически.- В прошлом сезоне вы рассказывали, что количество запросов клубов к Департаменту судейства уменьшилось вдвое. Какие цифры сейчас?- Их стало чуть больше, но половина этих запросов в плей-офф пришлась на два клуба. Уточнять не будем, клубы сами знают, о чём речь.- Какие изменения помимо правил нас ждут в новом сезоне?- Поверьте, к 15 июля мы всё озвучим, расскажем и покажем.- На Матче Звезд КХЛ в Казани в январе была представлена умная шайба со встроенным чипом. Это будущее хоккейного судейства?- Это будущее хоккейной аналитики и статистики. Но, если программисты смогут определять местоположение шайбы под амуницией и высоту полёта – это будет прогресс для системы видеогол. - В футболе внедрена система VAR, в хоккее появляются шайбы с чипами. Не боитесь, что в скором времени компьютер заменит судей?- Этого не получится. В хоккей играют люди и судить их будут люди. Невозможно прописать все алгоритмы и эмоции принятия решений. Потому, что есть моменты, которые по правилам прописать невозможно. Машина просто не поймёт этого. Может, лет через двести такое будет возможно. - Справились ли судьи-новички в нынешнем сезоне?- Кто-то справился, кто-то нет. С кем-то мы расстались ещё на сборах, с кем-то во время сезона. Это нормальная ситуация, потому что КХЛ – это не полигон для испытаний и экспериментов. Это лига, в которую приходят готовые судьи. Также, как в команде мастеров: если ты выполняешь требования тренера, то играешь. - Несколько судей в этом сезоне провели юбилейный матчи. Хотели бы отметить кого-то отдельно?- Хотел бы выделить всех, так как Департамент судейства такая же команда, как любой хоккейный клуб. Мы все делаем общее дело и если у одного что-то не получается, всегда есть партнёры, которые могут подставить плечо. У нас сильный, здоровый коллектив. Что касается юбиляров, в следующем сезоне Сергей Шелянин может стать первым арбитром, отработавшим тысячный матч в чемпионатах России. - Как вам работа иностранных арбитров? Будут ли в будущем сезоне привлекаться иностранцы для обслуживания матчей КХЛ?- У нас идёт программа обмена, наши судьи также обслуживают матчи в европейских лигах. И я бы не хотел оценивать работу арбитров по нескольким матчам. Для оценки тех же новичков в КХЛ, мы даём им отработать минимум по восемь-десять игр. Другой вопрос, что если иностранцам доверяет IIHF, и мы вправе доверять им. Количество иностранных арбитров на будущий сезон мы точно сохраним.]]></text>
</doc>
