<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Пять вопросов» с Леонидом Вайсфельдом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Динамо (Рига)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Леонид Вайсфельд: «Сибири» нужен жёсткий «системщик»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/26/409280.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Леонид Вайсфельд, #Йокерит, #Динамо Рига, #Сибирь, #Владимир Юрзинов, #Александр Андриевский, #Виктор Тихонов, #Николай Прохоркин, #Максим Афиногенов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лидерство на Западе «Йокерита», уверенная игра рижского «Динамо» после нескольких сезонов прозябания в подвале турнирной таблицы, причины «крутого пике» «Сибири», - эти и другие события широко обсуждаются болельщиками и специалистами.1. «Йокерит» уже долгое время удерживает первое место в Западной конференции. Это неожиданность, и сколько может продлиться лидерство финского клуба?- Нет, для меня это не неожиданность. «Йокерит» обычно хорошо начинает «регулярку», но ближе к плей-офф «сдувается». Может ли история повториться в этом сезоне? Всё когда-то бывает впервые. Каждый год к этому есть предпосылки, но происходит то, что происходит. Не знаю, с чем это может быть связано. Либо с короткой скамейкой, либо с травмами, либо с издержками предсезонной подготовки, которую они форсируют и на пик формы выходят очень быстро.За счёт чего «Йокериту» удаётся достигать локальных успехов? Одна из причин – отсутствие у финнов лимита на иностранцев. Очень интересно было бы посмотреть, как играет команда, где пять легионеров, а остальные – финны. Ещё один момент. Помните, когда в КХЛ выступал «Медвешчак», один из его игроков, Франсис Паре, который сейчас выступает за «Автомобилист», сказал: «Мы – банда негодяев, которая будет сражаться в каждом матче». Но это мы считаем канадцев такими боевыми и духовитыми, вне зависимости от обстоятельств. А чаще всего эти качества проявляются именно тогда, когда они собираются именно «бандой». А не тогда, когда один канадец попадает в условный Нижнекамск. И вот сейчас в Хельсинки для легионеров очень комфортные условия. Они вместе, в Европе, в хороших условиях. Почему бы и не показывать результативный хоккей?Не сказал бы, что на успехи финского клуба повлияла смена тренера. У них там плановое хозяйство. О том, что один тренер уходит, а другой приходит, было известно давно, так же, как и о причинах этих событий. Это нормальный рабочий процесс, а не форс-мажор."Йокерит" (Хельсинки). Фото: Илья Смирнов2. Рижское «Динамо» «восстало из пепла». Команда идёт в лидирующей группе Запада. За счёт чего клубу удалось совершить такой прорыв?- Прежде всего, за счёт более качественной, по сравнению с предыдущими сезонами, селекции. В этом году они всё-таки, посерьёзнее людей взяли. Это – результат хорошей работы, и говорить здесь «угадали» не стоит. Я вообще не люблю это слово применительно к селекции. Только бОльшая или меньшая степень профессионализма людей, которые ей занимаются, определяет результат. Возможно, на приобретение игроков клубу добавили денег… Когда ругают менеджеров, чаще всего не знают, какими ресурсами они обладают.Плюс в Риге – хорошее взаимопонимание в тренерском штабе, который, я считаю, здорово усилил Артис Аболс. Это очень хороший специалист, несмотря на то, что его постоянно ругали в Тольятти. Ещё одна причина – возвращение Кристерса Гудлевскиса, местного воспитанника, с опытом игры за океаном. Тут всё сошлось. Вынесем за скобки матч со «Спартаком», в котором он пропустил три шайбы в первом периоде и был заменён – у каждого вратаря бывают такие дни. Результат удачной игры – возвращение зрителей на трибуны. Вообще, там всегда ходили на «Динамо» и перестали только тогда, когда начались откровенные провалы. 3. Можно ли уже говорить о плюсах и минусах перехода на двухочковую систему начисления очков? Плотность в таблице действительно увеличилась.- Несмотря на это, я остаюсь приверженцем прежней, трёхочковой. Я далек от мысли, что кто-то с кем-то будет договариваться. Однако условной команде Запада, приезжающей к условной команде Востока чаще всего всё равно, получит ли соперник эту единичку, или нет при том, что сами они в случае любой победы завоюют два.Александр Андриевский. Фото: Александр Лукин4. Что происходит с «Сибирью»? Команда проиграла десять матчей подряд, замена тренера не помогла.- Истинные причины знают только внутри клуба. Хотелось бы надеяться, что знают. Иногда со стороны кажется, что люди делают абсурдные вещи. А на самом деле они просто находятся в таких обстоятельствах, что другого решения принять просто не могут. Меня часто спрашивают: можно ли здесь что-то исправить? И ответ не в том, можно, или нельзя, а в том, есть ли ресурсы на исправление.Ряд кадровых решений в «Сибири», даже с точки зрения гипотетического финансового дефицита, были, на мой взгляд, странными. Но ведь в клубе, принимая их, чем-то руководствовались. И, наверняка, чем-то таким, чего мы не знаем.Что касается замены тренера… Я считаю, что Владимир Юрзинов – хороший специалист. Но он – не для этой команды. Сейчас там должен быть очень жёсткий системщик. Стой здесь, беги туда, шаг вправо-влево – расстрел. Уровень мастерства невысокий, дефицит исполнителей, импровизация ничего не даст – только жесткие строгие командные взаимодействия. Поэтому нужен был тренер другого типа. А Юрзинов – не столько виновник, сколько заложник ситуации. Получится ли у Александра Андриевского? Думаю, его брали, памятуя о том, что он умеет эффективно работать в условиях кадрового и финансового дефицита. Если честно, мне жаль тренера, поскольку его нынешнее место сейчас – расстрельное. Да, сейчас ведётся селекция, но ключевое слово здесь – «сейчас». Ведётся она, исходя из того, что есть. Сможет ли «Сибирь» выкарабкаться? Опять же, надо знать ресурсы клуба, а я чувствую, что они ограничены. И что понимать под словом «выкарабкаться»? Выиграть несколько матчей до конца регулярки – да, попасть в плей-офф – маловероятно.5. Кто из игроков удивил вас в последнее время?- Наверное, вы ждёте, что я сразу назову Максима Афиногенова, сделавшего первый хет-трик в КХЛ. Но тут как раз нет никакого удивления. Можно как угодно к нему относиться, но он – мастер. То, что он в таком возрасте показывает такой хоккей, вызывает уважение и восхищение. Даже у тех, кто не является поклонником его таланта.В последнее время мне очень нравится игра двух звеньев СКА – Николая Прохоркина и Виктора Тихонова. Приятно удивили. Тренерский штаб нашёл очень хорошие сочетания, создал, можно сказать, ролевые тройки.Был заметен молодой Николай Коваленко, сыграл удачно. Но удивит он меня, если будет так играть каждый день. Надо посмотреть в динамике.]]></text>
</doc>
