<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Витязь (Московская область)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Бесценная Лига» Mastercard и КХЛ: готовимся к Матчу Звезд 2019]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/27/418700.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#мастеркард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Участники сессии делали свои прогнозы на результат игры, а победитель получил ценный приз от «Бесценной Лиги». Ведущей встречи выступила известная хоккейная телеведущая Наталья Кларк. Во время ноябрьской встречи медиа-клуба в центре внимания оказался Матч Звезд КХЛ – одно из самых ожидаемых событий хоккейного сезона. В рамках сессии гостей встречи ждали сюрпризы от Mastercard и КХЛ, в том числе анонс официальной предпродажи билетов на Неделю Звезд 2019. Самым главным стал приход в ложу почётных гостей мероприятия - Алексея Яшина и Алексея Морозова, вице-президента КХЛ по развитию молодежного хоккея. Алексей Морозов поделился с гостями своими впечатлениями о «Бесценной Лиге».Наталья Кларк«Здорово, что сегодняшняя встреча посвящена Матчу Звезд, главному мероприятию сезона, на который мы, хоккеисты всегда ездим с огромным удовольствием, - отметил Алексей Морозов. – Это отличная возможность пообщаться в неформальной атмосфере со своими друзьями, коллегами, насладиться хоккеем. Самым запоминающимся для меня Матчем Звезд, без сомнения стал первый, состоявшийся на Красной площади. Было холодновато, но возможность сыграть на главной площади страны, в компании с такими классными партнёрами, согревала отлично. Вспомню и ещё один эпизод, произошедший на матче в Челябинске. До сих пор улыбаюсь, пересматривая, как пытался на несколько минут стать фигуристом в парном катании. Организаторы до последнего держали задание для капитанов, меня и Ильи Ковальчука в секрете. Сейчас Матч проходит в формате Недели Звезд, включающей матчи КХЛ, МХЛ и ЖХЛ, проходит очень интересно. Каждый год появляется что-то новое для игроков и болельщиков». Алексей Морозов, Алексей Яшин«Матч Звезд – это, конечно, праздник для болельщиков, они получают возможность посмотреть на всех своих кумиров в одной команде, а сами звёзды получают возможность вместе выйти на лёд, потому что многие из них дружат, - сказал Алексей Яшин. – Мне удалось поучаствовать в Матчах Звезд и в НХЛ, и в КХЛ. Это всегда шоу, это событие, попав на которое хоккеисты испытывают чувство гордости. Соглашусь с Алексеем – матч на Красной площади – это было просто фантастично. Всех приглашаю в Казань, всех призываю посмотреть Матч Звезд и получить огромное удовольствие от игры лучших хоккеистов трёх лиг». К разговору с большим интересом подключились и «звездные» гости медиа-клуба — актеры сериала «Молодежка» Александр Соколовский и Иван Мулин, а также резидент Comedy Club Магомед Муртазаалиев.Настоящим сюрпризом для гостей стал бесценный конкурс от Mastercard и КХЛ на лучшую публикацию о прошедшей в ноябре сессии медиа-клуба традиции «Бесценная Лига». В конкурсе участвуют все журналисты, опубликовавшие в своих изданиях материал о ноябрьской встрече. Жюри, в состав которого входят представители Mastercard, КХЛ и ведущие медиа-клуба Наталья Кларк и Денис Казанский, выбирает победителя до 15 декабря. Победитель конкурса, которого объявят на декабрьской встрече медиа-клуба «Бесценной Лиги», получит бесценный сюрприз от Mastercard и КХЛ: настоящий игровой свитер с автографами как любимого игрока, так и хоккеистов любимой команды Матча Звезд КХЛ, а также проход в комфортабельный бизнес-зал Mastercard в Шереметьево.Александр Соколовский и Иван Мулин По традиции медиа-клуба во встрече также принял участие хоккеист КХЛ. На этот раз ложу посетил игрок ХК «Витязь» Егор Воронков. Он поделился своим мнением о матче и впечатлениями о «Бесценной Лиге»: «Болельщики постоянно поддерживают нас, игроков. Нам очень важно знать и видеть, что на матчах за нас болеют тысячи людей на трибунах и сотни тысяч у экранов телевизоров. Ты всегда чувствуешь поддержку и транслируемые болельщиками эмоции, и благодаря этому постоянно идешь вперед. Хорошо, что появилась «Бесценная Лига» Mastercard и КХЛ, которая помогает оценить вклад болельщиков в игру. Болельщики, спасибо вам, что верите в нас!»Егор Воронков на встрече Медиа-клуба "Бесценной Лиги" Mastercard и КХЛ.Приглашение на уникальную встречу медиа-клуба получила и Бесценная болельщица ХК «Витязь» Татьяна Яскина. Статус «Бесценной Болельщицы» ХК «Витязь» и право возможность разделить Трофей «Бесценной Лиги» с известным нападающим Максимом Афиногеновым прямо на льду Татьяна получила в прошлом сезоне. Поддержать любимый клуб и насладиться игрой болельщица с супругом Сергеем Яскиным.Бесценная болельщица "Витязя" Татьяна Яскина с супругом и игроком команды Егором Воронковым.«Я счастлива, что оказалась на таком мероприятии, познакомилась с самим Алексеем Морозовым. На встречу я пришла с супругом Сергеем. За «Витязь» болеем всей семьей вот уже 5-й сезон. Мы до сих пор вспоминаем, как я выходила на лед с Афиногеновым. Разделить с ним Трофей «Бесценной Лиги» было незабываемо, поэтому в наступившем сезоне я намерена снова взять главный приз! Активностей в «Бесценной Лиге» стало еще больше, и участвовать в ней еще интереснее, а желание победить все такое же сильное! Спасибо Mastercard и «Бесценной Лиге» за то, что продолжают исполнять заветные мечты и дарить бесценные моменты!» - поделилась своими впечатлениями болельщица. Pre-sale билетов на Матч ЗвездВ преддверии Недели Звезд Хоккея 2019 в период с 27 ноября по 3 декабря на сайте www.allstarweek.com предварительная продажа билетов только для держателей карт Mastercard - официального партнера Недели Звезд Хоккея 2019. Успейте первыми приобрести билеты на Неделю Звезд Хоккея 2019. Встреча Медиа-клуба Mastercard и КХЛ. Егор Воронков, Мария БассАктивности и призы в этом сезоне Напоминаем, что в рамках традиции «Бесценная Лига» каждый месяц в течение сезона КХЛ 2018/2019 самые активные болельщики, принимая участие в голосовании, помимо обычных призов, также получат шанс выиграть уникальные бесценные призы. Участник, который станет лидером по количеству голосов в общем рейтинге, получит шанс посмотреть хоккейный матч своего любимого клуба из комментаторской кабины. Приятные сюрпризы ждут всех участников онлайн-активностей. На сайте www.mastercard.khl.ru уже появилась игра «Дай Пять». Лидер игры, который продержится в фаворитах до конца месяца, получит возможность посетить матч любимой команды и пожелать успеха любимому хоккеисту, по традиции хлопнув рукой по его игровой краге перед выходом на лед. Чтобы присоединиться к традиции «Бесценная Лига» и получить возможность стать ее лидером, нужно зарегистрироваться на сайте www.mastercard.khl.ru или в мобильном приложении КХЛ, доступном в Google Play и App Store. Стать участниками Бесценной Лиги могут совершеннолетние граждане стран-участниц Чемпионата КХЛ: России, Беларуси, Казахстана, Китая.Присоединяйтесь, побеждайте и получайте бесценные эмоции от «Бесценной Лиги» Mastercard и КХЛ! Ведь разделить любовь к игре — бесценно!«Бесценная Лига» —  хоккейная традиция для игроков и болельщиков, созданная Mastercard и КХЛ в 2016 году. В течение всего сезона КХЛ любители хоккея выбирают лучшего хоккеиста матча, чья игра принесла наибольшее количество незабываемых эмоций. Выбранные игроки, а также самые активные болельщики клубов навсегда сохраняют свои имена в истории «Бесценной Лиги». Они получат уникальный общий трофей — Бесценному Игроку и Бесценному Болельщику, который вручается победителям одновременно в ходе специально учрежденной церемонии награждения. Официальные награды для болельщиков предусмотрены в рамках КХЛ впервые, чтобы отметить их значительный вклад в успех любимых клубов.]]></text>
</doc>
