<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Хэллоуин» на матче лидеров в Екатеринбурге. Превью матчей 31 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/31/414536.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Витязь, #Амур, #Нефтехимик, #Динамо Москва, #ХК Сочи, #Металлург Мг, #Автомобилист, #Йокерит]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 17:00 мск)«Автомобилист» в игре со «Спартаком» (2:1 ОТ) оформил четвёртую победу подряд. Команда из Екатеринбурга удерживает первое место Востока, имея десять очков преимущества перед идущими следом «Авангардом» и «Ак Барсом». Главный тренер Андрей Мартемьянов отметил, что каждый выигранный матч даётся его команде всё сложнее.На арене в Екатеринбурге сегодня отметят Хэллоуин, болельщиков просят одеваться «как можно страшнее».«Йокерит» также может похвастаться победной серией, насчитывающей пять игр. Подопечные Лаури Марьямяки ведут борьбу с «армейскими» клубами за первую строчку Запада, весомый аргумент «джокеров» – лучшая результативность в лиге (81 гол).  Лидерство в списке бомбардиров команды удерживает датско-финский дуэт Никласа Енсена (8+12) и Сакари Маннинена (9+11).В первой встрече сезона «Автомобилист» взял верх над «Йокеритом» (3:0) в Хельсинки. В шести последних встречах команд побеждали только гости.Трансляция: КХЛ ТВ HD.наверхМеталлург (Магнитогорск) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 17:00 мск)«Металлург» стартовал в домашней серии с победы над московским «Динамо» (2:1). Высокую оценку тренеров получил Василий Кошечкин, отразивший 32 броска. Магнитогорский клуб пока не вышел на максимальные мощности – заработано только 29 очков в 22 встречах. Три игры подряд не пополняет бомбардирский счёт самый результативный игрок «Магнитки» Сергей Мозякин.«Сочи» почти месяц чередует победы с поражениями, но сохраняет место в зоне плей-офф. В последнем матче команда Сергея Зубова сумела одолеть грозный «Локомотив» (2:1), тренер отметил улучшение игры на пятаке. Провёл четыре встречи за новый клуб Андрей Алтыбармакян, но пока не сумел открыть бомбардирский счёт.17 сентября «Металлург» увёз победу из Сочи (2:1), победный гол в ворота черноморцев забил Роман Любимов.Трансляция: КХЛ ТВ (16.50)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 19:30 мск)«Нефтехимик» борется за восьмое место Восточной конференции, заработав 23 очка в 22 играх. После победы над «Трактором» (4:1) высокую оценку от Андрея Назарова получил форвард Илья Аркалов, названный тренером «потенциально новой звездой». Комментируя отсутствие Эмиля Галимова и Ильдара Шиксатадарова, Назаров с иронией сообщил о «душевных травмах» хоккеистов.Московское «Динамо» матчем в Нижнекамске завершит непростую выездную серию, пока заработав две победы из пяти возможных. В игре с «Салаватом Юлаевым» (3:2 ОТ) несколько шикарных сейвов совершил Александр Ерёменко. Процент отражённых бросков ветерана в сезоне невысок – 87,5%, в основном составе чаще выходит Иван Бочаров.«Нефтехимик» приезжал в гости к «Динамо» 6 октября, не сумев ни разу поразить ворота соперника (0:3). Дублем отметился Микс Индрашис.Трансляция: КХЛ ТВ (19.20)наверхВитязь (Московская область) – Амур (Хабаровск) (начало в 19:30 мск)«Витязь» попал в неудачную полосу, потерпев четыре поражения подряд и забросив в этих матчах лишь пять шайб. Главный тренер клуба Валерий Белов отметил, что у подопечных сбилась игра в большинстве. Во встрече с «Салаватом» (1:2) оборвалась результативная серия Миро Аалтонена, но финн остался уверенным лидером по набору очков (10+9). «Амур» начал выездную серию с победы над минским «Динамо» (6:3), игра стала для хабаровчан самой результативной в сезоне. Застолбил место в составе 23-летний голкипер Евгений Аликин, принявший участие в 17 матчах – больше, чем за всю предыдущую карьеру. Его конкурент Либор Кашик осел в запасе, не выходя на лёд две недели.В чемпионате 2017/2018 «Витязь» и «Амур» обменялись победами – 5:3, 3:4 ОТ. Тремя голами в двух играх отметился защитник Станислав Романов, в текущем чемпионате ещё ни разу не забивавший.наверх]]></text>
</doc>
