<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона. «Северсталь». Под знаком обновления]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/09/451556.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Северсталь, #Юрий Трубачёв, #Игорь Гераськин, #Александр Гулявцев, #Андрей Разин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Потеря лидеров «Северстали» вряд ли стала для кого-то неожиданной. Лидер атак Дмитрий Кагарлицкий перешёл в «Динамо», в «Спартак» отправился голкипер Юлиус Гудачек. Главный тренер Александр Гулявцев, с именем которого были связаны успехи команды, сделал попытку повторить прошлогоднюю историю, но потерпел неудачу. В ноябре в «Северстали» начали строить новую команду. Летнее обновление «Северстали» оказалось достаточно масштабным, и все игровые связи пришлось создавать заново. Сезон стартовал с победы над «Сибирью» (3:2), но итоги сентября оказались неутешительными: девять поражений в 13 встречах. Следующий месяц также не принёс радости череповецким болельщикам: неудач становилось всё больше, а уверенности в успехе – меньше. Новички команды не оправдывали авансов, подвергаясь критике, особенно доставалось «блеклым» легионерам. Нельзя не упомянуть и травмы, регулярно выводившие из строя ключевых хоккеистов. Александр Гулявцев. Фото: Александр КорккаВ ноябре дела «Северстали» пошли совсем плохо: серия поражений отбросила клуб на предпоследнее место Запада. Руководство решилось на самые решительные меры, отправив в отставку не только Гулявцева, но и директора с генеральным менеджером. Две недели и.о. главного тренера был Павел Торгаев, но уже 28 ноября игрокам представили нового наставника. Им стал известный специалист Андрей Разин, несмотря на сравнительно молодой возраст (45 лет) имеющий серьёзный опыт работы в КХЛ. Помимо перестановок командиров, революция напрямую коснулась и «рядового» состава «Северстали». До Нового года Череповец покинули около двух десятков хоккеистов, часть из которых обменяли в другие клубы, с другими расторгли контракты. В числе ушедших оказались именитые Денис Куляш, Михаил Юньков и Максим Пестушко. Подобная кадровая «текучка» создавала скептическое отношение к перспективам «Северстали» на оставшуюся часть сезона, но у Разина было другое мнение.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Северсталь» (Череповец). Дмитрий Кагарлицкий. Фото: Сергей БабуновХаризматичный специалист сумел быстро собрать из отдельных хоккеистов сплочённый коллектив, вышедший на проектную мощность в январе. «Северстали» тогда удался рывок из семи побед кряду, пять из которых были добыты в гостях. Череповец начал подъём в таблице, но до заветной восьмёрки было слишком далеко. 1 февраля шансы на плей-офф были утеряны окончательно после поражения от «Металлурга» (4:6). Подопечные Разина не опустили рук и достойно доиграли сезон. По итогам чемпионата «Северсталь» оказалась на десятом месте Западной конференции с 51 баллом на счету и разницей шайб 124-178. Александр Гулявцев в сезоне 2017/2018 вышел с «Северсталью» в плей-офф и стал героем Череповца. Повторить успех у тренера не получилось в силу разнообразных причин. Специалист покинул команду, но быстро нашёл себя в хабаровском «Амуре».Андрей Разин. Фото: Александр КорккаАндрей Разин поднимался по тренерской лестнице постепенно, немало потрудившись в ВХЛ. Позже специалист перебрался лигой выше, успев потрудиться в «Автомобилисте», «Югре» и «Адмирале». Разин – один из самых харизматичных тренеров КХЛ, его высказывания никогда не бывают банальными и охотно цитируются СМИ, также, как и описываются подробности некоторых эпатажных поступков. Однако прежде всего Разин – мастеровитый тренер, что и доказал в очередной раз. Со специалистом продлён контракт, он продолжит работу с командой. 11 января набравшая ход «Северсталь» приехала в Новосибирск. За игрой с наблюдало пять тысяч зрителей. Гости начали матч с заброшенных шайб Владислава Кодолы и Егора Бабенко, но дальше начались хоккейные «качели». Инициатива переходила из рук в руки, за каждый период забивалось по три гола, а интрига держалась до финальной сирены. На 58-й минуте Игорь Гераськин принёс череповчанам победу – 5:4.1 ноября находящаяся в кризисе «Северсталь» приехала в Нижний Новгород. Хоккеисты «Торпедо» буквально куражились над обороной гостей, забросив семь шайб. Голкиперы Доминик Фурх и Алексей Артамкин разделили пропущенные шайбы почти поровну. Блеснуть удалось только Ивану Захарчуку: форвард оформил дубль, но команде он не помог (2:7). Нападающий Игорь Гераськин провёл отличный сезон. Миниатюрный форвард (164 см) был ключевым звеном в игре «Северстали», став по итогам сезона её третьим бомбардиром (6+11). На одном из матчей 20-летний Гераськин даже примерил капитанскую литеру в отсутствии ветерана Юрия Трубачёва. Достойно проявил себя 22-летний форвард Владислав Кодола (7+7), до чемпионата 2018/2019 никогда не забивавший в КХЛ.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Северсталь» (Череповец) - «Спартак» (Москва). Игорь Гераськин, Вячеслав Лещенко. Фото: Александр КорккаДоминик Фурх приезжал в «Северсталь» на замену Юлиусу Гудачеку, отыгравшему в Череповце лучший сезон в карьере. Новичок не провалился, но, в то же время, стать надёжным тылом не получилось. Фурх выступал достаточно нестабильно, его статистика по сравнению с игрой за «Авангард» серьёзно просела. Откровенно огорчил Денис Куляш – опытнейший защитник провёл 24 матча при показателе полезности «-3», часто ошибался и осенью покинул КХЛ. Юрий Трубачёв (10+12), Даниил Вовченко (4+14), Игорь Гераськин (6+11), Иван Захарчук (9+6), Картер Эштон (9+5).]]></text>
</doc>
