<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Впервые воочию увидел такой гол»... Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/25/433280.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Ник Шор, #Виктор Стольберг, #Артём Лукоянов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ник Шор, нападающий ХК «Металлург»:– Сумасшедшая игра! Конечно, мы не ожидали, что таким затяжным получится первый же матч в плей-офф. Потратили много сил, нервов. Здорово, что победили. Сейчас нужно поскорее забыть об этой игре и готовиться к следующему матчу, восстанавливаться. Первый период? Немного не сразу вошли в игру, чувствовалось волнение. Сделали правильные выводы, и в итоге победили. Это самое главное.Артур Каюмов, нападающий «Локомотива»:- Это была первая игра, было волнительно. Очень много допустили сумбура и потерь, но потом собрались и забили важные голы, хотя проигрывали со счетом 0:2. Думаю, давила ответственность. У нас играет много молодежи, может быть, это сказывается. Считаю, что с каждой игрой мы будем прибавлять, и серия пройдет успешно. Что касается решающего гола - сделали так, как требует тренер: бросили, подкараулили отскок и сыграли на добивании. Мусорный гол, но он был самым важным. («Спорт-Экспресс»).Виктор Стольберг, форвард «Авангарда»:- Что вы не поделили с Андреем Марковым в одной из стычек?- Ничего особенного не произошло, это часть игры. Мы вели в счёте, а соперник пытался всеми силами отыграться. Так что наша стычка – это просто рабочий момент.- Специально сдерживали себя, чтобы не ввязываться в постоянные потасовки?- Противник очень опытный и просто так игру отдавать он не собирался. Когда мы повели с таким преимуществом в счёте, то отлично знали, что нас ждёт. - Не считаете, что Сергей Шумаков забросил унизительную для соперника шайбу?- Я ничего унизительного в ней не увидел. Вообще впервые воочию наблюдал подобную шайбу, не думаю, что нам удастся часто поражать ворота таким образом. Нам противостоял сегодня очень сильный соперник.Артём Лукоянов, форвард «Ак Барса»:- Если коротко подводить итоги матча, то нам сильно дали по соплям. В принципе всё, что нам сегодня забросил «Авангард», мы привезли сами себе. Все эти элементы игры соперника мы разбирали перед игрой, знали их сильные стороны. Не предвидели разве только гол Шумакова из-за ворот. - Не посчитали такой гол издевательским при крупном счёте?- Нет, Шумаков – красавчик, хорошую шайбу забросил.- Во второй половине матча имели место постоянные стычки. Не смогли сдержать эмоций?- Провокации шли с обеих сторон. Это нормально, это хоккей.- Что нужно менять в первую очередь к следующему матчу? - Нужно играть так, как мы умеем. Сначала надо правильнее сыграть в обороне, а уже потом думать об атаке. А у нас не получилось ни первое, ни второе.]]></text>
</doc>
