<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Жидков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[3783 шайбы, почти 5 миллионов зрителей. Статистические итоги «регулярки»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/24/433034.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всего в регулярных чемпионатах за 11 сезонов сыграно 8099 матчей, в которых принимали участие 2756 игроков. Общими усилиями заброшено в игровое время 40900 шайб. Игры посетили 48 миллионов 822 тысячи зрителей, что дало среднюю посещаемость 6028 человек.Если говорить о прошедшем сезоне, в первую очередь стоит сказать о лучшей за последние 4 сезона и второй в истории КХЛ средней посещаемости, которая составила 6389 зрителей. Первая неделя нового 2019-года стала лучшей по посещаемости за всю историю Лиги.2015/2016 – 6300 зрителей2016/2017 – 6124 зрителей2017/2018 – 6232 зрителейЧемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Торпедо» (Нижний Новгород). Фото: Ильнар ТухбатовНезначительно, но возросла средняя результативность матчей регулярного чемпионата, также став максимальной на последние 4 сезона - 4,96 шайб за игру.2015/2016 – 4,952016/2017 – 4,952017/2018 – 4,90Также существенно возросло количество игр, завершившихся в овертаймах - 99. Для сравнения: в сезоне 2015/2016 таких матчей было 77, 2016/2017 – 67, 2017/2018 – 92.Вместе с тем количество игр, в которых победитель определялся в сериях бросков, минимальное за 4 последних сезона – 60. Зафиксирован максимальный процент «сухих» игр за все годы КХЛ – 21,03%.Остановимся более подробно на каждом из последних регулярных чемпионатов.Проведено 775 игр, в основное время завершились 616 (79,84%), в овертаймах 99 (12,77%), по буллитам 60 (7,74%). 200 завершились в основное время с разницей в 1 шайбу (25,81% от общего количества игр и 32,47% от игр, завершившихся в основное время).В матчах приняли участие 883 игрока, в том числе 70 моложе 20 лет (7,93%). В лиге дебютировали 160 игроков.3783 шайбы забросили 609 игроков. Средняя результативность 4,96.Игры регулярного чемпионата посетили 4952107 зрителей, посещаемость 6389.Средний возраст лиги 27,70 лет. Самые молодые: «Локомотив» (25,53); «Нефтехимик» (25,64); ЦСКА (26,28). Самые возрастные: «Куньлунь» (29,96); «Йокерит» (29,34); «Автомобилист» (28,94).Игры обслуживали 40 главных судей и 40 линейных судей.Также стоит сказать о клубах, показавших наибольший прирост посещаемости и о командах, потерявших часть зрителей по сравнению с предыдущими чемпионатами.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - СКА (Санкт-Петербург). Никита Гусев. Фото: Юрий КузьминПроведено 756 игр, в основное время завершились 588 (77,78%), в овертаймах 92 (12,17%), по буллитам 76 (10,05%). 208 завершились в основное время с разницей в 1 шайбу (27,51% от общего количества игр и 35,37% от игр, завершившихся в основное время).В матчах приняли участие 955 игроков, в том числе 73 моложе 20 лет (7,65%). В лиге дебютировали 175 игроков.3627 шайб забросили 625 игроков. Средняя результативность 4,90.Игры регулярного чемпионата посетили 4711996 зрителей, посещаемость 6232.Средний возраст лиги 27,58 лет. Самые молодые: «Нефтехимик» (25,67); ЦСКА (25,71); «Локомотив» (25,91). Самые возрастные: «Йокерит» (28,90); «Северсталь» (28,64); «Динамо» М (28,64).Игры обслуживал 41 главный судья и 40 линейных судейЧемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Трактор» (Челябинск). Кирилл Капризов, Василий Демченко. Фото: Владимир БеззубовПроведено 870 игр, в основное время завершились 693 (79,66%), в овертаймах 67 (7,70%), по буллитам 110 (12,64%). 248 игр завершились в основное время с разницей в 1 шайбу (28,50% от общего количества игр и 35,79% от игр, завершившихся в основное время)В матчах приняли участие 1004 игрока, в том числе 76 моложе 20 лет (7,57%). В лиге дебютировали 187 игроков4195 шайб забросили 692 игрока. Средняя результативность 4,95.Игры регулярного чемпионата посетили 5328314 зрителей, посещаемость 6124.Средний возраст лиги 27,59 лет. Самые молодые: «Металлург» Нк (25,26); «Сибирь» (25,46); «Локомотив» (25,75). Самые возрастные: «Медвешчак» (29,36); «Барыс» (29,32); «Динамо» М (28,97).Игры обслуживали 45 главных судей и 43 линейных судьиЧемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Металлург» (Магнитогорск). Ииро Пакаринен, Александр Ерёменко. Фото: Владимир БеззубовПроведено 840 игр, в основное время завершились 639 (76,07%), в овертаймах 77 (9,17%), по буллитам 124 (14,76%). 212 игр завершились в основное время с разницей в 1 шайбу (25,23% от общего количества игр и 33,18% от игр, завершившихся в основное время)В матчах приняли участие 956 игроков, в том числе 85 моложе 20 лет (8,89%). В лиге дебютировали 209 игроков4032 шайбы забросили 650 игроков. Средняя результативность 4,95.Игры регулярного чемпионата посетили 5292728 зрителей, посещаемость 6300.Средний возраст лиги 27,44 лет. Самые молодые: «Металлург» Нк (24,40); «Автомобилист» (25,79); «Адмирал» (25,93). Самые возрастные: «Барыс» (30,06); «Динамо» Мн (29,63); ХК Сочи (29,56).Игры обслуживали 43 главных судьи и 42 линейных судьи]]></text>
</doc>
