<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Winter Ice Break]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Юрис Савицкис: «Когда клуб зарабатывает два миллиона за сезон – я рад»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/15/431921.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Юрис Савицкис]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Юрис, давайте начнём с самого насущного и волнующего болельщиков рижского «Динамо» вопроса: ваша команда попадёт в плей-офф?- Отставание от кубковой восьмёрки сейчас составляет всего два очка, но ХК «Сочи», который занимает сейчас восьмое место, последние матчи проводит дома, а мы – на выезде. Причём, завершаем регулярный сезон игрой против ЦСКА в Москве. Но как бы всё ни сложилось, я очень доволен своей командой: в лиге нет соперников, которых бы мы не обыграли. У нас действительно Команда с большой буквой. За счёт желания и самоотдачи мы держимся в числе претендентов на плей-офф, обыгрываем более сильных по уровню мастерства соперников. Мне показалось, что в этом сезоне вообще не было слабых соперников. Возьмём тот же «Слован»: вроде идёт на последнем месте, а попробуй его обыграй. Команда бьётся, старается. Поэтому само участие в КХЛ имеет для нас очень большое значение: очень много детей приходит в секцию «Динамо», многие хоккейные клубы страны перестраиваются по нашему образцу. Поэтому то, что рижское «Динамо» выступает в КХЛ, крайне важно для Латвии. - Минское «Динамо» потеряло шансы на выход в плей-офф, а вы бьётесь за попадание в кубковую восьмёрку. Получается, шансы на победу у вашей команды выше?- Нам результат нужен, а минскому «Динамо»… Скажем так, не очень. Но вы знаете, как играют команды, которым ничего не нужно? Они становятся раскрепощёнными, а те, над кем довлеет результат, могут выглядеть скованно. 20.01.18. Чемпионат КХЛ сезона 2017/18. Матч на открытом льду. «Динамо» (Рига) - «Динамо» (Минск). Фото: Юрий Кузьмин- Как удалось сделать матч на открытом воздухе в Риге традицией?- Ещё в прошлом году я сказал, что постараемся сделать Winter Ice Break постоянным явлением. Приглашаю всех зрителей, которых будет ждать настоящий праздник: песни, музыка, шоу, представления, аниматоры для детей, бесплатный суп. Почему матч стал так интересен зрителю? Всё же мы вышли из детства, когда играли в хоккей на школьных коробках, прудах, речках. Когда смотришь игру на свежем воздухе и на закрытой арене – это совсем другие эмоции.Хочу поблагодарить руководство КХЛ за хорошее отношение к рижскому «Динамо». В этом сезоне мы принимали сразу несколько уникальных матчей. Осенью в Цюрихе встречались со СКА и ЦСКА, сейчас - Winter Ice Break. Хотел бы поблагодарить за доверие Геннадия Тимченко, Дмитрия Чернышенко и Георгия Кобылянского. Совсем недавно мы провели товарищеский матч против сборной Великобритании. Любопытно, что на трибунах примерно 70% зрителей болели за нас – пришла латвийская диаспора, которая проживает в Британии. - В четверг в Риге была очень тёплая погода, а в пятницу обещают +6. Выдержит ли лёд?- Мы примерно за полгода до начала матча отслеживали погоду, смотрели на прогноз и то радовались, то огорчались. Мы можем гарантировать всё, что угодно, кроме погоды. А она у нас в Прибалтике сами знаете - постоянно колеблется. Вот в среду, например, на город обрушился сильнейший снегопад. Мы весь день разгребали завалы! Но я хочу, чтобы та гигантская работа, которая была проведена перед матчем, не была видна обычным людям. Чтобы они пришли и чувствовали, что все развлечения, удобные трибуны – это само собой разумеющееся, а какими усилиями это всё достигалось, - они бы и не задумывались. - Вы играете с тем же соперником и в той же локации, что и год назад. Какие-нибудь отличия будут?- Будет ещё интереснее и веселее. Мы проанализировали ошибки: тут поставить дополнительный экран, здесь - дополнительные киоски, тут установить развлечения для детей. Сделаем 10 000 зрительских мест, для них будут подготовлены более широкие проходы. Подправили очень много технических моментов. Ещё одно отличие - прошлогодний матч проходил днём, а сейчас – вечером. Вчера в районе десяти часов я приехал на арену, а там всё блестит, улыбается. Думаю, вечером всё смотрится даже интереснее, можно установить дополнительные световые эффекты. Мы хотим сделать для народа праздник! 19.01.19. Неделя звезд хоккея 2019. Мастер-шоу КХЛ. Мэтью Майоне. Фото: Юрий Кузьмин- Возможно ли заработать на проведении такого матча?- Нет. За праздник надо платить! Стараемся делать билеты по символической цене. В этом сезоне подняли цену с 10 до 15 евро. Но что такое дополнительные пять тысяч для команды с бюджетом 10 миллионов? Поэтому для рижского «Динамо» этот матч стал дополнительным расходом. Мы обратились к спонсорам, в том числе к Рижской Думе. Но и КХЛ в целом, и рижское «Динамо» в частности – максимально прозрачные организации. Мы отчитываемся и перед латвийской налоговой, и перед спонсором. - В этом году вы собрали очень интересную команду. О Виделле и Майоне говорит вся лига. Нет идеи стать клубом, который будет зарабатывать на продаже хоккеистов?- Никогда такой мысли не было. Я, напротив, стараюсь сделать так, чтобы команда жила больше сезона, чтобы каждый год не менялась большая часть игроков. Но, если вы попали в точку по иностранцам, считайте, что через сезон их заберут клубы, которые переплачивают. Индрашис ушёл в «Динамо» Москва, забил против нас такой красивый гол. Виделль, Майоне – это те игроки, которых мы хотим сохранить. Хочется создать команду, костяк, чтобы каждый сезон не собирать новых игроков, а тренеру начинать всё с нуля. - Как вы вообще нашли Майоне, который до этого сезона особенно и не набирал много очков?- Есть игроки с харизмой, он командный человек, его обожают зрители. Мы очень довольны, как прошёл Матч Звезд, всё было сделано в Казани на высшем уровне. Стадионы, дороги, Кремль – это просто поражает воображение. Такого развития, которое получила Казань за последние 5-10 лет, я никогда не видел. Так ещё и наш Мэтью исполнил трогательную песню. Мы хотим, чтобы он продолжил играть в рижском «Динамо». Очень важно угадать с иностранцем, если он не раскручен и пока не заслужил внимания со стороны грандов, но уровень игры у него высочайший. - Вам интересен российский рынок хоккеистов?- Мы внимательно за ними следим, но, похоже, российский рынок больше интересуют наши игроки. Многие хоккеисты и тренеры, прошедшие через рижское «Динамо», работают в российских клубах. К тому же некоторые к нам идут для того, чтобы сыграть за небольшие деньги в «Динамо», но стать заметной фигурой в КХЛ и потом уйти в другой клуб на более высокую зарплату. - Вы сказали, что ваш бюджет составляет 10 миллионов. Сколько из них уходит на зарплаты игроков?- Примерно половина из них уходит на запрлаты игроков. Остальное - перелёты, гостиницы. Наш менеджмент тратит немного денег, но мы собираем полный стадион. Если мы зарабатываем за сезон два миллиона долларов, я рад. В остальном нам должны помогать спонсоры. Надо понимать, что средняя латвийская семья может тратить в неделю 60 евро на развлечения, а канадская или американская в пересчёте на евро - 500-600. А швейцарский «Давос» с одного турнира набирает себе годовой бюджет. Дело в цене на билет. - Вы член Совета директоров КХЛ. Ваша позиция по сокращению участников КХЛ?- КХЛ – живой организм и постоянно совершенствеуется. Поэтому иногда можно сократить состав участников для того, чтобы в будущем получить развитие. Но исключить клуб из КХЛ – значит резать по-живому. И не забывайте, что лига называется Континентальной и надо идти по этому принципу. Знаю, что некоторые европейские клубы хотят войти в КХЛ.Линус Виделль. Фото: Юрий Кузьмин- Ваше мнение о потолке зарплат?- Моё мнение совпадает с планом развития КХЛ. Надо верхний потолок понижать, а нижний поднимать – это выровняет уровень, лига станет более конкурентной. В НХЛ команда с наибольшими затратами на зарплаты тратит максимум в два раза больше, чем команда с наименьшими затратами. А если бюджет на зарплату одного игрока такой же, как затраты на целую команду в другом клубе, это не очень хорошо. - Как относитесь к тому, чтобы узаконить аренду игроков в КХЛ?- Я считаю аренду хорошей вещью, она даёт свободу действий руководству. Почему нет? В футболе же подобная система действует. Если человек в большой команде не проходит в состав, а у нас появляется и играет, развивается. Договор аренды как раз позволит это сделать, а брать его за ту же зарплату, что он получает в больших командах, мы просто не можем.]]></text>
</doc>
