<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Барыс» останавливает лидера, сенсация от «Куньлуня». Обзор 16 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/16/412427.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Динамо Рига, #Амур, #Автомобилист, #Барыс, #Трактор, #Сибирь, #Металлург Мг, #Салават Юлаев, #Витязь, #Северсталь, #Куньлунь, #ЦСКА, #Динамо М, #Динамо Мн, #Слован, #Адмирал, #Ак Барс, #Йокерит]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Барыс (Астана) 1 – 2 (0:1 0:1 1:0)«Автомобилист» остановился всего в двух шагах от рекордной победной серии СКА. После 18 выигрышей подряд уральцы оступились дома во встрече с «Барысом». В этот вечер прервалась ещё одна серия – вратарь «Автомобилиста» Якуб Коварж сохранял свои ворота в неприкосновенности 87 минут 57 секунд. Оборвал её Патрис Кормье, удачно подставивший клюшку под наброс Даррена Дица с синей линии. Любопытно, что канадский защитник набирает очки уже в шестом матче подряд. А Кормье во втором периоде оформил дубль и вырвался в лидеры среди снайперов «Барыса». На счету канадского форварда уже десять шайб, и по этому показателю он опередил Романа Старченко.ФОТОЛЕНТА. 16.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Барыс» (Астана)В этом сезоне «Автомобилист» оказывался и в более тяжёлой ситуации, когда после двух периодов уступал «Локомотиву» три шайбы. Но в заключительной 20-минутке команда Андрея Мартемьянова совершила тогда выдающийся камбэк. На сей раз чудесного спасения не случилось. Хотя в начале третьего периода Франсис Паре вернул уральцев в игру, забросив шайбу в большинстве. Тем самым канадец закрепил за «Автомобилистом» лидерство в лиге по реализации численного преимущества.Однако «Барыс» дотерпел, одержал третью победу в последних четырёх матчах и ещё сильнее упрочил свои позиции в зоне плей-офф Восточной конференции.наверхМеталлург (Магнитогорск) – Салават Юлаев (Уфа) 1 – 2 OT (1:1 0:0 0:0 0:1)В трёх предыдущих матчах между «Магниткой» и «Салаватом Юлаевым» победу неизменно праздновали гости. Так произошло и на сей раз, что позволило уфимцам не пустить «Металлург» выше себя в турнирной таблице. В состав хозяев вернулся пропустивший из-за травмы поединок против «Сибири» Сергей Мозякин. Счёт заброшенным шайбам открыл Александр Кадейкин, сотворивший настоящий шедевр: форвард обокрал Алексея Береглазова у своей синей линии, убежал один на один с вратарём и эстетским приёмом, убрав клюшку за спину, катнул шайбу в сетку. А вот ответная шайба «Магнитки» получилась, напротив, несколько курьёзной: Андрей Чибисов броском с очень острого угла направил шайбу в щиток вратарю, от которого она уже заползла в ворота.После обмена шайбами в первом периоде команды не могли отличиться более 40 минут. Безголевое молчание прервал в овертайме Филип Ларсен. Впервые за 13 очных встреч команды забросили на двоих меньше четырёх шайб.наверхТрактор (Челябинск) – Сибирь (Новосибирск) 2 – 1 Б (0:0 1:0 0:1 0:0 1:0)После 12 поражений подряд на старте регулярного чемпионата «Сибирь» начинает постепенно приходить в себя. В последних пяти матчах набрано шесть очков, и теперь команда Александра Андриевского всё ближе к «Адмиралу», занимающему предпоследнюю строчку в Восточной конференции.В первом периоде преимуществом полностью владел «Трактор»: хозяева перебросали соперника 17:5, но отличиться смогли только в конце второй двадцатиминутки. Лучший бомбардир челябинцев в этом сезоне Александр Бергстрём подставил клюшку под бросок и шайба вонзилась под перекладину.А вот третий период остался уже за «Сибирью». На «-12» по соотношению бросков в стартовом отрезке гости ответили «+11», а Максим Казаков отпраздновал 200-й матч в КХЛ заброшенной шайбой. В серии буллитов «Сибирь» была близка к победе, поведя 1:0, но после удачных попыток Антона Глинкина, Ника Бэйлена и Игоря Полыгалова «Трактор» добился итогового успеха.наверхЦСКА (Москва) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 3 – 4 (0:2 1:1 2:1)Одним из главных арбитров матча в Москве стал Андреас Харнебринк. Швед приехал в КХЛ в рамках программы обмена ИИХФ и проведёт в нашей лиге ещё один матч – 18 октября в Подольске, где «Витязь» примет «Нефтехимик». Ещё одна любопытная деталь, связанная с игрой, - в составе «Куньлуня» дебютировал хорошо знакомый болельщикам голкипер Барри Браст.ФОТОЛЕНТА. 16.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин)Команды в этом сезоне уже встречались – 19 сентября визит ЦСКА в Китай закончился «сухой» победой армейского клуба – 3:0. Красно-синие – лидеры Запада, «Куньлунь» пока не входит в восьмёрку Востока, однако на первый перерыв команды ушли при сенсационных 2:0 в пользу гостей – ошибка ЦСКА в средней зоне привела к тому, что на бросок вывели Олли Палолу, а затем лучший бомбардир «Куньлуня» Тэйлор Бек реализовал большинство. Во втором периоде хозяева усилили натиск, и в итоге Кирилл Капризов из круга вбрасывания распечатал Браста. Но перелома в игре не произошло, напротив, вскоре Виктор Бартли восстановил разницу в счёте, удачно попав в ближний угол.В третьем периоде Палола оформил дубль – ЦСКА впервые в сезоне пропустил 4 шайбы. Однако неожиданный бросок Константина Окулова в ближний угол вернул интригу. На 55-й минуте армейцы забили вновь, однако тренерский штаб «Куньлуня» запросил просмотр на положение «вне игры» и гол был отменён – за мгновенье до броска Никиты Нестерова шайба покинула пределы зоны. Тем не менее, Нестеров всё же добился своего, бросив на 59-й минуте от синей линии, в сетку шайбу подправил Окулов. Но на большее у хозяев не осталось времени. наверхВитязь (Московская область) – Северсталь (Череповец) 4 – 1 (1:0 3:0 0:1)«Витязю» и «Северстали» предстоит сыграть друг с другом четырежды, встреча в Подольске была второй по счёту, а в первой успех сопутствовал череповчанам (2:1).ФОТОЛЕНТА. 16.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Витязь» (Московская область) - «Северсталь» (Череповец)Преимущество хозяев не приносило плодов вплоть до последней минуты первого периода. Этому предшествовал жёсткий силовой приём защитника «Северстали» Дениса Куляша, который приложил в борт Евгения Катичева и был отправлен в раздевалку с большим и дисциплинарным штрафом. «Витязь» наказал соперника по полной программе – ещё до сирены отличился Алексей Макеев, а после перерыва с интервалом в минуту Артём Швец-Роговой и Миро Аалтонен сделали весомую заявку на победу. Ну а когда на 33-й минуте Павел Чернов ещё раз реализовал большинство, добив в сетку отскочившую от Сергея Магарилова шайбу, исход поединка стал практически ясен. Гостям удалось лишь размочить счёт в третьем периоде усилиями Владимира Малевича.      наверхДинамо (Рига) – Амур (Хабаровск) 0 – 1 (0:1 0:0 0:0)Латвийский клуб перед встречей с хабаровчанами прервал серию поражений, одолев «Адмирал» (2:0). Место в воротах вновь занял Кристерс Гудлевскис, чья «сухая» серия насчитывала 84 минуты. «Амур» начал выездную серию с поражения от ЦСКА (0:5), жёсткой критике от тренеров подверглись форварды «тигров». Вернулся в состав голкипер Евгений Аликин, пропускавший матч в Москве.Ждать первого гола пришлось недолго: на 3-й минуте форвард гостей Павел Дедунов успешно реализовал выход «1 в 0» при игре в меньшинстве. Градус эмоций в матче был высок – в первом периоде соперники набрали 10 минут штрафа. Во второй 20-минутке накал несколько стих, «Динамо» постепенно перехватывало инициативу. Атаки рижан продолжились в третьем периоде, но самоотдача защитников и уверенная игра вратаря позволили «Амуру» удержать преимущество – 1:0. Аликин отразил 34 броска, впервые сыграв «на ноль» в КХЛ.наверхДинамо (Минск) – ХК Динамо М (Москва) 1 – 3 (0:0 1:1 0:2)В Минске встречались две последние команды Западной конференции. Хозяева, хоть и проиграли последние шесть матчей, но стали регулярно набирать очки, уступая за пределами основного времени. Что касается московского «Динамо», то команда Владимира Крикунова находится не в лучшем состоянии, но постепенно начинают оправляться от травм игроки основного состава. Защитник Андрей Миронов отправился с командой на выезд, но участия в матче с другими динамовцами не принял.В целом на льду шла равная борьба, первую шайбу зрители увидели в середине периода, когда защитник минчан Денис Осипов хлёстко бросил от синей линии. Вскоре Вадим Шипачёв перехватил шайбу в средней зоне, и неотразимо бросил в «девятку». Казалось, что основное время игры закончиться вничью, но в самом конце москвичи вырвали победу – Микс Индрашис и Андрей Алексеев принесли победу команде Владимира Крикунова.наверхАк Барс (Казань) – Йокерит (Хельсинки) 2 – 3 (0:1 1:0 1:2)В Казани сошлись третьи команды своих конференций. «Ак Барс» принимал «Йокерит», который после удачного старта чемпионата начал чередовать победы с поражениями. Именно «джокеры» первыми отличились в матче. Карл Столлери бросил от борта, а затем приехал на пятак, откуда и добил шайбу в ворота. Для канадского защитника эта шайба стала лишь второй за команду из Хельсинки.«Ак Барс» отыгрался в конце второго периода, стремительная атака привела к мощному броску под перекладину Джастина Азеведо. Позже вновь отличились это же звено, теперь Пол Постма и Антон Ландер ассистировали Иржи Секачу. «Йокерит» пытался отыграться и был вознаграждён за свои старания. 63 секунды понадобилось финской команде, чтобы сравнять счёт и добиться успеха. Победная шайба получилась курьёзной, так как игровой снаряд оказался в воротах после рикошета от ноги Станислава Галиева.наверхСлован (Братислава) – Адмирал (Владивосток) 4 – 3 (1:2 1:1 2:0)«Слован» подошёл к матчу с «Адмиралом» в отличнейшем настроении, команда Владимира Орсага одержала три победы подряд, причём все в овертаймах. «Адмирал» наоборот проиграл семь встреч подряд, а на тренерскую скамейку вернулся Сергей Светлов, пропустивший предыдущий матч из-за дисквалификации.«Адмирал» мощно начал встречу, забросив две шайбы за девять минут, причём обе шайбы получились курьёзными. Марек Чилиак сначала не среагировал после дальнего броска Александра Угольникова, а затем Константин Глазачев удачно попал в конёк Александру Мерескину. «Слован» оправился после этого старта и сумел отыграть одну шайбу. Ключевыми стали 21 секунда в третьем периоде, когда Эрик Желинас и Матуш Сукель забросили по шайбе. «Слован» одержал четвертую победу подряд и команда Орсага смогла подняться в зону плей-офф.наверх]]></text>
</doc>
