<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Кадейкин: «Да, гол забил красивый, но в новой игре всё обнулится»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/09/415700.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Александр Кадейкин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В середине октября Александр Кадейкин попал во все возможные хит-парады. Его фантастическая шайба в ворота магнитогорского «Металлурга» была признана лучшей в октябре и стала настоящим хитом по мнению болельщиков на KHL.ru, собрав почти полторы тысячи лайков. - Александр, броски, подобные этому, исполняют во время буллитов на Матче Звезд. А тут важнейший матч регулярного чемпионата против одного из конкурентов. Как вообще родилась идея именно так исполнить бросок?- Получил шайбу у борта, ворвался в зону, понял, что нахожусь перед воротами абсолютно один. Но даже в такой момент на площадке времени для долгих размышлений особо нет. Что первое пришло в голову, то и исполнил. Самое главное, чтобы на такие нестандартные ходы хватало смелости.- Пересматривали потом свой гол?- Увидел эту шайбу после игры, но стараюсь не зацикливаться на ней. Да, получилось красиво, но постоянно гордиться этим голом не стоит. У нас идут матчи через день, и если ты будешь концентрироваться на одном моменте, который был почти месяц назад, ничего хорошего из этого не выйдет. Завтра снова игра, и все твои прошлые заслуги обнуляются. Выходить на лёд в эйфории от собственного величия – далеко не лучший рецепт для профессионального хоккеиста.- Что происходит с результативностью «Салавата Юлаева» в последних матчах? За семь заключительных встреч октября команда забросила всего девять шайб.- Не стоит драматизировать и ставить вопрос «что происходит»? Давайте, посмотрим на ситуацию более широко. В незабивную полосу мы угодили аккурат в тот момент, когда началась выездная серия против топовых соперников. В гостях мы играли против «Автомобилиста», «Магнитки», «Ак Барса», а затем дома с «Авангардом» и со СКА. В таких матчах мало кто бежит в атаку «шашки наголо». Куда больше мыслей о том, как построже сыграть в обороне, как добиться положительного результата. Лично я связываю короткое падение результативности команды именно с этим. Пропускали-то мы тоже немного.- Тренеры не зацикливаются на вопросе о результативности на разборах матчей?- Они зацикливаются на результате и двух очках, которые мы должны взять. Приведу простой пример: последний матч в Нижнекамске «Салават» выиграл 3:2, и никто даже не задумывался о том, почему мы забросили всего три шайбы, а не пять или шесть. Настроение у всех было замечательное, мы победили, прервали серию из трёх поражений.- Как узнали о приглашении в сборную?- За несколько минут до объявления состава сборной на Кубок Карьяла мне позвонил администратор «Салавата Юлаева» и сказал, что я включён в состав команды. Обошлось без особых эмоций, так как сразу пришлось решать технические моменты: когда покупать билеты, на каком рейсе удобнее улетать в Москву, на каком потом возвращаться в Уфу.Александр Кадейкин. Фото: Светлана Садыкова- Многие хоккеисты рассказывали, что когда их впервые вызывали в сборную, они думали, будто это розыгрыш.- «Салават Юлаев» - серьёзная организация и с таким вещами, как вызов в сборную не шутят. Хотя, кончено, в первые секунды я вообще не понимал, что происходит. Думал, в какую сборную меня вызвали: в олимпийскую, главную? Осознание, что я буду защищать честь страны на Евротуре, пришло не сразу. Я не особо избалован приглашениями в сборную и, конечно, для меня это огромная честь.- Илья Воробьёв сразу сказал, что будете играть в тройке с Иваном Телегиным и Евгением Кетовым?- Какие тройки? Меньше суток прошло между финальной сиреной матча в Нижнекамске и тем моментом, когда я приехал на базу в Новогорск. Половина сборной прибыла в Москву к полудню, потом обед, собрали форму. Сочетания узнали только непосредственно перед первой тренировкой в Хельсинки. Вышли на тренировку и всё стало ясно.- В понедельник вы играли в Нижнекамске, а уже в четверг был стартовый матч Кубка Карьяла. Пришлось окунуться в совершенно новую для себя атмосферу без раскачки.- Я несколько сезонов назад играл за молодёжную сборную на одном из турниров и знаю, что силы берутся сами по себе, несмотря на плотный график. В КХЛ некоторые команды играют на следующий день, и никто не жалуется. ДОСЬЕ Александр Андреевич КАДЕЙКИНРодился 4 октября 1993 года в Электростали.Карьера: «Мытищинские Атланты» (Мытищи) - 2010-14 гг., «Атлант» (Мытищи) - 2012-15 гг., СКА (Санкт-Петербург)- 2015-16 гг., «Локомотив» (Ярославль) - 2016-2018 гг., «Салават Юлаев» (Уфа) - 2018 г. – н.в.Достижения: обладатель Кубка Гагарина.]]></text>
</doc>
