<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Энди Поттс]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Британский хоккей в Москве. Приезд «Харрингэй Рэйсерс» в 1955 году]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/06/430865.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Харрингэй Рэйсерс, #Великобритания, #сборная СССР]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Британцы не играли в элите чемпионатов мира с 1994 года, матчи против рижского «Динамо» и нижегородского «Торпедо» в апреле станут важной частью подготовки, чтобы проверить своих игроков на фоне скоростей и мастерства клубов нашей Лиги. Но это не первый случай подобных встреч, всё началось ещё в 1955 году перед первой Олимпиадой для сборной СССР. Союзная команда сначала отправилась в Англию, а затем пригласила команду «Харрингэй Рэйсерс» на пару матчей в декабре того же года в Москву.Оглядываясь назад может показаться странным, что советские хоккейные руководители беспокоились перед Олимпиадой. В 1954 сборная СССР выиграла первый чемпионат мира, а через год завоевала серебряные награды. Все знают, что Всеволод Бобров и компания штурмом взяли золото Олимпиады 1956 в Кортина д’Ампеццо с первой же попытки через десять лет после того, как в стране только появился хоккей. В Союзе трепетно относились к участию своих игроков в международных соревнованиях, Бобров на своем примере знал, что будет с командой, если не выиграть медали. Будучи футболистом, сборная уступила югославам в 1952 году, а затем команду ЦДСА просто расформировали... Все понимали ответственность.В ноябре 1955 года сборная СССР полетела в Англию. Это было начало тура по трем странам, во время которого советские хоккеисты провели матчи в Лондоне и Париже, а затем в Стокгольме выступили на Кубке Ахерна, представительном турнире того времени.Выбор соперника не был случайным. После войны советские футбольные команды несколько раз ездили в Великобританию, и их успехи были неплохим дипломатическим инструментом. К тому же все понимали, что на Олимпиаде одним из главных соперников будет сборная Канады, которую будет представлять одна из любительских команд. Матчи с британцами, где играет достаточно североамериканцев должны были стать полезным опытом перед встречей с «Китченер-Ватерлоо Датчмэн» в Кортине.Определенно, что к поездке все отнеслись серьезно. Все игроки, принявшие участие в первом матче поездки, который завершился победой со счётом 11:1 над «Харрингэй», выиграли потом олимпийские золото: вратарь Николай Пучков, защитники Иван Трегубов, Николай Сологубов, Дмитрий Уколов и Альфред Кучевский, а также нападающие Всеволод Бобров, Виктор Шувалов, Евгений Бабич, Юрий Крылов, Александр Уваров, Валентин Кузин, Николай Хлыстов, Алексей Гурышев, Юрий Пантюхов и Виктор Никифоров.Результаты были успешными. После разгромной победы в первой игре сборная СССР затем вновь обыграла «Харрингэй», уже усиленный игроками «Уэмбли Лайонс», со счетом 5:4. Пару дней спустя «Лайонс» были биты уже сами (2:3). На пути в Швецию, советские хоккеисты в Париже обыграли еще одну британскую команду «Брайтон Тайгерс» (2:1) на глазах у 10000 зрителей. На Кубке Ахерна вновь был обыгран «Харрингэй», а затем сборная обменялась победами со шведами, и одержала итоговую победу на турнире.После матчей в Лондоне и Стокгольме «Харрингэй» был приглашен в Москву для участия в двух матчах на стадионе «Динамо». Хозяева льда обыграли гостей дважды со счётом 7:1 и 4:0. Советское издание «Играют мастера хоккея» отметило, что «игроки обеих команд продемонстрировали высокое спортивное мастерство».Среди участников того матча был Джонни Карлайл, защитник из Фалкирка (Шотландия), представлявший сборную Великобританию на двух чемпионатах мира до того, как перешел в «Рэйсерс». Его сын Гарри вспомнил несколько историй отца о поездке в Москву, место, где не так много иностранцев могло побывать в те времена.«Он рассказывал о том, как их постоянно сопровождали, и даже привезли в Мавзолей Ленина, - вспоминает Гарри. – Они остановились в отеле на Красной площади, где жили члены партии, которым номера давали в соответствии с их должностями, у кого-то могло быть несколько комнат, а кто-то жил просто в крошечных помещениях».«Команда была единственными гостями в отеле, и они считали, что всех сотрудников заменили людьми из правительства. Мой отец привёз с игры вымпел, который до сих пор хранится у нас дома в чёрной лакированной шкатулке».Фото: S&G/PA Images via Getty Images]]></text>
</doc>
