<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Коновалов в десятый раз играет на ноль. Обзор 27 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/27/429236.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Автомобилист (Екатеринбург) 6 – 3 (1:2 2:0 3:1)«Металлург» продолжал домашнюю серию, и в поединке против лидера Восточной конференции впервые вышел на лёд после травмы форвард Ииро Пакаринен. У «Автомобилиста» вернулся в заявку защитник Кирилл Кольцов.Хозяева быстро открыли счёт: на 4-й минуте Деннис Расмуссен выскочил на ворота, прервав «сухую» серию Якуба Коваржа. «Автомобилист» бросился отыгрываться, добившись успеха на 17-й минуте благодаря голу Найджела Доуса в большинстве. Через 20 секунд гости, завладев инициативой, вышли вперёд – Денис Казионов не промахнулся в пустой угол после шикарной передачи Вячеслава Литовченко.Однако на этом успехи гостей сменились неприятностями. Сначала на 30-й минуте Коваржу досталось шайбой, его заменил Владимир Сохатский, и почти сразу же «Металлург» сравнял счёт: Максима Матушкина забыли прикрыть, защитник свободно «расстрелял» ворота. В концовке периода хозяева забили вновь – Сергей Мозякин здорово бросил сразу после вбрасывания. На старте третьего периода Сохатский упустил шайбу в безобидной ситуации, позволив Евгению Тимкину поразить пустые ворота. Индивидуальные действия Стефана Да Косты в большинстве привели к тому, что «Автомобилист», сократил отставание. Однако за минуту с небольшим до сирены ошибка в своей зоне привела к перехвату и голу «Магнитки» в пустые ворота, а затем Тимкин в концовке оформил дубль, установив окончательный результат – 6:3. «Металлург» впервые в сезоне одолел лидера Востока, ранее проиграв ему дважды.наверхЛокомотив (Ярославль) – ХК Сочи (Сочи) 1 – 0 (0:0 0:0 1:0)«Локомотив» подошел к матчу с ХК «Сочи», имея за плечами серию из 5 побед подряд. Ярославцы давно забронировали себе место в плей-офф, почти наверняка начнут его дома. У сочинцев совсем другие проблемы. Команда Сергея Зубова отчаянно бьётся на место в восьмёрке. В последнем матче сочинцы потеряли так нужные им очки, уступив дома «Нефтехимику» (0:1). При этом именно ХК «Сочи» стал командой, которая смогла выиграть у «Локомотива» два матча в нынешнем чемпионате, в том числе и гостевой. 29 октября сочинцы увезли из Ярославля 2 очка, победив (2:1), победа получилась волевой, а решающий гол забил тогда Егор Рыков. Интересно то, что эта шайба до сих пор остаётся единственной в нынешнем чемпионате для 21-летнего защитника.ФОТОЛЕНТА. 27.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Локомотив» (Ярославль) - ХК «Сочи» (Сочи)Начало матча осталось за хозяевами, которые отметились броском Александра Елесина в штангу, однако затем инициативу прибрали к рукам сочинцы, которые всерьёз загрузили Илью Коновалова. Тем не менее, в первом периоде счёт не изменился. Не увидели зрители шайб и во втором, хотя моментов команды созданы предостаточно. Сочинцев спасал Константин Барулин, а самый реальный момент открыть счёт имел Эрик О`Делл, не сумевший реализовать выход один на один.Лишь на 51-й минуте хозяева сумели отличиться. Голу предшествовали несколько массированных атак на ворота Барулина, но всякий раз ярославцы явно переигрывали свои моменты. Очередную осаду владений гостей завершил Егор Аверин, протаранивший оборону сочинцев и замкнувший передачу Стаффана Кронвалля. Эта шайба стала в итоге единственной в матче, а Коновалов оформил десятый «сухарь» в сезоне, став лидером КХЛ по этому показателю.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 3 – 1 (1:0 0:1 2:0)Нижнекамцы продолжают попытки догнать кубковую восьмёрку, что удаётся им с переменным успехом. Последний матч против лидера Востока, «Автомобилиста», не задался, и команда Вячеслава Буцаева уступила (0:3). В составе «Нефтехимика» снова не оказалось Юусо Пуустинена. «Торпедо» этим матчем завершало выездную серию, по ходу которой уступило трижды и одержало яркую победу над «Витязем» (6:0).Первый период остался за хозяевами, открывшими счёт уже на первой минуте – серия потерь в своей зоне привела к тому, что Йоонас Няттинен оказался на убойной позиции в круге вбрасывания и не промахнулся. До перерыва нижнекамцы имели возможность увеличить преимущество, но дважды не воспользовались шансами в большинстве. Гости отыгрались на 26-й минуте – отличным пасом из-за ворот воспользовался Михаил Варнаков. «Нефтехимик» мог уйти на перерыв, ведя в счёте, но гол хозяев был отменён из-за помехи вратарю.Получилось у них забить почти сразу после перерыва – Павел Порядин откликнулся на передачу Дамира Шарипзянова. «Нефтехимику» удалось сохранить минимальный перевес до последней минуты, а затем и закрепить преимущество голом в пустые ворота. Победа позволила нижнекамцам догнать «Сибирь» и переместиться на десятую строчку Востока.наверх]]></text>
</doc>
