<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Андриевский: «Болельщики «Сибири» заслужили плей-офф»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/08/434660.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Александр Андриевский]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Минувший сезон для Александра Андриевского стал во многом уникальным. 50-летний белорусский специалист впервые в карьере принял команду по ходу сезона. В сентябре он заменил Владимира Юрзинова. Ему удалось прервать рекордную 12-матчевую серию поражений и вернуться в гонку за плей-офф, но в итоге новосибирцы третий год подряд финишировали на девятом месте.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. СКА (Санкт-Петербург) - «Сибирь» (Новосибирская область). Максим Спиридонов, Александр Андриевский. Фото: Илья Смирнов- Александр Леонидович, после матча в Балашихе вы сказали, что не удовлетворены сезоном. Сейчас, спустя пару недель, мнение не изменилось?- Попасть в плей-офф нам не удалось, немного не хватило. Задача не выполнена, а значит и моя оценка не поменялась. Сезоном я не удовлетворен.- Вы наверняка анализировали выступление команды, в том числе финальную часть сезона. Что сделали бы по-другому?- Глобально, наверное, ничего, но состав на отдельные игры, наверное, выбрал бы другой.- Глядя на «Трактор» в этом плей-офф, хоть раз промелькнула мысль, что вы могли быть на их месте и выступить лучше?- Конечно, думал, что вполне могли сейчас играть в плей-офф. А мысли о том, что могли выступить лучше «Трактора», не приходили. Раз мы недотянули чуть-чуть до восьмого места, значит это было закономерно.- Под конец регулярного чемпионата сразу в нескольких СМИ выходили статьи о том, что КХЛ не помешает так называемый плей-ин: мини-турнир за выход в плей-офф между командами, занявшими 7-10 места в конференции. Как вы относитесь к этой инициативе?- Я помню, что такое уже давно практикуется и в Финляндии, и в Швеции. Такая система заставляет команды, которые, казалось бы, уже потеряли математические шансы на плей-офф, играть до конца. Это было бы интересно для зрителей, а у игроков продлевался бы сезон. Такой формат имеет право на жизнь, но подобные вопросы решает Лига.Александр Андриевский. Фото: Александр Лукин- Это был ваш первый опыт прихода в команду по ходу сезона. В чём его специфика, и что вам этот опыт дал?- Я бы не говорил о какой-то специфике. Пришёл и начал работать, засучив рукава. Понятно, что команда на тот момент была в психологической яме. Не было у меня предсезонки – это, конечно, сказывалось. Летом можно окунуться в теорию, а когда игры идут через день - сложно донести до игроков свою модель. Ты просто чисто физически не успеваешь всё рассказать и показать. В начале мы много матчей проиграли как раз из-за этого. Не было паузы, когда можно было обстоятельно поработать.- Если возвращаться к серии из 12 поражений на старте сезона - это был самый тяжелый отрезок в вашей тренерской карьере?- Пожалуй, да. Команда была сильно подавлена психологически. Проигрываем один матч, другой, а потом у нас по календарю «Авангард», «Ак Барс», СКА… Главное было не допустить, чтобы всё пошло на самотек. Мол, «а, не получается, ну и черт с ним». Пытались ребят поддерживать, поднимали их дух. Собраний было очень много.- Единственный тренер, покинувший команду после вашего прихода – Эдуард Рабе. Значит ли это, что физическое состояние команды вас тогда не устраивало?- Я изначально обговаривал с Кириллом Валерьевичем (Фастовским – прим. авт.) то, что хотел бы привести своего тренера по физиподготовке. С Микульчиком мы работаем вместе не в первой команде, мне удобно с ним взаимодействовать. Ему известны мои требования, я знаю, как он работает.- Как отреагировали, когда Рабе в соцсетях назвал ваш штаб «белорусскими дилетантами»?- Никак. Мне же не 20 лет. Если обращать внимание на всё, что пишут, то и с ума можно сойти.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Барыс» (Астана) - «Сибирь» (Новосибирская область). Юкка Пельтола, Брэндон Боченски. Фото: Марат Акимжанов- «Сибирь» перестраивалась на протяжении всего сезона, и в какой-то момент показалось, что этот состав способен на многое. Когда, по вашему мнению, пазл сложился? После подписания Миловзорова? Или раньше, когда пришли новые легионеры?- Пазл, по большому счету, сложился в ноябре. Тогда и пауза была, и иностранцы, как вы правильно заметили, подъехали. После этого мы постепенно стали подниматься. Понятно, что и потом были неудачные серии, но команда, тем не менее, у нас появилась.- Как и в «Адмирале», в «Сибири» вы работали с североамериканскими легионерами. Почему им отдаете предпочтение?- Я не делю легионеров на североамериканцев и европейцев. Главное - качества игрока. Надо к тому же смотреть на то, кто сколько стоит, кто на данный момент свободен.- Не считаете, что канадцы более боевитые, чем те же шведы?- Нет, сейчас грани стираются. В каждой стране есть как техничные игроки, так и боевитые. Я вам скажу, что и среди русских парней много боевитых хоккеистов. В том числе в «Сибири».- Капитан-иностранец – большая редкость. Юкка Пельтола всего год в России, за какие качества вы его назначили на эту должность?- Это было решение тренерского штаба. Олег Пиганович, на тот момент капитан «Сибири», получил травму. Мы думали, что через недельку-другую он выйдет, а оказалось всё гораздо тяжелее. Нам пришлось менять капитана. Несмотря на то, что Юкка не владеет русским языком, он старался вести команду за собой. В том числе самоотдачей, которую он демонстрировал на льду. У него ярко выраженные лидерские качества.- То есть языковой барьер Пельтоле не мешает?- Если человек хочет - ничто не будет помехой. К тому же, Юкка пытался учить русский, немного всё-таки разговаривает. Я общался с финскими товарищами на его счет, у всех очень хорошее мнение. Пельтола имеет очень хороший вес в Финляндии, да и не просто так был капитаном в «Таппаре».- Новые легионеры сначала приподняли «Сибирь», стали лидерами команды, но концовку чемпионата провели невзрачно. У вас есть объяснение этому спаду?- У нас сложилась неплохая тройка Пелтола – Брюле – Принс, но в концовке сезона Юкка получил травму. Это разрушило «химию». В решающих матчах мы ждали от иностранцев большего. Пелтола проделывал много черновой работы, благодаря чему у Брюле и Принса были развязаны руки в атаке. Без него они проводили время в обороне, а на атаку сил уже не хватало.Николай Демидов. Фото: Юрий Кузьмин- Кто из игроков команды вас разочаровал, а кто приятно удивил?- Я не люблю ни хвалить публично игроков, ни критиковать. Все свои претензии и пожелания я им в лицо высказываю в раздевалке. Для меня главное – команда. С ноября больших претензий к ней не было. Были ошибки, неудачные игры, но это хоккей. Считаю, что многие ребята за этот отрезок выросли как профессионалы.- Никита Михайлов в прошлом сезоне ещё играл во втором-третьем звене «Сибирских Снайперов», а в этом году ездил на Матч Звезд КХЛ. У вас есть объяснение его прорыву?- У Никиты хорошее чутьё. Я даже попробовал его в центре нападения. К сожалению, времени на эксперименты было мало. У него хорошее катание, владение клюшкой. Михайлов много шайб забросил с пятака, на подставлениях. Он находится в нужной точке – это очень хорошее качество. Большое значение будет иметь следующий сезон. Для него, как молодого, делали ещё какие-то скидки, но через год этого уже не будет.- В «Адмирале» вы уже работали с Казаковым и Саюстовым. Вы их приглашали в Новосибирск как игроков, на которых планировали опираться?- Диму и Максима я пригласил сразу, потому что нужна была свежая кровь, новые игроки. Обоих я хорошо знал. По работе в «Адмирале» видел, что они готовы расти. Я думаю, в Новосибирске они это доказали. Для Саюстова это вообще лучший сезон в карьере, и Казаков отлично влился, пусть у него и был спад в середине чемпионата.- Николая Демидова болельщики признали лучшим игроком «Сибири». У тренера другой взгляд?- Я думаю, двух мнений быть не может, что Демидов – один из сильнейших атакующих защитников во всей лиге. Не зря же его вызвали на шведский этап Евротура, куда он не поехал только из-за травмы. Коля провел лучший свой сезон. Единственное, ему есть куда расти и важно, чтобы он это понимал. Мне всё-таки кажется, что свой талант он разбазаривает. Пройдёт пара лет, и упущенное время наверстать не получится. Я с ним ещё встречусь и буду разговаривать.- Есть мнение, что у «Сибири» в этом сезоне было два бэкапа и ни одного первого номера. Вы согласны с этим?- Здесь полностью соглашусь. У нас не было первого номера, как во многих командах. Тейлор и Красиков играли примерно на одном уровне, у них и статистика почти идентичная.- Есть разные мнения, почему Алексею Красикову не удаётся выйти на стабильно высокий уровень. У вас есть этому объяснение?- Вратари вообще специфические люди. Здесь надо разбираться. Одно тянется за другим, единственной причины быть не может. Скоро у нас начинаются тренировки, спешить будет некуда. Получится побольше с ним поговорить.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Сибирь» (Новосибирская область). Александр Андриевский. Фото: Антон Басанаев- Можете сейчас вспомнить лучший и худший матч под вашим руководством?- Худший, однозначно, в Минске. Мы уступили 1:5, двенадцатое поражение подряд. Если брать игры дома, то это 30 минут против «Северстали», где мы выглядели очень плохо. Лучшей игрой назову победу над «Авангардом» перед Новым годом. После этого стало понятно, что мы можем побороться за плей-офф.- А потом случился провальный выезд в начале января. Вы уже говорили, что команду подкосила инфекция. Каковы были масштабы бедствия?- Я не люблю об этом говорить. Болельщиков это не интересует и не должно интересовать. Болеем мы или не болеем – должны выходить на лёд и радовать зрителей. Мы с ребятами сразу договаривались, что не нужно искать оправданий. Самолет задержался, кто-то не выспался – неважно. Мы профессионалы. Что касается того отрезка, то человек десять у нас болели.- После неудачного челленджа с «Северсталью» вы вернули радиосвязь. Почему изначально от неё отказались, хотя у того же «Авангарда» даже телевизор установлен на лавке?- Я бы от телевизора тоже не отказался (смеётся). На самом деле, по радиосвязи не всегда всё слышно, а даже когда слышно – не всегда успеваешь реагировать. Если откровенно говорить, то после возвращения связи не было эпизодов, когда она помогла. Но в всё равно мы будем это использовать. Если хотя бы 1 шанс из 1000 есть – им надо пользоваться.- В «Сибири» есть характерные игроки вроде Владимира Первушина и Глеба Зырянова, но по игре в меньшинстве хуже только «Слован». В чем причины?- Не хватило агрессии в зоне обороны, не было синхронности действий.- Согласны ли с тем, что игра в неравных составах – это тренерские показатели, результат тренировок? Или то же большинство – исключительно вопрос мастерства?- Естественно, на тренировках это всё отрабатывается. Тем не менее, реализация большинства - это на 70-80% мастерство хоккеистов. Соперники смотрят нас, изучают, так что даже какие-то наработки могут не давать результата. Сам игрок должен быстро соображать, видеть другие ходы для продолжения комбинации.«Витязь» (Московская область) - «Сибирь» (Новосибирская область). Андрей Тарасенко, Александр Андриевский, Максим Спиридонов, Александр Макрицкий. Фото: Владимир Беззубов- Новосибирск и Владивосток - очень разные города. А в хоккейном плане у них есть что-то общее?- И в Новосибирске, и во Владивостоке, и в Минске – везде очень хорошие болельщики. Но если честно, я поразился болельщикам «Сибири». Здесь весь город живёт хоккеем. Ты идёшь по улице: все поддерживают, расспрашивают о команде. Я такого раньше не встречал! По всему сезону у нас была отличная поддержка. Эта энергетика гонит ребят вперёд, достаёт из игроков дополнительные силы.- Когда вы после последнего домашнего матча сказали о том, что власти должны обратить внимание на команду, это был крик души?- К команде в городе такой интерес, а арены нет! Я понимаю, что вот-вот начнётся строительство, но это надо было делать гораздо раньше. Властям стоит ещё больше повернуться лицом к команде, добавить бюджет. Болельщики заслужили, чтобы их команда играла в плей-офф, а не считала очки, которых не хватает до восьмого места.- Генеральный менеджер «Сибири» Кирилл Фастовский сказал, что какая-то определённость по главному тренеру наступит в конце марта после попечительского совета. Сами вы хотите остаться?- У меня контракт до конца апреля, я работаю с командой. А как дальше будет – жизнь покажет. Не надо бежать впереди паровоза, всё должно идти своим чередом.Александр Андриевский. Фото: Александр Лукин.ДОСЬЕАлександр Леонидович АНДРИЕВСКИЙРодился 10 августа 1968 года в МинскеКарьера игрока: «Динамо» (Минск) – 1984-90 гг., 2004-05 гг., «Неман» (Гродно) – 1988-89 гг., «Динамо» (Москва) – 1990-92 гг., «Фрибург Готтерон» - 1992г., «Тивали» (Минск) – 1992-93 гг., 1994-95 гг., «Чикаго Блэкхоук» - 1992-93 гг., «Индианаполис Айс» - 1993-94 гг., «Каламазу Уингз» - 1994 г., ХПК – 1994-98 гг., «Больцано» - 1998-99 гг., «Крефельд» - 1998-99 гг., «Нойвид» - 1999-2000 гг., «Оберхаузен» - 2000-01 гг., «Химик» (Воскресенск) – 2001-03 гг., «Фрайбург» - 2003 г., ХК «Гомель» - 2003-04 гг.Достижения в качестве игрока: чемпион мира среди молодёжи, двукратный чемпион и бронзовый призёр чемпионата Беларуси, бронзовый призёр чемпионата Финляндии.Карьера тренера: «Динамо» (Минск) – 2006-07 гг., 2009-14 гг., ХК «Гомель» - 2008-09 гг., 2014-15 гг., «Адмирал» (Владивосток) – 2015-18 гг., «Сибирь» (Новосибирск) – 2018 г. – н.в.]]></text>
</doc>
