<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Большой игровой день на Западе: сражение за лидерство. Превью 6 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/06/410735.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Динамо Минск, #Динамо Москва, #Нефтехимик, #ХК СКА, #Йокерит, #Локомотив, #Ак Барс, #Северсталь, #ХК Сочи, #Торпедо, #Витязь, #Спартак.]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ХК Сочи (Сочи) – Динамо (Минск) (начало в 16:00 мск)Черноморский клуб начал домашнюю серию поражением от СКА (1:3). Ворота «Сочи» защищал Константин Барулин, прочно захвативший пост «первого номера». По-прежнему находятся в списке травмированных Дмитрий Лугин и Денис Мосалёв. Пополнил состав после обмена со СКА защитник Егор Рыков, который может дебютировать уже сегодня.Минское «Динамо» приезжает в Сочи после неудачи во встрече со «Спартаком» (3:4 ОТ). Подопечные Горди Дуайера выиграли лишь один матч из пяти последних и остаются вне лидирующей восьмёрки Запада. Лучший бомбардир белорусской команды – Тему Пулккинен (6+5), результативная серия финна длится пять игр.«Сочи» и «Динамо» встречались 14 сентября, верх взяли подопечные Сергея Зубова (3:1), гол и результативную передачу записал в актив нападающий Эрик О`Делл.наверхЙокерит (Хельсинки) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 16:00 мск)«Йокерит» под руководством Лаури Марьямяки продолжает активно бороться со СКА и ЦСКА за лидерство в Западной конференции. У финского клуба одна из лучших атакующих линий в КХЛ, в 12 матчах заброшено 47 шайб. Пропустит встречу с петербуржцами защитник Виктор Лёв, дисквалифицированный за удар клюшкой.СКА продолжает рваться к вершине, выиграв девять из десяти матчей. Встречей в столице Финляндии «армейцы» завершат выездную серию. В матче с «Сочи» (3:1) на отметке в 209 минут завершилась «сухая» серия голкипера Игоря Шестёркина. Привычно лидирует по набранным очкам Никита Гусев (5+13), ближайший преследователь – защитник Патрик Херсли (5+9).Игра «Йокерита» и СКА 12 сентября получилась захватывающей: стороны по очереди перехватывали инициативу, а в овертайме Херсли принёс победу «армейцам» - 4:3 ОТ.Трансляция: КХЛ ТВ HD (15:50)наверхЛокомотив (Ярославль) – Ак Барс (Казань) (начало в 17:00 мск)«Локомотив» сбавил обороты, потерпев четыре поражения в шести играх. В матче с «Торпедо» (4:3 Б) подопечные Дмитрия Квартальнова сумели отыграть гандикап в две шайбы. Тренер отметил, что молодой Илья Коновалов нервничает, став основным голкипером после травмы Александра Салака. Следующая встреча станет 500-й в КХЛ для форварда Степана Санникова.«Ак Барс» приезжает в Ярославль после трудовой победы над московским «Динамо» (2:1). Подопечные Зинэтулы Билялетдинова проиграли лишь один матч из шести последних и постепенно приближаются к лидерам Востока. Вернулся в состав форвард Данис Зарипов, забросивший свою 400-ю шайбу в чемпионатах России и пообещавший не останавливаться. Если о выйдет на лёд в Ярославле, то отметит и ещё один юбилей – эта игра станет для него 500-й в регулярных чемпионатах КХЛ.В сезоне 2017/2018 «Локомотив» дважды победил «Ак Барс» - 6:2, 4:1. В межсезонье соперники встретились трижды, две игры остались за Казанью.Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхСеверсталь (Череповец) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 17:00 мск)У «Северстали» продолжается сложный период: поражение от «Нефтехимика» (3:4 ОТ) стало четвёртым подряд. Череповецкий клуб сумел отыграться со счёта 0:3, что отметил наставник Александр Гулявцев. Дебютировал подписавший пробный контракт защитник Александр Макаров, но тренерский штаб не стал комментировать его игру.«Торпедо» завершило в Ярославле победную серию, уступив по буллитам «Локомотиву» (3:4 Б). Дублем отметился опытный Денис Паршин (5+7), делящий с Владимиром Галузиным (6+6) звание лучшего бомбардира клуба. Второй раз за сезон вышел на лёд вратарь Андрей Тихомиров, отразивший 36 бросков.В прошлом чемпионате «Северсталь» дважды уступила «Торпедо» в упорной борьбе – 3:4 Б, 3:5.наверхСпартак (Москва) – Витязь (Московская область) (начало в 17:00 мск)«Спартак» матчем с «Витязем» завершит домашнюю серию, в рамках которой проиграл СКА (0:6) и одолел минское «Динамо» (4:3 ОТ). Победный гол в ворота минчан забил Александр Хохлачёв, в активе которого 12 (7+5) очков. Главный тренер Вадим Епанчинцев отметил, что команде нужно улучшить игру спецбригад. Следующий матч станет 268-м за «Спартак» для Артёма Воронина, форвард станет рекордсменом клуба по этому показателю.«Витязь» выиграл только одну встречу из семи последних, с трудом удерживаясь на восьмом месте Запада. Клуб завершил серию на домашнем льду разгромом от «Авангарда» (0:6), Валерию Белову пришлось извиняться за игру перед болельщиками. Пропустит матч с красно-белыми из-за дисквалификации защитник Илья Шинкевич. «Спартак» приезжал в гости к «Витязю» 10 сентября, победный гол за 45 секунд до конца основного времени забил Никита Филатов (3:2), который пока находится в списке травмированных.наверхХК Динамо М (Москва) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 17:00 мск)Владимир Крикунов не сумел победно дебютировать в московском «Динамо», уступив «Ак Барсу» (1:2). Специалист подверг критике игру подопечных на вбрасываниях и сообщил, что клуб может подписать полноценные контракты с Вячеславом Кулёминым и Игорем Макаровым. Нападающие московского клуба не поражают ворота соперников на протяжении трёх матчей подряд.«Нефтехимик» упустил преимущество в три шайбы во встрече с «Северсталью» (4:3 ОТ), но сумел увезти победу. Подопечные Андрея Назарова сохраняют восьмое место на Востоке, заработав 15 очков в 13 встречах. Голкипер Илья Ежов пока играет без замен и набрал уже 762 минуты - второй показатель в лиге.«Динамо» и «Нефтехимик» в сезоне 2017/2018 обменялись победами – 3:4, 2:1. Нынешний тренер «Динамо» немало лет провёл в Нижнекамске, четыре раза приходя на тренерский мостик «Нефтехимика».наверх]]></text>
</doc>
