<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Третий шанс Цулыгина одолеть «Ак Барс» в «Зелёном дерби». Превью 4 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/04/425378.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск) – Амур (Хабаровск) (начало в 14:30 мск)Финальный отрезок регулярного чемпионата будет решающим для «Трактора», ведущего отчаянную борьбу за восьмёрку. В последних пяти матчах челябинский клуб одержал одну победу, в его активе 41 очко после 43 игр. Не хватает Виталия Кравцова – форвард блистает в составе России на МЧМ. Сегодняшняя игра начнётся с минуты молчания в связи с трагедией в Магнитогорске.

«Амур» открывает выездную серию, в рамках которой также посетит Уфу, Астану и Владивосток. Хабаровский клуб отстал от зоны плей-офф, от восьмой строчки его отделяет десять очков. Великолепный сезон проводит Игорь Руденков – форвард, ранее забивавший не больше трёх шайб за «регулярку», сейчас лучший бомбардир «тигров» (12+9).

9 октября «Трактор» уступил «Амуру» в гостях (1:3), но дома не проигрывает хабаровчанам с 2010 года.

Трансляция: КХЛ ТВ (14:20)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхАк Барс (Казань) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 17:00 мск)«Ак Барсу» сегодня будет непросто – подопечные Зинэтулы Билялетдинова накануне отыграли физически непростую встречу с «Авангардом», вырвав победу в овертайме (4:3 ОТ). Автором решающего гола стал лучший бомбардир Казани Иржи Секач, замкнувший шикарную передачу Джастина Азеведо. Вновь не сумел отличиться Станислав Галиев, лучший снайпер Кубка Гагарина-2018 не забивает с 13 октября.

Для «Салавата» декабрь получился сложным, но завершить его удалось на высокой ноте – уфимский клуб разгромил «Куньлунь» со счётом 5:0. Встреча получилась очень боевой, что привело к дисквалификациям: сегодняшнюю игру пропустят защитник Станислав Гареев и форвард Пётр Хохряков. Команда Николая Цулыгина занимает шестое место Востока, заработав 59,1% от возможного числа очков и пока отставая от конкурентов.

Предыдущие два «Зелёных дерби» сезона в упорной борьбе закончились в пользу «Ак Барса» - 5:4 Б, 3:1. Особенно яркой была первая игра, когда казанцы сумели отыграть три гола в третьем периоде.

Трансляция: Матч ТВ (16:50)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхЛокомотив (Ярославль) – Динамо (Рига) (начало в 17:00 мск)Победная серия «Локомотива» завершилась во встрече с минским «Динамо» (0:3). Результатом остались недовольны как сами хоккеисты, так и наставник Дмитрий Квартальнов, подчеркнувший слабый уровень игры. Следующая результативная передача станет юбилейной для Степана Санникова, сейчас у форварда 99 голевых пасов.

Рижское «Динамо» вплотную приблизилось к восьмой строчке, отставая от «Витязя» на один балл. Латвийский коллектив аккуратно чередует поражения с победами, в последней игре оказавшись сильнее московского «Динамо» (5:4). На матче в Риге впервые за долгое время собрался аншлаг, главный тренер Гиртс Анкипанс сообщил, что поддержка помогла команде выиграть.

1 ноября «Локомотив» уступил в столице Латвии со счётом 2:3, победный гол забил Линус Виделль.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхСеверсталь (Череповец) – Слован (Братислава) (начало в 17:00 мск)«Северсталь» завершила год поражением от московского «Динамо» (3:5), упустив преимущество в две шайбы. Череповецкий клуб замыкает таблицу Западной конференции с 26 очками после 44 встреч и самой низкой результативностью в лиге – 72 гола. В клубе множество новичков, пока не все успели дебютировать – сегодня выйти на лёд может защитник Джеффри Кинрейд.

«Слован» находится рядом со своим сегодняшним соперником, опережая Череповец на один балл. Если у «Северстали» слабое место - атакующая линия, то у «орлов» хромает оборона, пропустившая 153 шайбы. Три встречи подряд не покидает площадку без набранных очков (2+2) нападающий Кайл Чипчура.

На старте чемпионата «Северсталь» уступила «Словану» на его территории – 1:2.Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхВитязь (Московская область) – ЦСКА (Москва) (начало в 17:00 мск)«Витязь» оказался в опасной близости от девятого места, завершив выезд поражениями от «Амура» (1:2) и «Адмирала» (2:4). Главный тренер клуба Валерий Белов причиной неудач назвал низкую игровую дисциплину подопечных. Признан лучшим защитником декабря Войтех Мозик, чех выиграл с командой шесть матчей из девяти и набрал 8 (1+7) очков.

ЦСКА сумел вернуть себе лидерство в общей таблице, одержав четыре победы кряду. «Армейская» команда великолепно выступает в обороне, пропустив 53 шайбы за 43 игры. Одни из главных героев – вратари Илья Сорокин и Ларс Юханссон, на общем счету россиянина и шведа уже 13 «сухарей». В атаке самый яркий игрок – Михаил Григоренко с 37 (13+24) баллами в активе.

26 ноября «Витязь» уступил ЦСКА в Москве (1:3), но 18 декабря взял реванш (2:0) благодаря шатауту Александра Самонова.Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхХК Динамо М (Москва) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 17:00 мск)Победная серия московского «Динамо» прервалась во встрече с «Динамо» из Риги (4:5), клуб остался на пятом месте с Запада с 49 баллами. Соперники не могут найти противоядия против связки Вадим Шипачёв – Дмитрий Кагарлицкий – серия форвардов с набранными очками продолжается семь матчей. Кагарлицкому осталось набрать один балл, чтобы обновить личный рекорд результативности в «регулярках» (19+29).

«Автомобилист» не проигрывает на протяжении пяти встреч кряду, конкуренты на Востоке пока не могут догнать Екатеринбург. Главный тренер Андрей Мартемьянов отметил, что подводить итоги «регулярки» рано - удержать лидерство будет крайне непросто. Творит чудеса Найджел Доус – опытный форвард лидирует в списке бомбардиров лиги с 55 (22+33) баллами.

Сегодня Владимир Крикунов впервые встретится с «Автомобилистом», из которого ушёл по окончании прошлого сезона. 29 сентября «Динамо» уступило Екатеринбургу (0:1), тогда «бело-голубыми» руководил Владимир Воробьёв. Эта игра станет для «Динамо» первой на новой «ВТБ Арене».

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхДинамо (Минск) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 19:30 мск)Победа над «Локомотивом» (3:0) не сумела поднять минское «Динамо» с 10-й строчки Западной конференции. Команде Андрея Сидоренко будет непросто вернуться в борьбу за участие в Кубке Гагарина, отставание от зоны плей-офф составляет 13 баллов. Оформил первый «сухарь» в чемпионате Юнас Энрот, в прошлом сезоне у шведского вратаря было четыре шат-аута.

У петербургского клуба продолжается длинная выездная серия, которую СКА начал с побед над «Куньлунем» (5:3), «Амуром» (2:0) и «Адмиралом» (3:2 ОТ). В Китае и Владивостоке «армейцам» удалось продемонстрировать волевые качества, отыгравшись со счёта 0:2. Лучшим защитником недели стал Давид Рундблад, отметившийся тремя заброшенными шайбами.

Минское «Динамо» выиграло три последних домашних встречи со СКА – 5:4, 3:2 Б, 6:3.Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверх]]></text>
</doc>
