<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Старт Недели Звезд и новое назначение Гулявцева. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/14/427139.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд КХЛ, #Александр Гулявцев, #ХК СКА, #Витязь, #Линус Умарк, #Северсталь, #Трактор, #Эрик О'Делл, #Дрю Шор, #Сакари Маннинен, #Торпедо]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Гвоздь звёздной программы запланирован на ближайший уик-энд в Казани – в столице Татарстана соберутся лучшие игроки КХЛ. Компанию им составят четыре представителя МХЛ и две девушки, выступающие в ЖХЛ. Они были выбраны по итогам двух матчей, прошедших на минувшей неделе в Нижнекамске.ФОТОЛЕНТА. 12.01.19. Неделя Звёзд хоккея 2019. Кубок Вызова МХЛ. «Восток» - «Запад»ФОТОЛЕНТА. 13.01.19. Неделя Звёзд хоккея 2019. Матч звезд ЖХЛВ пятницу состоялся десятый по счету Кубок Вызова МХЛ, в котором сошлись команды Запада и Востока. Игры с участием молодежи являются основным украшением звездной недели, поскольку участники не жалеют себя, бьются изо всех сил, идут в стыки, словно речь идёт о финале плей-офф. Старшие товарищи всё-таки стараются устроить шоу, имеющее соревновательный характер, но проходящее в дружеской атмосфере. «Западники» одержали непростую победу 2:0, укрепив свое преимущество, если брать все годы – у них 8 выигрышей при 2 поражениях. В Мастер-шоу и Матче Звезд КХЛ примут участие Марк Верба («Русские Витязи»), Антон Васильев (МХК «Динамо СПб»), Кирилл Марченко («СКА-1946»), представляющие клубы Западной конференции, и Арсен Хисамутдинов («Реактор») – единственный игрок от Востока.На церемонии награждения - лучшие игроки Кубка Вызова МХЛ. Фото: Юрий КузьминВ субботу на нижнекамской арене состоялся третий по счету Матч Звезд ЖХЛ. В нем сильнее оказалась команда Запада (4:2), вырвавшаяся вперед и в общем противостоянии. В перерывах прошли конкурсы на силу броска и самое эффектное исполнение буллита. Лучшими игроками матча были признаны Анета Тейралова («Динамо» Санкт-Петербург) от Запада и Ольга Сосина («Агидель» Уфа) от Востока. В Казань отправятся две иностранные хоккеистки – словачка Николь Чупкова и канадка Татьяна Рафтер.Лучше поздно, чем никогда. Видимо, именно этой нехитрой житейской мудростью руководствовались в «Амуре». В субботу было объявлено, что новым главным тренером команды назначен Александр Гулявцев, по ходу нынешнего сезона уволенный из «Северстали». Его помощниками стали Павел Торгаев и Александр Юдин. Два года назад ближе к окончанию регулярного чемпионата точно таким же образом получил шанс Андрей Мартемьянов. Он познакомился ближе с командой, игроками и на следующий сезон впервые за шесть лет вернул «Амур» в плей-офф, а затем отправился на повышение в родной «Автомобилист». Чем не пример для подражания?Александр Гулявцев. Фото: Александр КорккаХабаровчане за месяц до окончания регулярки отстают от зоны плей-офф на 15 очков. Бывший главный тренер Николай Борщевский, отправленный в отставку, перемещен на должность вице-президента клуба – это обычная практика.Первая игра для Гулявцева на новом месте закончилась неудачей: в воскресенье «Амур» дома уступил именно «Северстали» (2:3 Б) в присутствии нового губернатора края. Оценить будущее клуба и нового главного тренера на данный момент сложно. Существует вероятность, что и в руководстве произойдут какие-то изменения.Удивляться тому, что команда, обладающая огромными амбициями, большим бюджетом и, возможно, сильнейшим составом в лиге регулярно побеждает, нельзя. Это как раз очень логично. СКА, тем не менее, заслуживает того, чтобы его игру оценивали в положительном тоне. На минувшей неделе петербуржцы взяли верх в трёх встречах – во вторник в Екатеринбурге (6:0), в четверг – в Ярославле (4:0) и в воскресенье дома над «Витязем» (3:1). Таким образом, действующая победная серия достигла восьми матчей, чего с армейцами в нынешнем сезоне ещё не было. Больше всего восхищает легкость и уверенность, с которыми СКА расправляется с далеко не слабыми соперниками. Лидер Восточной конференции «Автомобилист», рассчитывавший при поддержке своих трибун как минимум потрепать нервы гостям, был разгромлен наголову. Потенциал армейской команды очень высок, и, если к началу плей-офф ей удастся выйти на пик возможностей, то несладко придется даже ЦСКА.Человек в критических ситуациях достаёт из себя неизвестные ранее резервы, которые в обычной жизни ему не требуются. Это явление прекрасно описано в научной литературе. «Витязь», ведущий отчаянную борьбу за попадание в плей-офф на Западе, также ухитряется прыгать выше головы в моменты, когда ему отступать некуда. Одну победу над соперником, заметно превосходящим тебя в классе, может одержать даже аутсайдер. Подмосковная команда обладает скромными возможностями, но в нынешнем чемпионате приятно удивляла уже несколько раз, обыграв «Ак Барс», ЦСКА, «Локомотив», московское «Динамо», «Салават Юлаев». Главному тренеру Валерию Белову есть, чем гордиться.На минувшей неделе с разницей в один день «Витязь» отобрал очки у второй и третьей команд Восточной конкуренции. В понедельник у себя в Подольске он взял верх над «Ак Барсом» (2:1), а в среду в матче с лихим сюжетом увёз победу из Балашихи (3:2 ОТ). Настоящая сенсация, ставшая результатом старания и самоотдачи всей команды.«Салават» в нынешнем чемпионате сильно штормит. Команда в Восточной конференции занимает только шестое место без особых перспектив забраться повыше. В этой связи болельщики при мыслях о предстоящем плей-офф чаще подвержены пессимистичным настроениям. Однако на прошедшей неделе у них появилась надежда на светлое будущее. Во-первых, в клубе произошли перемены в руководящем звене, вызванные действиями нового главы региона Радия Хабирова. В четверг покинули свои посты генеральный директор Тагир Ибрагимов и спортивный директор Роман Беляев. Далеко не факт, что перестановки гарантированно сделают работу клуба более эффективной. Но пристальное внимание к проблемам со стороны первого лица в российских условиях - всегда позитивный момент.Второй повод для оптимизма – состояние главной звезды «Салавата» Линуса Умарка. Он набрал отличную форму и набирает баллы за результативность в пяти матчах подряд, в том числе в четырех, которые были сыграны на прошлой неделе – всего 10 (5+5) очков. Состояние шведского бомбардира косвенно говорит и положении дел внутри команды. Умарк – тонкая по душевной организации натура. Ему требуется максимальный комфорт, чтобы быть эффективным на льду. Когда он в порядке, то может в одиночку повести за собой команду. Ранее в нынешнем сезоне максимальная результативная серия шведа составляла всего четыре игры. Кроме того, он не забивал почти три месяца, с 22 сентября по 18 декабря. На Умарке сказывались семейные обстоятельства, связанные с состоянием здоровья у супруги. Сейчас все проблемы, к счастью, позади.Удачная серия череповецкой команды кому-то может показаться фактом, не заслуживающим серьёзного внимания. Тем более, что соперники, которых обыграла «Северсталь», к топовым не относятся – во вторник дома рижское «Динамо» (3:2 ОТ), в пятницу и воскресенье на выезде «Сибирь» (5:4) и «Амур» (3:2 Б). Однако и череповецкий клуб в своем нынешнем состоянии далеко не фаворит с минимумом слабых мест.До прошлой недели команда ни разу в текущем чемпионате не одерживала даже двух побед подряд! Новый главный тренер Андрей Разин из не самого выдающегося материала лепит коллектив, местами демонстрирующий симпатичную игру. Показательным в этом отношении стал остросюжетный матч в Новосибирске, где была побеждена крепкая команда, продолжающая сражаться за попадание в плей-офф.Матчи с участием челябинцев в нынешнем сезоне сложно отнести к зрелищу высшей пробы. «Трактор», особенно после назначения на главный пост Алексея Тертышного, играет очень незатейливо. Здесь уместно вспомнить о принципе «не до жиру». Неплохой результат приносит подход, прагматичный до зубовного скрежета. Обескровленная на протяжении всего чемпионата травмами команда цепляется за кубковую восьмерку на Востоке. Одним из важнейших факторов успеха «Трактора», не считая великолепного вратаря Василия Демченко и ультраоборонительной тактической схемы, являются невероятно эффективные действия челябинцев в овертаймах. Формат игры «3 на 3» отработан великолепно. В воскресенье уральская команда увезла два очка из Риги (2:1 ОТ), в восьмой раз в нынешнем чемпионате победив в овертайме. Ещё три раза «Трактор» проиграл и только однажды оказался сильнее соперника в серии бросков. Каким образом уральцам удалось выработать инстинкт «киллера»? Ближайшие преследователи в этой категории одержали лишь по пять побед - «Автомобилист» (в 6 матчах), московское «Динамо» (в 10) и «Салават Юлаев» (в 11).Случаи, когда капитаном команды становится иностранец, в нашем хоккее крайне редки. Для того, чтобы управлять коллективом, требуется хорошее знание русского языка. Далеко не каждый легионер способен им овладеть настолько, чтобы общаться на сносном уровне и доносить все свои мысли. Однако в «Сочи» Эрик О'Делл - очень уважаемая фигура. Один из самых недооценённых и нераскрученных иностранных игроков лиги.Определённое признание к нему пришло только на третий год выступлений в КХЛ – на этой неделе он примет участие в Матче Звезд. У себя в клубе в отсутствие травмированного защитника Никиты Щитова именно канадец выводит южан на игры с капитанской нашивкой на свитере. В понедельник О'Делл в матче с «Сибирью» (5:3) сделал свой второй хет-трик в КХЛ, причём отличился во всех ситуациях: в равных составах, большинстве и меньшинстве.Определённая подоплёка в воскресном матче «Куньлуня» с «Йокеритом» имелась, поскольку команды тренируют финские специалисты – Юсси Тапола и Лаури Марьямяки. Кроме того, в китайском клубе выступает несколько финнов, четверо из которых попали в заявку на игру. Быть может, именно по этим причинам проходная на первый взгляд встреча получилась запоминающейся и богатой на события.Первыми хет-триками в КХЛ отметились сразу два игрока – американец Дрю Шор в составе хозяев и финн Сакари Маннинен у гостей. «Куньлунь», одержавший всего 4 победы в последних 17 матчах, снова не устоял (3:5) и рискует не попасть в плей-офф.Необъяснимые со стороны вещи происходят с «Торпедо». Команда растеряла репутацию опасного соперника, заработанную в первые месяцы регулярного чемпионата. Если бы не запас очков, то нижегородцам пришлось бы совсем тяжело в борьбе за место в плей-офф. Всего 2 победы в последних 11 матчах – это свидетельство кризиса, несмотря на высокий уровень большинства команд, с которыми «Торпедо» пришлось сыграть в этом отрезке.В понедельник нижегородцы имели все основания для того, чтобы увезти два очка из Нижнекамска. На 50-й минуте канадский легионер гостей Эндрю Кейлоф сделал счет 3:1 в пользу своей команды. «Нефтехимик» дрался до последнего, усилиями Эмиля Галимова и Андрея Нестрашила перевел матч в овертайм. Обескураженное «Торпедо» оказалось не в состоянии что-то сделать, позволив сопернику одержать первую домашнюю победу (4:3 ОТ) с 3 ноября – с того дня нижнекамцы в родных стенах потерпели 10 поражений подряд.]]></text>
</doc>
