<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Крикунов может выйти в плей-офф, Разин – сохранить шансы. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/02/430220.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 13:30 мск)«Сибирь» завершает домашнюю серию, где одолела «Барыс» (2:1 ОТ) и уступила «Йокериту» (3:4 ОТ). Отставание Новосибирска от идущего восьмым «Трактора» сократилось до четырёх очков. В команде эпидемия травм – за неделю из строя выбыли Николай Демидов, Константин Алексеев и Владимир Первушин, под угрозой выход на лёд Юкки Пельтолы.

СКА одержал шестую победу подряд и досрочно выиграл дивизион Боброва, переиграв «Барыс» (3:2). Успех был омрачён повреждением Давида Рундблада – защитник столкнулся с партнёром Александром Барабановым и покинул лёд на носилках. На протяжении шести игр отмечается результативными передачами (0+12) Никита Гусев, признанный лучшим форвардом лиги в январе.   

«Сибирь» проиграла шесть последних встреч со СКА, в том числе крупно уступив в матче текущего сезона – 0:5.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (13:20)наверхБарыс (Астана) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 14:00 мск)«Барыс» проиграл «Сибири» (1:2 ОТ) и СКА (2:3), сохранив равенство по очкам с лидирующим в дивизионе Чернышёва «Авангардом». Стабильно штампует баллы Даррен Диц, канадец – лучший бомбардир-защитник (15+33) лиги. Его партнёр по амплуа Кевин Даллмэн отсутствует в составе по семейным обстоятельствам.

«Йокерит» оформил полосу из трёх побед, увезя два очка из Новосибирска (4:3 ОТ). Прервалась на 12 матчах результативная серия нападающего Никласа Енсена, датчанин – третий бомбардир (18+17) клуба. Финский коллектив идёт на четвёртом месте Западной конференции, заработав 74 очка в 54 встречах.

23 ноября «Барыс» одержал победу над «Йокеритом» в Хельсинки – 2:1 Б.наверхСалават Юлаев (Уфа) – Амур (Хабаровск) (начало в 14:30 мск)«Салават Юлаев» начал домашнюю серию с поражения во встрече с «Йокеритом» (1:4). Главный тренер Николай Цулыгин в целом остался доволен уровнем игры, отметив только недостаток энергии. Уфимский коллектив давно закрепился на шестой строчке Востока, зарабатывая 58,9% от возможного числа очков.

Хабаровский коллектив после неудачной полосы нашёл свою игру, одержав три победы подряд. Перед игрой с «Куньлунем» (3:2 ОТ) из-за болезни выбыло шесть игроков «Амура», в том числе не пропускающий 133 минуты кряду Марек Лангхамер. Может обновить снайперский рекорд «Амура» в КХЛ Владислав Ушенин: форвард сравнялся с Якубом Петружалеком по голам за клуб (50).

6 января «Салават» разгромил «Амур» (6:1) благодаря хет-трику Йоонаса Кемппайнена, через 20 дней «тигры» взяли реванш – 3:0.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Витязь (Московская область) (начало в 15:00 мск)«Автомобилист» вернулся в Екатеринбург после победы над «Ак Барсом» в серии буллитов (2:1 Б). Подопечные Андрея Мартемьянова имеют все шансы закончить «регулярку» на вершине Востока – отрыв от конкурентов достиг десяти баллов. Три игры подряд не покидает площадку без набранных очков (2+2) форвард Анатолий Голышев.

«Витязь» в последнем матче переиграл «Трактор» (3:2), упрочив положение в лидерской восьмёрке Запада. Победа была достигнута благодаря курьёзному автоголу челябинцев, записанного на Йони Ортио – вратарь «забросил» свою дебютную шайбу в лиге. Следующая результативная передача станет 100-й в КХЛ для защитника Александра Евсеенкова.

В текущем сезоне «Автомобилист» и «Витязь» ещё не встречались. Подольский клуб последний раз выигрывал в Екатеринбурге (5:4 Б) 31 октября 2012 года.наверхТрактор (Челябинск) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 15:00 мск)«Трактор» досадно проиграл «Витязю» (2:3), но сохранил место в зоне плей-офф на Востоке. Исполняющий обязанности главного тренера Алексей Тертышный подчеркнул, что команде «не хватает агрессии перед воротами соперников». Впервые за девять матчей сумел отметиться очками Виталий Кравцов, игровое время форварда (6+12) неуклонно сокращается.

«Металлург» впервые в 2019 году потерпел два поражения кряду, оказавшись слабее СКА (1:3) и московского «Динамо» (2:4). Добрался до отметки в 50 (20+30) очков Сергей Мозякин, 37-летний игрок проводит на льду по 19 минут за матч. Может отметить юбилей другой ветеран – Василий Кошечкин: следующая игра станет для вратаря 600-й в КХЛ.

«Трактор» проиграл две из трёх встреч с «Металлургом» в сезоне 2018/2019 – 1:2 ОТ, 6:5, 0:2.

Трансляция: КХЛ ТВ (14:50)наверхСеверсталь (Череповец) – ЦСКА (Москва) (начало в 17:00 мск)«Северсталь» продолжает серию домашних игр, где обыграла «Витязь» (2:1 Б) и проиграла «Локомотиву» (2:4). Несмотря на последнюю неудачу, наставник череповчан Андрей Разин выразил удовлетворение уровнем хоккея. Сегодня клуб может окончательно лишиться шансов на участие в Кубке Гагарина – чтобы этого избежать, нужно побеждать ЦСКА.

«Армейцы» завершили домашнюю серию потрясающим по накалу матчем с «Ак Барсом» (5:4). Отметился первым голом в КХЛ защитник Александр Романов, поразивший ворота команды своего деда Зинэтулы Билялетдинова. В хорошей форме Михаил Григоренко и Кирилл Капризов – форварды набирают очки на протяжении трёх (1+5) и четырёх (4+3) игр соответственно.

На старте сезона «Северсталь» неожиданно увезла сразу два очка из Москвы, обыграв ЦСКА (2:1).

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхХК Динамо М (Москва) – Адмирал (Владивосток) (начало в 17:00 мск)Московское «Динамо» не проигрывает на протяжении трёх матчей, несмотря на переполненный лазарет. На пороге клубного рекорда Вадим Шипачёв (59 очков) и Дмитрий Кагарлицкий (58 очков): форварды в одной удачной игре от достижения Матиаса Вейнхандля (60 очков за сезон). Подопечные Владимира Крикунова могут оформить выход в плей-офф – достаточно по итогам дня набрать больше баллов, чем рижское «Динамо».

«Адмирал» в упорной встрече взял верх над минским «Динамо» (3:2 Б), отодвинув окончательную потерю шансов на плей-офф. Чудо-гол от своей синей линии сумел забить защитник Степан Захарчук, «пробивший» Юнаса Энрота. «Моряки» по-прежнему замыкают таблицу Востока с 34,9% от возможного числа очков.

18 декабря «Динамо» победило «Адмирал» в гостях (2:1) благодаря двум (1+1) очкам Шипачёва.наверхДинамо (Минск) – Динамо (Рига) (начало в 17:00 мск)Минское «Динамо» проиграло семь матчей из восьми последних, потеряв последние шансы на плей-офф. Четыре встречи кряду набирает очки (1+3) Алексей Терещенко, форвард – самый полезный («+10») игрок «зубров». Следующая игра станет 101-й в КХЛ для Юнаса Энрота – швед обойдёт клубный рекорд для вратарей Андрея Мезина (100 игр).

Рижское «Динамо» одержало важнейшую победу в рамках борьбы за участие в Кубке Гагарина, переиграв «Спартак» (2:1 ОТ). Удачно вернулся после травмы Линус Виделль, забросивший победную шайбу в овертайме. Латвийский коллектив совсем рядом с зоной плей-офф – отставание от «Сочи» сократилось до двух баллов.

Минск и Рига в текущем сезоне обменялись победами – 2:1, 2:3 Б.наверхСпартак (Москва) – Ак Барс (Казань) (начало в 17:30 мск)«Спартак» потерпел поражения от «Динамо» из Москвы и Риги, упустив пятую строчку в Западной конференции. Подверг критике игру подопечных Игорь Уланов, отметив вальяжность «красно-белых». Самый результативный хоккеист москвичей – Каспарс Даугавиньш, в активе форварда 34 (12+22) балла в 54 встречах.

«Ак Барс» проиграл третий матч кряду, уступив ЦСКА (4:5). Впервые с 10 декабря пополнил снайперский счёт Владимир Ткачёв, результативность форварда (8+9) уступает его же прошлогодним показателям (22+14). В шаге от нового рекорда Казани Данис Зарипов, нападающий сравнялся по голам за клуб (140) с Алексеем Морозовым.

Первая встреча «Спартака» и «Ак Барса» в текущем чемпионате получилась нерезультативной – казанский клуб выиграл (1:0) благодаря голу Алексея Потапова и «сухарю» Эмиля Гарипова.

Трансляция: КХЛ ТВ (17:20)наверх]]></text>
</doc>
