<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 9. Рекорд КХЛ и триумф вернувшегося Салака]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/06/434357.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Юха Метсола, #Александр Салак, #Сергей Зубов, #Сергей Мозякин, #Василий Кошечкин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Металлург» и «Салават Юлаев» - самая «ровная» пара первого раунда нынешнего розыгрыша Кубка Гагарина. В трёх из пяти матчей определить сильнейшего удавалось только в овертайме. Не хватило 60 минут соперникам и в пятой игре, где впервые в дополнительное время удача оказалась на стороне Уфы: победный гол записал в актив нападающий Владимир Ткачёв. Ситуация для двукратного обладателя Кубка Гагарина максимально осложнилась: «Металлург» уступает в серии 2-3, следующая встреча пройдёт на территории соперника. Вызывает опасения неудачная игра лидеров – опытнейший Василий Кошечкин не попадает в основной состав, у Сергея Мозякина две голевых передачи за пять игр и только семь бросков в створ. Нападающий к тому же допустил ключевую ошибку в последнем матче: именно после его неудачного паса шайбу перехватил Александр Кадейкин, сумевший вывести на бросок Ткачёва. Если лидеры не проснутся, коллективу из Магнитогорска придётся очень непросто.В серии «Металлурга» и «Салавата Юлаева» максимальное напряжение и абсолютно равный хоккей. Тем обиднее было ошибаться вратарю уфимцев Юхе Метсоле в пятом матче противостояния. Финский голкипер пытался прервать передачу находящегося за воротами Мэтта Эллисона, но сыграл неуклюже: после неловкого движения клюшкой игровой снаряд оказался за ленточкой ворот Метсолы.Возможно, вратарь чуть подустал, ведь ранее он провёл «от звонка до звонка» четыре игры, две из которых добирались до овертайма. Тренерский штаб «Салавата» не стал менять голкипера, тот надёжно доиграл до сирены, а полевые игроки довели встречу до победы. Метсола, в целом демонстрирующий уверенную игру, наверняка выйдет в основе и в шестом матче.Для Александра Салака регулярный чемпионат сезона 2018/2019 откровенно не задался – опытный голкипер сразу получил травму и пропустил несколько осенних игр. После выхода из лазарета чешский вратарь обнаружил, что место в основном составе прочно занято молодым Ильёй Коноваловым. За «регулярку» Коновалов не давал поводов усомниться в себе, а Салак периодически вовсе не попадал в заявку «железнодорожников». За чемпионат у Александра накопилось всего 20 игр и первые матчи плей-офф он вновь провёл на скамейке запасных. Вышел на лёд Салак только в пятом матче с ХК «Сочи» (3:0), после двух поражений Ярославля подряд. Возвращение Салака вышло максимально успешным: он с ходу оформил «сухарь», уверенно отразив все 17 бросков соперника. Перед шестой игрой тренерскому штабу вновь придётся решать, какой из двух классных голкиперов сыграет в основе.Финский клуб подходил к пятой встрече с московским «Динамо» без права на ошибку – поражение оставляло «джокеров» за бортом Кубка Гагарина. «Йокерит» был настроен максимально воинственно: члены тренерского штаба и хоккеисты в интервью СМИ рассказывали, что рассчитывают выиграть серию. Игра вышла не слишком яркой, после быстрого гола соперники боялись допустить решающую ошибку. Первыми дрогнули игроки московского клуба: Джон Норман забил решаюший гол, уверенно воспользовавшись шансом после передачи Марко Анттилы. В концовке «Йокерит» удержал преимущество, хотя и пропустил от Патрика Закриссона. Марьямяки остался недоволен игрой подопечных в третьем периоде: «Практически не давали сопернику создать моменты. Но затем мы добавили перцу в игру и схлопотали два ненужных удаления. Сами себе создали проблемы». Теперь «Йокерит» отправится в Москву, где выиграл одну из двух встреч. У клуба нет права на поражение, зато в случае победы ситуация изменится кардинально.В КХЛ давно не было настолько захватывающего первого раунда плей-офф – в пяти парах серии продлятся минимум до шести игр, это повторение рекорда сезона 2010/2011. В трёх парах Западной конференции и двух на Востоке вся борьба ещё впереди. Для зрителей это огромный плюс, но для тренеров и хоккеистов это означает увеличение количества матчей с максимальным напряжением сил. Спокойно отдыхают и ждут соперников только три клуба – «Авангард», «Автомобилист» и ЦСКА.Сергей Зубов, главный тренер ХК «Сочи»:- Неутешительный результат. Нам остается поднимать головы. Без достаточного количества бросков, угроз воротам в сегодняшнем хоккее выиграть невозможно. Мы сегодня не пошли на ворота, не бросали из выгодных позиций. Серия до четырех побед, будем готовиться к следующей игре.]]></text>
</doc>
