<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Поехали! Сегодня стартует плей-офф КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/25/433112.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Металлург» - «Салават Юлаев»До сегодняшнего дня Магнитогорск и Уфа уже встречались в плей-офф КХЛ пять раз и трижды дальше проходил «Металлург». Фото: Максим ШмаковПлей-офф 2019 начнётся одной из самых интригующих пар стартового раунд – «Металлург» - «Салават Юлаев». Уфимская команда не слишком стабильно провела регулярный чемпионат и достаточно давно застолбила за собой шестое место конференции. А вот за третью строчку Востока борьба продолжалась до последнего игрового дня регулярки. «Магнитка» сумела дома переиграть прямого конкурента – «Ак Барс» и получила удобный для себя посев. Причём, не только с игровой, но и с географической точки зрения: Уфу и Магнитогорск, располагающихся в соседних субъектах федерации, разделяют всего 340 километров. «Металлург» отлично накатил на финиш регулярного чемпионата, выиграв пять матчей из шести. Причём, за исключением «Нефтехимика», в соперниках у «Магнитки» были сплошь участники плей-офф: «Автомобилист», «Ак Барс», московское «Динамо» и «Витязь». Ключом к успешному плей-офф для команды Йозефа Яндача может стать большинство: Магнитогорск завершил регулярный чемпионат со вторым показателем в лиге по реализации лишнего (26,9%), уступив только «Автомобилисту». За «Металлург» говорит и фантастический кубковый опыт: в каждом из одиннадцати сезонов КХЛ он неизменно выходил в плей-офф и лишь раз проиграл в стартовом раунде. В сезоне 2012/2013 «Магнитка» уступила как раз «Салавату Юлаеву»!До сегодняшнего дня Магнитогорск и Уфа уже встречались в плей-офф КХЛ пять раз и трижды дальше проходил «Металлург». Причём, неизменно со счётом 4-1 в серии. Примечательно и то, что дважды «Салават Юлаев» стоял на пути «Магнитки» в чемпионский для неё сезон.«Салават Юлаев» подходит к плей-офф не в лучшей форме: проиграно шесть последних матчей из восьми. Однако на самом финише регулярки уфимцы смогли-таки выиграть первое «зелёное дерби» в сезоне. Команда Николая Цулыгина очень неплохо играет в неравных составах: шестое место по реализации большинства и седьмое – по нейтрализации в меньшинстве. Но созидание у «Салавата Юлаева» периодически хромает: в списке десяти лучших бомбардиров и снайперов сезона нет ни одного представителя уфимского клуба. Зато по двум ключевым вратарским показателям в топ-10 регулярного чемпионата оказался Юха Метсола с 93,4% отражённых бросков и 2,02 пропущенными шайбами в среднем за игру.Очные встречи в сезоне 2018/201916 октября. «Металлург» - «Салават Юлаев» 1:2 ОТ29 ноября. «Салават Юлаев» - «Металлург» 0:4«Авангард» - «Ак Барс»За всю историю КХЛ «Авангард» ни разу не сумел пройти «Ак Барс» в плей-офф. Фото: Алексей Беззубов«Ак Барс» всего лишь во второй раз в истории КХЛ начинает плей-офф в гостях. И в сезоне 2015/2016 это обернулось для него поражением в первом же раунде от «Салавата Юлаева». Но это слабое статистическое утешение для «Авангарда», который за всю историю КХЛ ни раз не сумел пройти «Ак Барс». Казанцы выиграли все три серии, в том числе и легендарный четвертьфинал в 2009-м году, когда в решающем пятом матче серии бросок Ильи Никулина перевёл игру в овертайм всего за 15 секунд до сирены.Обе команды входят в плей-офф в неплохой форме. «Авангард» выиграл шесть последних матчей из восьми, «Ак Барс» - четыре из семи. Сегодняшним соперникам необходимо сделать выводы из ошибок регулярки при игре в неравных составах. «Барсы» и «ястребы» завершили гладкий чемпионат во второй половине таблицы по реализации большинства: 16,4% у «Авангарда» и 15,3% у «Ак Барса». При том, что и Коди Франсон 27 (5+22) очков и Пол Постма 28 (8+20) очков выглядят очень хорошо именно при игре в большинстве. В плане разрушения дела у команд получше: 84,3% и восьмое место при игре в меньшинстве у «ястребов» и 81,8%и одиннадцатое место – у команды Зинэтулы Билялетдинова.Очень многое в этой серии будет зависеть от игры вратарей. Игорь Бобков долгое время шёл в лидерах лиги по «сухим» матчам (8), а Владислав Подъяпольский в дебютном сезоне в КХЛ занял место основного вратаря действующего обладателя Кубка Гагарина с 92,8% отражённых бросков. Главная ударная сила «Авангарда» - связка Ильи Михеева и Сергея Широкова, на двоих набравшая в регулярном чемпионате 96 (41+55) очков. В «Ак Барсе» великолепный сезон проводит Иржи Секач с 47 (23+24) результативными баллами.Очные встречи в сезоне 2018/201912 сентября. «Авангард» - «Ак Барс» 2:1 Б3 января. «Ак Барс» - «Авангард» 4:3 ОТ«Локомотив» - ХК «Сочи»«Локомотив» и ХК «Сочи» никогда прежде не встречались в плей-офф. Фото: Артур ЛебедевКажется, главный тренер «Локомотива» пребывал мыслями в плей-офф уже с первого же матча регулярного чемпионата. Хоккей Дмитрия Квартальнова идеально подходит под заключительную часть сезона. Не слишком результативный в атаке, но крайне дисциплинированный и строгий в обороне. «Локомотив» пропустил в регулярном чемпионате всего 118 шайб – это третий показатель во всей КХЛ. Это стало возможным во многом благодаря игре 20-летнего Ильи Коновалова, ворвавшегося во вратарскую элиту лиги. 45 матчей, 93%отражённых бросков и 1,89 пропущенных шайб в среднем за игру. А ведь есть ещё и опытный Александр Салак, делающий вратарскую линию «Локомотива» одной из сильнейших во всей КХЛ.В плей-офф очень важно умение нейтрализовать лучшую тройку соперника и ХК «Сочи» в первом раунде придётся закрывать все четыре звена «Локомотива», так как они стабильно дают результат. В завершившейся регулярке в составе «железнодорожников» очки набирали абсолютно все хоккеисты, проведшие на площадке пять и более матчей! Больше десяти результативных баллов набрало сразу 17 хоккеистов «Локомотива». Практически все эксперты оказываются сбиты с толку, когда их просят охарактеризовать игру ХК «Сочи». У «южан» нет определённого фирменного стиля, но есть характер, умение побеждать в важнейших матчах сезона. К тому же летом неплохо поработал менеджмент клуба, собравший в команде ряд добротных легионеров. 40 (13+27) очков Роберта Росена и 39 (22+17) баллов Эрика О’Делла – тому доказательство. Не стоит забывать и защитнике-бомбардире Юрки Йокипакке, без которого совершенно невозможно представить большинство ХК «Сочи». Да, у «южан» не самые выдающиеся цифры в этом компоненте – 16,9% реализации. Но нельзя сказать, что намного лучше дела при реализации лишнего у «Локомотива» - 20,4%. Но вот на что Сергею Зубову стоит обратить особое внимание, так это на умение «железнодорожников» играть в меньшинстве. 91% - абсолютно лучший показатель во всей КХЛ!«Локомотив» и ХК «Сочи» никогда прежде не встречались в плей-офф. Команда с берегов Чёрного моря трижды пробивалась в кубковую восьмёрку, но за 13 матчей в розыгрыше Кубка Гагарина добилась всего одной победы – над «Йокеритом» в прошлом сезоне.Очные встречи в сезоне 2018/201929 октября. «Локомотив» - ХК «Сочи» 1:214 ноября. ХК «Сочи» - «Локомотив» 3:2 ОТ27 января. «Локомотив» - ХК «Сочи» 1:03 февраля. ХК «Сочи» - «Локомотив» 3:4«Йокерит» - «Динамо» Москва«Йокерит» не может обыграть московское «Динамо» уже 11 матчей подряд. Фото: Владимир Беззубов«Йокерит» и московское «Динамо» первыми среди всех 16 участников сформировали пару плей-офф. И это далеко не самая хорошая новость для финского клуба, который не может обыграть бело-голубых уже на протяжение 11 матчей! Последнюю победу над московским «Динамо» «Йокерит» одержал 3,5 года назад – в сентябре 2015-го. Но в плей-офф команды ни разу не встречались, поэтому для клуба из Хельсинки это отличная психологическая уловка для того, чтобы забыть ужасную серию и начать всё с чистого листа.«Динамо» начало сезон крайне неудачно и ещё до Нового года решилось на тренерскую отставку. Клуб возглавил самый возрастной специалист, ныне работающий в КХЛ – 68-летний Владимир Крикунов. Но его года, как пелось в песне, его богатство: мало специалистов в лиге имеют такой же колоссальный кубковый опыт, как Владимир Васильевич. Его команда на финише регулярки потерпела три домашних поражения подряд, но мало сомнений в том, что Крикунов вернёт своим хоккеистам мотивацию и наладит игру к первой встрече серии.Главной движущей силой «Динамо» в нынешнем сезоне стали Вадим Шипачёв 68 (20+48) очков и Дмитрий Кагарлицкий 61 (24+37) балла. И в умении «Йокерита» найти антидот против этой череповецкой магии и кроется самая главная интрига этой серии. Однако и москвичам стоит поломать голову над тем, как остановить лучшего бомбардира финского клуба Брайана О’Нилла, завершившего гонку самых результативных хоккеистов КХЛ в регулярном чемпионате на пятом месте. Интересно и, кто из соперников лучше сумеет воспользоваться своим роскошным большинством. Практически каждый четвёртый розыгрыш лишнего у «Динамо» завершается взятием ворот (24,2%) и это четвёртый показатель во всей лиге. 21,9% «Йокерита» также выглядит очень внушительно.Очные встречи в сезоне 2018/201926 ноября. «Динамо» - «Йокерит» 2:026 декабря. «Йокерит» - «Динамо» 3:4 ОТ8 января. «Йокерит» - «Динамо» 2:313 февраля. «Динамо» - «Йокерит» 5:3 ]]></text>
</doc>
