<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: игроки КХЛ отмечают Новый год – добрый Панин, удар в гонг]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/02/425147.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нападающий СКА Виктор Тихонов традиционно отметил праздник в кругу семьи. Форвард вместе с женой Евгенией вручили детям настоящую гору подарков, счастливы абсолютно все члены семьи.Форвард «Салавата» Дмитрий Кугрышев закончил 2018-й год на великолепной ноте – жена подарила игроку дочку. Вместо шумного праздника молодые родители встретили Новый год в тихой атмосфере.Защитник череповецкой «Северстали» Артур Кулда также отмечал Новый год в кругу семьи. Латвийский хоккеист пожелал всем болельщикам «нового счастья, достижений и регулярного вдохновения.Большинство игроков КХЛ получили праздничный отдых, но только не члены молодёжной сборной России. Форвард «Трактора» Виталий Кравцов провёл новогоднюю ночь, побеждая с партнёрами грозную Канаду в Ванкувере (2:1).СКА поздравил своих болельщиков небольшим видео, в котором принял участие защитник Владислав Гавриков. Игрок, отлично управляющийся с клюшкой, уверенно чувствует себя и с хлопушкой в руках.Форвард «Авангарда» Сергей Шумаков недавно вернулся в Россию, но успел отлично проявить себя на льду. Нападающий решил провести новогодние праздники в большой компании, найти его на фото совсем непросто.Защитник московского «Динамо» Андрей Миронов чтит традиции народного фильма «Ирония судьбы, или с лёгким паром». Талантливый игрок отметил Новый год, посетив вместе с друзьями баню.Вратари нечасто оказываются многословными, чаще предпочитая быть молчаливыми и сосредоточенными. Таким оказался и страж ворот «Адмирала» Никита Серебряков, записавший лаконичное поздравление.Защитник «Автомобилиста» Никита Трямкин выглядит ещё более габаритным на фоне своей спутницы. Хоккеист пожелал болельщикам всего наилучшего, назвав главным – здоровье.Цвета «Салавата Юлаева» защищает один из самых грозных защитников лиги Григорий Панин. Вне ледовой площадки улыбчивый хоккеист далеко не такой грозный и с удовольствием взял в руки игрушку на новогодней фотосессии.Игорь Шестёркин добился немалых успехов в СКА и стабильно вызывается в сборную России – а ведь голкиперу только 23 года. Поздравляя с Новым годом, петербургский хоккеист выложил свою детскую фотографию.Голкипер «Сибири» Алексей Красиков отметил праздники вместе со своим экс-партнёром по команде Алексеем Скабелкой. Нападающий, ранее выступавший в Новосибирске, приехал в гости на несколько дней.Форвард «Нефтехимика» Павел Падакин отлично знает английский язык и любит его использовать. Иначе не объяснить, почему новогоднее фото с женой подписано «Happy New Year», в ответ игрока также поздравляют на английском.Посещать бани и сауны любят многие хоккеисты, но форвард СКА Наиль Якупов нашёл там необычный способ поздравить с Новым годом. Талантливый форвард предварил поздравление ударом в настоящий гонг.Фото: инстаграм Григория Панина]]></text>
</doc>
