<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Казионов приносит победу Минску в Подольске. Обзор матчей 2 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/02/419828.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Витязь, #Динамо Минск, #Йокерит, #Слован]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Йокерит (Хельсинки) – Слован (Братислава) 3 – 0 (1:0 1:0 1:0)Перед игрой на арене в Хельсинки чествовали Томи Мяки: форвард сегодня стал рекордсменом по матчам за «Йокерит» (618). «Словану» же было не до праздничного настроения: братиславский клуб проиграл шесть встреч подряд и отстал от зоны плей-офф.Счёт был открыт на 13-й минуте: голкипер гостей Марек Чилиак неловко упустил шайбу после несложного броска, быстрее остальных на добивании оказался Сакари Маннинен. «Йокерит» почти сразу мог удвоить преимущество после ошибки защитников «орлов», но Чилиак удачно подставил щиток. Второй период вновь прошёл под диктовку хозяев, что вылилось во второй гол Маннинена, чётко реализовавшего численное преимущество «5 на 3». Вообще, этот форвард в нынешнем сезоне стал настоящим «злым гением» «Слована» - в первой игре 27 сентября на его счету также дубль и две передачи. В заключительные 20 минут «джокеры» уверенно вели игру к финальной сирене, точку поставил гол Алекса Гранта в пустые ворота. Второй «сухарь» в сезоне оформил голкипер «Йокерита» Райан Заполски.наверхВитязь (Московская область) – Динамо (Минск) 3 – 4 Б (1:2 0:1 2:0 0:0 0:1)«Витязь» сегодня получил отличный шанс для возвращения в лидерскую восьмёрку Запада. Тренеры перетряхнули сочетания после игры со «Слованом» (3:2 ОТ), в первом звене оказались Миро Аалтонен и Александр Сёмин. Минское «Динамо» приехало в Подольск с серией из четырёх поражений, вернулся в состав Денис Казионов.Хозяевам явно не удался старт игры: на 3-й минуте Джонатон Блум забил свой первый гол за «Динамо», а через четыре минуты Патрик Уиркош мощнейшим броском реализовал большинство. «Витязь» вскоре получил шанс отыграть одну шайбу, но Аалтонен не сумел забить буллит. В концовке периода счёт «размочил» Марек Хривик, в чём форварду услугу оказал рикошет. Во второй 20-минутке Минск увеличил преимущество благодаря хлёсткому попаданию Дмитрия Буйницкого, продлившего свою результативную серию до четырёх игр. Третий период начался ярко: подмосковный клуб быстро восстановил равновесие на табло благодаря голам Сёмина и Богдана Потехина, последний забил за «Витязь» впервые. Остаток встречи и овертайм прошли без заброшенных шайб, а в долгой серии буллитов верх взяли гости благодаря броску Дениса Казионова.наверх]]></text>
</doc>
