<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Переходы-2019: «Локомотив» и «Магнитка» - поставщики сенсаций]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/06/451313.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#межсезонье 2019, #Андрей Локтионов, #Владимир Галузин, #Денис Паршин, #Петри Контиола, #Стефан Да Коста, #Антон Ландер, #Мэтью Фрэттин, #Патрис Кормье, #Йоонас Кемппайнен, #Юусо Пуустинен, #Михаэль Руохомаа, #Федор Малыхин, #Якуб Ержабек]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[С тех пор, как Ян Коварж покинул Магнитогорск, вопрос центра для Сергея Мозякина встал ребром. Каким бы самодостаточным форвардом ни был лучший бомбардир в истории КХЛ, без партнёров он бы не побил все возможные и невозможные рекорды. Короля, как известно, делает свита. Приобретение Андрея Локтионова видится именно попыткой вдохнуть в Мозякина очередную молодость.Несмотря на то, что последний сезон за «Локомотив» этот форвард провёл на фланге, все знают уроженца Воскресенска как центрального нападающего. На одном из чемпионатов мира он даже подносил снаряды для Александра Радулова и Ильи Ковальчука. Теперь же Андрей стал центральной фигурой в масштабной трансферной кампании «Металлурга». Заполучить русского игрока столь дефицитной позиции в расцвете лет – настоящая удача.Геннадий Величкин не остановился на одном Локтионове и усилил буквально каждую позицию своей команды. Внушительно выглядят приобретения Пола Постмы, Брендона Козуна и Эрика О’Делла, но мы обратим внимание на переезд сразу двух форвардов из Нижнего Новгорода.Владимир Галузин с Денисом Паршиным сильны, прежде всего, связкой. Вместе они отыграли два последних сезона, а их тройка с Михаилом Варнаковым была главной ударной силой «Торпедо» наряду с легионерским звеном. Теперь два опытных форварда добавят «Магнитке» глубины атаки, которой ей раньше так не хватало. Отметим, что 30-летний нижегородец Галузин ранее не уезжал из родного города дальше Сарова, где базируется фарм-клуб автозаводцев. Для 33-летнего Паршина «Металлург» станет пятой командой в карьере.В это трудно поверить, но Петри Контиола пропустил всего один сезон КХЛ – самый первый. А уже летом 2009 года он приехал в Магнитогорск, чтобы задержаться в Лиге на долгие годы. У этого финна была попытка заиграть в НХЛ, но ограничилась она 11 матчами за фарм-клуб «Торонто». Всё это время Контиола ковал репутацию одного из сильнейших центральных нападающих Старого света. Он не только регулярно ездил на чемпионаты мира, но и будучи игроком «Трактора», взял бронзу сочинской Олимпиады. Сегодня Петри уже 34 года – возраст без пяти минут ветеранский. Самое время вернуться на родину. Вместо финского чемпионата Контиола остался в КХЛ, заключив контракт с «Йокеритом». Интересно, что за клубы из родной страны он не играл с 2007 года, когда ещё молодой центрфорвард был лучшим бомбардиром «Таппары».Когда 1 мая «Автомобилист» объявил об уходе сразу 11 игроков, больше всего удивило присутствие в этом списке Стефана Да Косты. Француз потерялся в плей-офф, но в регулярном чемпионате был настоящей звездой команды с Урала. Без его 22 голов и 48 очков «Автомобилист» не стал был первым на Востоке. В конце концов, Да Коста – один из самых зрелищных игроков КХЛ.Стефан Да Коста. Фото: Андрей ГоловановТем не менее, в Екатеринбурге с ним решили расстаться. Долго Стефан без работы не сидел и подписал контракт с «Локомотивом». В Ярославле решили серьёзно перекроить легионерский состав, и Да Коста в этом контексте выглядит даже предпочтительнее Козуна. Статистика и минувшего сезона, и предыдущих лет это подтверждает. Единственное, «железнодорожники» должны молиться на здоровье своего новичка. Два из трёх сезонов французского форварда в ЦСКА были смазаны из-за травм.Вместе с Да Костой состав «Локомотива» пополнил Антон Ландер. Ещё один новичок-легионер, который выглядит предпочтительнее своего предшественника. Швед Ландер не только моложе финна Контиолы, но и в последние сезоны набирает больше очков. В Казани он был центром ведущего звена, которое привело «Ак Барс» к третьему Кубку Гагарина. Теперь же от этой тройки остался один Джастин Азеведо. Иржи Секач тоже покинул столицу Татарстана, но в наш рейтинг он не попал по весьма банальной причине. «Барсы» обменяли своего лучшего бомбардира в ЦСКА, но контракт с московским клубом он пока не подписал.Расставшись с Секачем и Ландером, руководство «Ак Барса» обратило взор на лидеров «Барыса». В прошлом сезоне Патрис Кормье и Мэттью Фрэттин наколотили на двоих 35 шайб, став, соответственно, третьим и пятым бомбардирами команды. Кормье, проводивший первый сезон в КХЛ, предстал ведущим центром «Барыса», а Фрэттин набрал на 10 очков больше, чем в своём первом КХЛ-овском сезоне.Мэттью Фрэттин. Фото: Светлана СадыковаПройдя обкатку в клубе из Казахстана, эта канадская пара готова побороться за Кубок Гагарина. В Казани намерены создать на основе связки Фрэттин – Кормье ударную тройку. Предполагаемым партнёром для них должен стать Джастин Азеведо. Что-то нам подсказывает, что проблем с «химией» у трёх соотечественников не будет.Серьезные потери понёс СКА в первые дни работы рынка свободных агентов. Санкт-Петербург синхронно покинули два лучших центральных нападающих. Павел Дацюк ушёл в неизвестность, а Николай Прохоркин рванул в Калифорнию. Вот и пришлось петербуржцам шерстить по клубам КХЛ в поисках достойной замены. Йоонас Кемппайнен, конечно, не Волшебник, да и русским паспортом не владеет, но центр крепкий, в Лиге себя уже зарекомендовавший. Если СКА был нужен работяга, отрабатывающий в обороне и столбящий пятак, то «армейцы» попали в точку. Последние пару лет Кемппайнен идеально связывал Умарка с Хартикайненом, свяжет и талантливых питерских вингеров.Год назад «Нефтехимик» и «Сибирь» устроили массовую скупку звёзд чемпионата Финляндии. В Новосибирске решили создать звено Юнттила – Пелтола – Бертран, а в Нижнекамске сколотили тройку Няттинен – Руохомаа – Пуустинен. Результат оказался разным. От сибирского звена остался один-единственный Пелтола, а нижнекамские финны стали безоговорочными лидерами команды, поддерживая её на плаву на протяжении всей регулярки. В итоге «Сибирь» решила исправить ошибку, признав, что подписала «не тех финнов».Пуустинен и Руохомаа перебрались в Новосибирск, заменив североамериканскую связку Брюле – Принс, а Няттинен отправился в «Витязь». Несмотря на то, что главный тренер сборной Финляндии Юкка Ялонен больше жалует новичка подмосковной команды, выделяется из этого трио Юусо Пуустинен – обладатель сумасшедшего броска.Пять лет назад не было на внутреннем рынке игрока более востребованного, чем Фёдор Малыхин. За центрального нападающего «Автомобилиста», которого сравнивали с самим Павлом Дацюком, сражались несколько клубов, но достался он «Ак Барсу». Вопреки ожиданиям, Малыхин не стал лидером казанской команды. Порой ему мешали травмы, но чаще дело было в отсутствии тренерского доверия. В свой первый казанский сезон Фёдор не провёл в плей-офф ни одного матча.Федор Малыхин. Фото: Вадим КитаевНесмотря на то, что в последнее время Малыхин примерял ассистентскую нашивку, было понятно, что с истечением контракта Татарстан он покинет. Символично, что произошло это одновременно с уходом из клуба Зинэтулы Билялетдинова. Теперь Малыхин будет играть недалеко от дома – в Челябинске. Вокруг центра, блестяще действующего на чужом пятаке, Петерис Скудра развернёт строительство новой команды.Переезд российских хоккеистов в НХЛ – процесс вовсе не односторонний. В «Ак Барсе», поменяв Иржи Секача в ЦСКА, рассчитывают на Игоря Ожиганова. Ждут в КХЛ и Егора Яковлева с Богданом Киселевичем. Однако пока они раздумывают о будущем, Якуб Ержабек ставит подпись под контрактом с «Витязем». Этот чешский защитник уже играл в Подмосковье, и именно благодаря ярким действиям на синей линии протоптал себе дорожку за океан.В Северной Америке он успел сменить три клуба за два года, но в минувшем сезоне провёл в НХЛ всего один матч. В Подольске его наверняка ждёт почти безлимитное время и место в первой спецбригаде большинства. Любопытно, что Ержабек – не первый легионер, возвращающийся в «Витязь» после краткосрочной североамериканской командировки. Ранее аналогичный маршрут проделал Миро Аалтонен.]]></text>
</doc>
