<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«И тут подкатывает Прохоркин в окружении пяти мотоциклистов…»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/04/437369.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЦСКА, #СКА, #Николай Прохоркин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[После второго матча финала конференции ЦСКА – СКА у эксперта Леонида Вайсфельда спросили: «Как вообще Питер может спасти эту серию?»Ответ прозвучал, как выстрел. Коротко и в цель: «Надо выпускать Шестеркина и Прохоркина». Мы не знаем, когда у Вайсфельда открылся этот дар, но сии слова для СКА оказались магическими. Будто как: «Встань и иди!»Нет, мы понимаем главного тренера Илью Воробьева. В первых семи матчах плей-офф Прохоркин не набрал ничего, имея «-4» за полезность. И это при том, что СКА брал серию за серией. Но после того, как Николая спрятали в пыльный чулан, и он пропустил первые два матча против своего бывшего клуба, мы увидели совсем другого Прохоркина.Третья игра. В овертайме форвард СКА въехал в чужую зону в окружении пятерых хоккеистов ЦСКА. Вот реально. Так голубой «Линкольн Континенталь» с Леонидом Брежневым летел по трассе в сопровождении кортежа мотоциклистов. Коля и сыграл в том моменте, как генсек. Раз бросил, подобрал шайбу, другой раз бросил. Никто ему не мешал. Удивительный момент, конечно.Четвертая игра. Прохоркин сначала забил в свои ворота, но этот гол справедливо отменили после видеопросмотра. Тогда Николай подумал и на 29-й минуте поразил чужие ворота, подкатившись к шайбе и нанеся такой лихой щелчок, что Илья Сорокин даже среагировать не успел. Что это было вообще? Прохоркин же развел руки в стороны: «Да, вот он я. Любите меня таким!»Не забуду, как год назад Павел Дацюк ответил на вопрос в моем интервью: «Кто лучший хоккеист КХЛ? Конечно, Николай Прохоркин!»Тогда я удивился. Прохоркин, когда прочитал – тоже. Дацюк настаивал на том, что он не шутит. Потом я понял, что Павел хотел так мотивировать молодого парня, потому что он слишком много сидит в компьютерных игрушках и не может полностью раскрыть свой громадный потенциал.И посмотрите, что сейчас выходит. Лучший игрок плей-офф по вбрасываниям Дацюк травмирован. Прохоркин же выходит и спасает СКА, когда команда оказалась на краю пропасти. «Нам не дано предугадать, как слово наше отзовется…»Довелось мне в этом сезоне сделать большое интервью с Колей. Первое впечатление о собеседнике? Что думает, то и говорит. Честный, прямолинейный, искренний. За словом в карман не полезет. Хотите поговорить с Прохоркиным о том, что хоккеисты слишком много получают?«Если отправить наших критиков хотя бы на недельку на предсезонные сборы, то они сразу почувствуют, в чем разница! – восклицает Прохоркин. – Один мужик в Америке вот написал звезде НБА Джимми Батлеру: ты – дармоед, просто так получаешь деньги. Тот вызвал его на тренировку. Мужик сдох на первом же занятии, а Батлер ушел свеженьким из зала. Но это же подготовка. Поверьте, у спортсменов тоже тяжелая жизнь».Коля был обречен на то, чтобы стать хоккеистом. «У нас же тогда в Челябинске только три вида спорта было – хоккей, бокс и борьба. Мой дядя выбрал бокс, стал мастером спорта международного класса. А у меня – семейная традиция. Как и отец, я пошел в хоккей. Хотя у нас школа бокса очень приличная, оттуда даже Сергей Ковалев вышел.Но если бы не получилось, кем бы я стал? Рэкетиром, - смеется Прохоркин. – Или пошел бы работать туда, на что научился. Да у меня и выбора не было. В секцию привели в пять лет. Шоры надели. Мне понравился хоккей, и я эти шоры снимать не хочу. Да, нравится футбол, баскетбол. Но спасибо, что поставили меня на этот путь. Не знаю, что есть лучше хоккея».Лучше гор могут быть только горы, на которых еще не бывал. Правда, Прохоркин выигрывал и золото Олимпиады, и Кубок Гагарина. Но кто же откажется сделать это еще раз?]]></text>
</doc>
