<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Битва в Хельсинки: шанс «Йокерита» вновь обыграть чемпиона. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/23/428615.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[() – () (начало в мск)«Витязь» одержал победы в пяти из последних шести матчей, закрепившись в зоне плей-офф. Стал лучшим нападающим недели Алексей Макеев, игрок подмосковной команды набрал 3 (2+1) очка в двух гостевых встречах. Не стареет ветеран Александр Сёмин – на счету форварда 37 (18+19) баллов, это его личный рекорд в КХЛ.Поражение от «Спартака» (1:6) стало для «Торпедо» третьим подряд, в 13 матчах клуб добился лишь двух побед. Главный тренер нижегородцев Дэвид Немировски признал, что у его подопечных наступил «трудный период». Позиции нижегородского клуба в восьмёрке выглядят достаточно прочными, хотя он пропускает больше всех на Востоке (161 гол).7 сентября «Витязь» потерпел гостевое поражение от «Торпедо» (1:4), 3 (2+1) очка набрал Михаил Варнаков.наверх() – () (начало в мск)«Спартак» чередует поражения с победами, в последнем матче уверенно переиграв «Торпедо» (6:1). Красно-белый коллектив ведёт борьбу с московским «Динамо» за пятую строку Западной конференции. Не хватает команде своего лучшего бомбардира (16+17) Александра Хохлачёва, форвард залечивает повреждение с 9 января.«Северсталь» несокрушима в 2019 году: подопечные Андрея Разина добились семи побед подряд, установив клубный рекорд. В игре с московским «Динамо» (2:1 ОТ) удачно дебютировал в КХЛ Сергей Коробов – вратарь отразил 28 бросков. Череповцу тяжело будет дотянуться до плей-офф: отставание от восьмёрки составляет 13 баллов.29 ноября «Спартак» взял верх над «Северсталью» (3:0), через месяц череповчане взяли реванш (4:2).Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверх() – () (начало в мск)Черноморский коллектив прервал неудачную серию, переиграв «Авангард» (4:2) перед паузой на Матч Звезд. Главный тренер Сергей Зубов отметил, что «в команде понимают серьёзность положения» – «Сочи» замыкает лидерскую восьмёрку Запада. Пять игр подряд не покидает площадку без очков (5+2) нападающий Эрик О`Делл.«Нефтехимик» приезжает в Сочи после первой в своей истории гостевой победы над «Йокеритом» (2:1). Пропускал игру в Финляндии из-за болезни лучший бомбардир (20+16) команды Юусо Пустинен. Нижнекамскому клубу тяжело рассчитывать на участие в Кубке Гагарина, он находится на 11-м месте Востока.В чемпионате 2018/2019 «Сочи» и «Нефтехимик» обменялись победами – 4:2, 2:3.наверх() – () (начало в мск)«Йокерит» после новогодних праздников потерял стабильность, одержав только три победы из семи возможных. В игре с «Нефтехимиком» (1:2) клуб подвела дисциплина – подопечные Лаури Марьямяки заработали 22 минуты штрафа против четырёх у соперника. Достигла девяти матчей результативная серия (7+3) форварда Никласа Енсена.Действующий чемпион проиграл три встречи подряд, после чего воспользовался окном в календаре для проведения тренировочного сбора. Занимались вместе с командой и могут сегодня выйти на лёд опытные форварды «Ак Барса» Антон Ландер и Фёдор Малыхин, долго лечившие травмы. Казанский клуб не теряет шансов завоевать лидерство на Востоке, зарабатывая 68,6% от возможного числа очков.16 октября «Йокерит» оказался сильнее «Ак Барса» в Казани (3:2), решающий гол забил защитник Алекс Грант.наверх]]></text>
</doc>
