<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[18-й успех ЦСКА, волевая победа «Автомобилиста». Обзор 9 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/09/421166.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 5 – 3 (0:2 3:0 2:1)«Автомобилист» сегодня проводил второй матч домашней серии, начав её с победы над «Амуром» (5:4 ОТ). «Куньлунь» приехал в Екатеринбург с серией из трёх поражений. Дебютировал после возвращения в стан «драконов» голкипер Томи Кархунен, в заявку вошли лишь пять защитников – виной эпидемия травм.Фотолента: 09.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин)Лидер Востока неудачно провёл первый период, пропустив два гола: авторами заброшенных шайб стали Вели-Матти Савинайнен и Патрик Лунд. «Автомобилист» не упал духом: во втором периоде подопечные Андрея Мартемьянова продавили оборону соперника, забив трижды усилиями Анатолия Голышева, Франсиса Паре и Максима Рассейкина. Особенно красивым вышел гол Голышева, продемонстрировавшего отличную технику при развороте с шайбой. «Куньлунь» отвечал опасными атаками, проверил на прочность штангу, но не пробил Якуба Коваржа. Сравнять счёт «драконы» сумели на 54-й минуте благодаря ловко подставленной клюшке Томаша Мертла, но вскоре Степан Хрипунов чётко реализовал большинство. Точку поставил гол Стефана Да Косты в пустые ворота после паса в падении от Найджела Доуса – 5:3.наверхЦСКА (Москва) – Салават Юлаев (Уфа) 3 – 0 (0:0 1:0 2:0)«Армейский» клуб накануне встречался с «Авангардом»(3:2), оформив серию из 17 побед. Получил травму Мэт Робинсон, защитника заменил Михаил Пашнин. «Салават» сегодня продолжал длинную выездную серию, в рамках которой выиграл два из трёх матчей. Вернулся в состав форвард Владимир Ткачёв, место в воротах занял Андрей Кареев, вне заявки оказался Александр Бурмистров.Фотолента: 09.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Салават Юлаев» (Уфа)В первом периоде хозяева больше владели инициативой, серьёзно перебросав соперника (11-6), но оба голкипера остались «сухими». Открыть счёт удалось на 28-й минуте: Грег Скотт реализовал большинство «армейцев», для чего ему понадобилось лишь 11 секунд. Игроки «Салавата» активно проводили ответные атаки, но не могли переиграть Илью Сорокина. На 47-й минуте Константин Окулов увеличил отрыв ЦСКА точным попаданием после вбрасывания, Кареев не успел увидеть бросок. Подопечные Николая Цулыгина не сдавались, но их гол в концовке был отменён из-за офсайда. Решающую точку поставил Линден Вей, чьё ловкое добивание установило окончательный счёт и принесло хозяевам 18-ю подряд победу.наверхСеверсталь (Череповец) – Йокерит (Хельсинки) 3 – 4 (0:0 3:2 0:2)Команда Андрея Разина подошла к встрече с «Йокеритом» с двумя победами в трёх последних матчах. Дебютировал в составе «Северстали» форвард Сергей Купцов, выменянный из ЦСКА. Финский клуб в последней игре оказался сильнее «Локомотива» (3:0), вернулись в заявку защитник Нико Нурмиканта и форвард Макс Вярн.«Джокеры» продемонстрировали мощный старт, буквально задавив хозяев, но не пробили Доминика Фурха. Голкипер отразил 11 бросков, его партнёры лишь пять раз бросили в створ ворот соперника. Второй период подарил зрителям шикарное зрелище: было заброшено пять шайб на любой вкус. У «Северстали» было преимущество: в её составе голами отметились Юрий Трубачёв и оформивший дубль Илья Хохлов, «Йокерит» забил дважды усилиями Алекса Гранта и Сакари Маннинена. Для Хохлова шайбы стали первыми после перехода в Череповец, второй гол вышел зрелищным – защитник броском с острого угла «снял паутинку» с девятки ворот Яниса Калниньша. В заключительном периоде финский клуб переломил исход встречи: сначала Брайан О'Нилл удачно сыграл на добивании, а на 57-й минуте Ессе Йоэнсуу замкнул на линии ворот отличную передачу Оливера Лауридсена. «Северсталь» проиграла «Йокериту» четвёртый раз в текущем чемпионате.наверх]]></text>
</doc>
