<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бонус и прогноз на матч ЦСКА – «Авангард» 13 апреля от «Фонбет»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/13/438434.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Фонбет]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнер Чемпионата КХЛ «Фонбет» дарит новым клиентам фрибет на сумму 500 рублей. Чтобы получить фрибет, оставьте прогноз на матч в специальном разделе fonbet.khl.ru.13 апреля ЦСКА примет на своей площадке «Авангард» в первом матче финала Кубка Гагарина. Мы подготовили интересные варианты для ставок на эту встречу.ЦСКА – лучшая команда лиги по игре на своей площадке. В плей-офф «армейцы» одержали восемь побед в девяти домашних матчах. В этих поединках ЦСКА забил 28 голов, а пропустил всего 8. Именно за счет уверенной игры дома «армейцы» победили СКА в финале Западной конференции. Все четыре победы в серии москвичи одержали на своей площадке с общим счетом 11:3.«Авангард» наверняка ослабит травма одного из лидеров команды – нападающего Тэйлора Бека. Форвард получил повреждение в пятом матче финальной серии Восточной конференции против «Салавата Юлаева» и не играл в шестом поединке. Бек – лучший бомбардир «Авангарда» в этом плей-офф – 18 очков (4 гола и 14 передач) в 12 матчах. Особенно важную роль канадец играет при розыгрыше лишнего игрока. «Авангард» забросил в плей-офф 21 шайбу в большинстве, Бек поучаствовал в 13 из них (3 гола и 10 передач). Это лучший результат среди нападающих «Авангарда». Травма Бека снизит атакующий потенциал «ястребов».В пользу ставки говорит и история очных встреч ЦСКА и «Авангарда». «Армейцы» выиграли у «ястребов» в пяти последних матчах.«Авангард» и ЦСКА – самые результативные команды плей-офф. «Ястребы» забили 53 гола в 15 матчах – в среднем 3,53 за игру. На счету «армейцев» 44 заброшенные шайбы в 16 поединках – в среднем 2,75 за встречу. Ставка на тотал больше 3,5 проходила в 11 из 16 матчей ЦСКА и в 14 из 15 поединков «Авангарда» в этом плей-офф.За то, что в матче будет забито больше трех голов, говорит и история очных встреч ЦСКА и «Авангарда». В двух последних матчах «армейцев» против «ястребов» проходила ставка на тотал больше 3,5.]]></text>
</doc>
