<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Мы не были похожи сами на себя». Игроки о первом матче финала]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/13/438476.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Игорь Никитин, #Линден Вей, #Алексей Марченко, #Михаил Григоренко, #Боб Хартли, #Виктор Стольберг, #Тэйлор Бек, #Андрей Стась]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Был тяжелый первый период. У ЦСКА очень талантливая команда, можно сказать авантюрная, они заставили нас ошибаться. Нам пришлось возвращаться в игру, были хорошие моменты, но не достаточные для того, чтобы победить.Что касается изменений в составе, то с Тэйлором Беком врачи работали все последние дни и довели до оптимальных кондиций. Он – ценный игрок для нашей команды.Мы только завершили матч, но сюрпризов в следующей игре не будет. Очень люблю свою команду. Каждая смена, каждый период для нас это определенного рода война. Может Бобков не провел лучший матч, но без него мы не были бы в финале.Андрей Стась, нападающий «Авангарда:- Момент с незасчитанным голом - на рассмотрение арбитров. Просто так получилось, что шайба в меня попала. Сложно сказать, почему так начали. Может нервозность была, старались действовать проще. Надеюсь, что следующий матч начнем по-другому. Знаем, что ЦСКА – хорошая мобильная команда, будем больше думать о своей игре. Надеюсь, что все будет лучше. Были моменты, когда могли переломить, но уже забыли об этом матче.Тэйлор Бек, нападающий «Авангарда»:- Чувствую себя хорошо. Мы не играли в свой хоккей, было много потерь. Мы станем лучше и покажем другую игру. Честно не знаю почему так получилось… Может нервничали, но это всего лишь первая игра. Мы забили в большинстве, но потом они разобрали наши действия и подстроились под нас.Виктор Стольберг, нападающий «Авангарда»:- Будем смотреть, что исправить и будем другими в следующем матче. Нужно отдать должное ЦСКА, они прижали нас, владели преимуществом, нашей команде нужно играть агрессивнее. Мы не были похожи сами на себя, нужно вернуться к нашей игре, быть увереннее на шайбе. Мы сами позволили им выглядеть лучше в этом матче.Игорь Бобков. Фото: Юрий КузьминИгорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Игра складывалась отрезками: где-то играли хорошо, где-то глупо удалялись и отдавали инициативу. Соперник сильный. Думаю, в следующем матче Сергей Андронов сыграет.Алексей Марченко, защитник ЦСКА:- Старались держать шайбу в чужой зоне, считаю, что в позиционных атаках действовали сегодня неплохо. Спасибо за поздравления по поводу рождения ребенка. Что касается шайбы, то Грига (Михаил Григоренко – прим. KHL.ru) здорово отдал. В любом случае, если бы «Авангарду» засчитали шайбу, нам нужно было продолжать действовать в том же стиле. Хорошо, что мы отличились сразу и сделали счёт 3:0. У них хороший розыгрыш большинства, против них достаточно тяжело играть. После игры посмотрим видео, разберём эпизоды. На оставшуюся серию нужно сохранить такое же настроение, как сегодня.Михаил Григоренко, форвард ЦСКА:- Сегодня здорово получилось, что забросил сразу три шайбы - бросал сильно, попал хорошо, думаю, всё получилось заслужено. Гол в пустые ворота? Стараемся хорошо обороняться против шестерых соперников. И не выбрасываем шайбу из зоны, а стараемся вывести партнёра на бросок. Кепки после хет-трика? Собирал не я, их довольно много. Даже не знаю теперь, что с ними всеми делать. В финале у всех много адреналина. Даже если нет сил, всё равно бегаешь на пределе возможностей. Мы стараемся радовать победами наших болельщиков. Много людей верят в тот хоккей, в который мы играем.Линден Вей, форвард ЦСКА:- В матче со СКА нужна была встряска и тренеры решили перетряхнуть наше звено, убрали Капризова, поставили Слепышева. Сейчас мы стараемся играть жёстче, доводить шайбу до ворот и до пятачка. Отменённый гол «Авангарда»? Хорошо, что мы тут же забросили третью шайбу, а при счёте 2:1 соперники могли бы вернуться в игру.Команда ЦСКА. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
