<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Метсола, Чудинов, Гусев и Мисюль – лучшие игроки второго раунда плей-офф]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/25/436586.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки второго раунда, #Юха Метсола, #Максим Чудинов, #Никита Гусев, #Даниил Мисюль]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Юха Метсола («Салават Юлаев»), одержавший четыре победы в пяти матчах серии с «Автомобилистом», в том числе одну – на ноль. Голкипер уфимского клуба отразил 96,97% броска (лучший показатель второго раунда) при коэффициенте надёжности 1,16.– лучшим защитником признан Максим Чудинов («Авангард»), в пяти матчах серии против «Барыса набравший 4 (3+1) очка. В четвёртом поединке серии защитник омского клуба отметился дублем, одна из шайб стала победной. Чудинов не завершил ни один из матчей с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+5). Также на его счету 20 бросков по воротам и 5 блокированных бросков.– лучшим нападающим признан Никита Гусев (СКА), в пяти матчах серии против «Локомотива» набравший 8 (3+5) очков. Нападающий питерского клуба отметился дублем в пятом, решающем поединке, во втором матче противостояния его гол стал победным. На данный момент Гусев делит 1-2 места в списке лучших бомбардиров плей-офф с 14 (6+8) очками. На счету нападающего 17 бросков по воротам.– лучшим новичком признан защитник Даниил Мисюль («Локомотив»), не завершивший ни один из матчей серии со СКА с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+1). 18-летний защитник ярославского клуба в среднем проводил на льду 15 минут 43 секунды. Также на его счету 5 бросков по воротам и 6 силовых приёмов.]]></text>
</doc>
