<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЧМ-2019: Дубль Дарзиньша не спас Латвию от поражения]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/16/451916.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная Финляндии, #сборная Дании, #сборная Чехии, #сборная Латвии, #сборная Канады, #сборная Франции, #сборная Швеции, #сборная Австрии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В седьмой игровой день чемпионата мира сборная Канады встречалась с французами. Команда Алена Виньо уверена начала встречу, забросив три шайбы в первом периоде. Но в начале третьего игрового отрезка они позволили сопернику сократить отставание до минимума. Обезопасил лидерство канадцев их лучший бомбардир на турнире Энтони Манта. Канадцы одержали третью победу на турнире, а французы потерпели уже четвертое поражение.Канада – Франция – 5:2 (3:0, 0:1, 2:1)Голы: 1:0 Манта (Теодор, Северсон, 08:19, бол), 2:0 Нёрс (Маршессо, Дюбуа, 10:50), 3:0 Сирелли (Кутюрье, Рейнхарт, 16:15), 3:1 Флёри (Чакиашвили, Гуттиг, 36:13, бол), 3:2 Реш (42:55), 4:2 Манта (48:36), 5:2 Стоун (Маршессо, 50:27)Вратари: Харт 21/23 – Буйс 41/46Сборные Финляндии и Дании с одинаковым результатом подошли к очной встрече чемпионата мира, одержав по две победы в трёх матчах. Одним из главных судей на сегодняшней игре был россиянин Роман Гофман. Датчане открыли счёт во втором периоде, но соперник быстро ответил двумя голами. Автором второй шайбы, ставшей победной, был форвард «Йокерита» Сакари Маннинен. В оставшееся время коллектив Юкки Ялонена спокойно довёл встречу до победы - 3:1.Финляндия - Дания - 3:1 (0:0, 2:1, 1:0).Голы: 0:1 Мадсен (Н. Енсен, М. Лауридсен, 21:49, бол), 1:1 Какко (Лехтонен, 25:49), 2:1 Маннинен (Раяла, Лехтонен, 34:19), 3:1 Песонен (Какко, 51:07).Вратари: Ланкинен 25/26 - Дам 34/37.Турнирная таблицаСборная Швеции потерпела на чемпионате мира лишь одно поражение, а две победы над норвежцами и итальянцами одержаны с общим счетом 17-1. В игре с австрийцами команда Рикарда Грёнборга не собиралась отступать от своей продуктивности. Исход встречи был решен к 8-й минуте, когда шведы уже вели со счетом 4:0. Нападающий «Металлурга» Деннис Расмуссен отметился шайбой в меньшинстве, а ярославец Антон Ландер – результативной передачей.Швеция – Австрия – 9:1 (5:0, 2:0, 2:1)Голы: 1:0 Ландеског (Петтерссон, Линдхольм, 01:09), 2:0 Крюгер (Линдблом, 02:37), 3:0 Нюландер (Веннберг, Хорнквист, 05:41), 4:0 Ларссон (Нюландер, 07:32), 5:0 А. Кемпе (Ландер, Экхольм, 14:39), 6:0 Расмуссен (Крюгер, 29:13, мен), 7:0 Линдхольм (Ландеског, Петтерссон, 33:22), 8:0 Экман-Ларссон (Веннберг, Хорнквист, 42:40, бол), 9:0 Петтерссон (Линдхольм, Ландеског, 45:31), 9:1 Раффль (Хофер, Шлахер, 47:46)Вратари: Лундквист 21/22 - Старкбаум 27/36У сборных Чехии и Латвии перед очной встречей в активе было по две победы на ЧМ из трёх возможных. В качестве линейного судьи матч обслуживал белорус Дмитрий Голяк.Счёт открыли подопечные Боба Хартли: большинство «5 на 3» реализовал форвард московского «Динамо» Микс Индрашис. Вскоре шикарный гол забил нападающий «Динамо» из Риги Лаурис Дарзиньш, в одиночку разобравшийся с обороной соперника. Однако во втором периоде Чехия забила сразу четыре гола, перевернув ход игры. Латвийская сборная отыграла одну шайбу усилиями оформившего дубль Дарзиньша, но на большее сил не хватило - 3:6.Чехия - Латвия - 6:3 (0:2, 4:0, 2:1).Голы: 0:1 Индрашис (Дарзиньш, Цибульскис, 06:04, бол), 0:2 Дарзиньш (Балцерс, Цибульскис, 13:08, бол), 1:2 Хронек (Ворачек, 25:41, бол), 2:2 Коварж (31:01), 3:2 Ворачек (Хронек, Симон, 37:38), 4:2 Врана (Гудас, Факса, 38:40), 5:2 Симон (Ворачек,45:44), 5:3 Дарзиньш (Цибульскис, 55:28, бол), 6:3 Ворачек (Фролик, Симон, 58:28).Вратари: Бартошак 21/24 - Мерзликин 33/38.Турнирная таблица]]></text>
</doc>
