<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТОП-10 недели]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Спасение Кинрейда и невероятная шайба Барабанова. Лучшие моменты недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/30/429818.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#топ-10]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Открывает десятку лучших шайб недели проход Брэндона Макмиллана из рижского «Динамо». На девятом месте расположился Михаил Варнаков из «Торпедо», бросивший находясь спиной к воротам. Далее расположился Владимир Бутузов из «Адмирала», а седьмая строчка осталась за Миксом Индрашисом и его невероятным броском с неудобной руки в московском дерби. Шестое место получает шайба Андре Петерссона после великолепной передачи Романа Старченко.Пятерку лучших открывает сольный проход Борны Рендулича, который помог начать «Витязю» камбэк в матче с «Северсталью». Далее идёт связка Каспарс Даугавиньш – Артём Фёдоров и точный бросок последнего. Бронза у шведа Денниса Расмуссена из «Металлурга», которого не смогли остановить ни Найджел Доус, ни Якуб Коварж. Второе место заслуженно получает Александр Барабанов и его проход в режиме «зверя». Лучший гол недели забросили Стефан Да Коста и Доус, продемонстрировав невероятную игровую «химию».Голкипер «Адмирала» Никита Серебряков оккупировал сразу две строчки хит-парада лучших вратарских спасений. На десятом месте его сэйв в игре с «Сибирью», а на четвертом спасении от игрока «Авангарда» Кирилла Семенова. Восьмое место по праву за защитником «Спартака» Михаилом Григорьевым, который подчистил за Юлиусом Гудачеком и блокировал бросок уже по пустым воротам. Голкипер «Северстали» Сергей Коробов дебютировал в матче с «Динамо», и в этом матче одержал победу, а также совершил сэйв, ставший шестым на прошлой неделе. Пятое место получает Василий Кошечкин и его невероятные спасения в игре с «Автомобилистом», чуть позже в этом матче Максим Матушкин спасёт ворота «Магнитки» за что получит третье место. Мы всё ещё в Магнитогорске, и второе место получает другой голкипер «Металлурга» Артем Загидулин – челябинец Семен Кокуёв бросал наверняка, но не переиграл голкипера. Первое место получает защитник «Северсталь» Джеффри Кинрейд, выбивший шайбу уже с ленточки ворот после хитрого броска Ильи Талалуева.]]></text>
</doc>
