<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хоккейная династия. История успеха Григория Денисенко]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/27/433571.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Дорогу молодым, #Григорий Денисенко, #Локомотив]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В истории КХЛ найдётся крайне мало случаев, когда молодой хоккеист дебютировал в лиге с матча плей-офф. Причём, не с кем-нибудь, а с одним из фаворитов Кубка Гагарина СКА. В первой же игре Григорий Денисенко провёл 13 смен и чуть больше шести минут на льду. Та встрече, кстати, стала единственной в серии, в которой «Локомотив» сумел обыграть армейцев. 20 марта в четвёртом матче полуфинала конференции 17-летний юниор показал свой крутой нрав, дважды по ходу встречи сцепившись с Виктором Тихоновым. «Меня приятно удивило участие Гриши в матче главной команды. Вроде, его никак не вызывали в «Локомотив», а тут так резко поставили в состав, - рассказывает тренер Борис Пушкарёв, несколько лет работавший с Денисенко в Ярославле. - Почему дебют случился именно в плей-офф во встрече со СКА? Мне кажется, в таких условиях игрок проверяется. Только так можно оценить уровень хоккеиста, способен он или нет выступать против таких соперников. Но это мне так кажется, я не знаю, чем руководствовался главный тренер Дмитрий Квартальнов.В самом начале нынешнего сезона, наконец, Денисенко вписал своё имя в протокол не как участник потасовки, а как автор заброшенной шайбы. Катился к концу третий период матча в Братиславе, где «Локомотив» с минимальным преимуществом вёл в счёте у «Слована». Но после перехвата в средней зоне Денис Алексеев обыграл двоих соперников, прорвался к воротам и отдал передачу на совершенно пустой угол, где шайбу уже караулил Денисенко. Атака получилась столь стремительной, что форвард сбил ворота. Но это было неважно, через мгновение Григорий попал в объятья партнёров по команде. В первый из четырёх раз по ходу нынешнего сезона.«Шайбу, которую забросил в ворота «Слована» я забрал и тут же отправил родителям в Новосибирск», - признаётся Денисенко. И добавляет, что в его становлении они сыграли гигантскую роль. Равно как и старший брат Николай, также ставший профессиональным хоккеистом.Григорий Денисенко заставил говорить о себе ещё на детском уровне. Фото: Юрий КзуьминСемья Денисенко – настоящая спортивная династия. Отец Григория бывший хоккеист и первым делом он отдал в секцию старшего сына Николая. Тот также как и Григорий провёл много времени в системе «Локомотива», сыграл за ярославскую команду больше ста матчей в МХЛ. «Когда мне было три-четыре года, отец водил меня на открытую площадку, учил кататься, -вспоминает Григорий. – Уверенно стоять на коньках научился сразу, другие ребята катались со стульчиком, а я и без него справился. Когда начался набор моего 1999 года, папа спросил: «Ну, что, пойдёшь в хоккейную секцию?». Я даже не задумываясь ответил «да», так всё и началось».В детстве Григорий очень любил играть в футбол. Всё лето гонял мяч с мальчишками во дворе. Но вот всерьёз хотел заниматься только хоккеем. К тому же в Новосибирске всё к этому располагает. Хоккей в этом мегаполисе – самый популярный вид спорта. Сам Денисенко отмечает, что в становлении хоккеистом ему очень помог пример старшего брата. «Он сейчас смотрит все мои игры, обязательно что-то подсказывает, поддерживает, мотивирует, - рассказывает Григорий. – В детстве мы дома занимались на руках, я за Колей постоянно ходил следом, всё повторял, тянулся за старшими и это очень помогло мне в развитии».В 2012-м году Григорий из Новосибирска отправился на просмотр в Ярославль. «Тогда многое зависело от тренерского видения. Именно наставник решает, оставлять игрока в команде или нет, - рассказывает Борис Пушкарёв. - Те сильные стороны, что у него есть – они мне близки, понятны, поэтому я его оставил. Гриша себя зарекомендовал, проявил, попал в состав, хотя был младше всех. Уже в то время было заметно, что у Денисенко хорошие понимание игры и техника. Это очень редкое сочетание».Семья Денисенко переехала из Новосибирска и одним из главных условий было расположение квартиры рядом со спортшколой «Локомотива». «Мой день начинался в 6:30 утра, я бежал на трамвай, ехал три остановки и уже в семь часов у нас начинались занятия в зале, - вспоминает свой распорядок дня Григорий. – Причём, нагрузки нам давали очень серьёзные, после чего, в 7:45 шёл лёд. Оттуда я бежал в школу, возвращался домой, делал уроки и потом дополнительно занимался, развивал руки. А в районе девяти-десяти часов ложился спать».Даже в школе Денисенко был одним из лучших учеников. Хоккей нисколько не мешал образованию. «Я всё время контролировал, как мои воспитанники учатся в школе, - продолжает Борис Пушкарёв. - Например, Гриша всегда делал успехи в этой сфере, ему не откажешь в трудолюбии. Он учился без троек, очень положительный ребёнок». Сам Денисенко вспоминает, что за его успехами в школе следил и отец. «Папа в детстве говорил, что самое важное в жизни – образование, надо думать головой и хорошо учиться, - отмечает Григорий. - Отец следил за этим очень пристально, поэтому я всегда делал домашнюю работу, учился не из-под палки, мне это было реально интересно. Больше всего любил математику». Юниор Григорий Денисенко. Фото: Юрий КузьминСтатистика Денисенко на юношеском уровне поражала. В команде до 16 лет он набрал 77 (26+51) очков, в U17 – 61 (22+39) балл. А в сезоне 2016/2017 уже попал в Молодёжную хоккейную лигу, где моментально пришёлся ко двору. 22 (9+13) очка в 29 матчах в дебютном сезоне – очень солидный показатель. Тогда же Григорий впервые был вызван в сборную России до 17 лет.Ну а дальше карьера Денисенко начала стремительно развиваться и сезон 2017/2018, начавшийся для него в МХЛ, продолжился вызовом в главную команду «Локомотива» на серию плей-офф КХЛ против СКА. Силовой приём против Николая Прохоркина и драку с Виктором Тихоновым тогда обсуждали все. Но теперь о Денисенко говорят как о прирождённом бомбардире и одной из главных надежд лиги.Григорий Денисенко попал в юношескую сборную России в первый же сезон своего выступления в МХЛ. На World Under-17 Hockey Challenge наша команда заняла третье место, обидно уступив в полуфинале по буллитам команде Team Canada Black. В том турнире Григорий набрал 4 (1+3) очка. Но вот на юниорский чемпионат мира не поехал, зато блеснул на МЧМ-2019 в Канаде. Денисенко набирал очки в пяти матчах сборной из шести проведённых на турнире. А его сольный проход в полуфинале против американцев вдохнул надежду в то, что сборная России окажется в финале. Григорий с 9 (5+4) очками в итоге стал лучшим бомбардиром молодёжного чемпионата мира. В февраля Денисенко дебютировал и в главной команде страны на третьем этапе Евротура – Шведских хоккейных играх. Кулачный бой Григория Денисенко и Виктора Тихонова. Фото: Ярослав НееловНынешний сезон Григорий Денисенко начал в составе «Локомотива» и провёл 25 матчей в регулярном чемпионате, в которых набрал 6 (4+2) очка. «В том году физически я был ещё не готов к плей-офф, очень хорошо это чувствую по этому сезону, - анализирует свои выступления Денисенко. - В отличие от МХЛ, в КХЛ больше ответственности, больше акцент на тактику. Все действия на команду, организация игры другая, больше отрабатывать в обороне, больше стыков. Пространства для индивидуальной игры не так много было. Старшие партнёры поначалу успокаивали: играй, как играешь, не торопись».В одном из интервью Денисенко обмолвился, что больше всего ему нравится наблюдать за игрой Патрика Кейна. А в КХЛ примерами для подражания он считает Никиту Гусева и Павла Дацюка. «Мне очень интересно смотреть за ними, а ещё больше – играть против них, - отмечает Григорий. – Я знаю, в чём мне надо прибавлять. Например, в правильной игре под воротами. На пятачке в КХЛ отлично действует Кирилл Капризов, мне тоже надо добавлять в этом компоненте».Дмитрий Квартальнов с героями МЧМ-2019 Николаем Коваленко, Григорием Денисенко и Кириллом Слепцом (слева-направо). Фото: Ярослав НееловГригорий ДенисенкоРодился 24 июня 2000 года в Новосибирске.Клубная карьера: «Локо» (МХЛ) 2016 – по настоящее время, «Локомотив» (КХЛ) 2018 - по настоящее время.Достижения: Бронзовый призёр молодёжного чемпионата мира (2019), чемпион МХЛ (2018).  ]]></text>
</doc>
