<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: «Ак Барс» навещает детей, Самодурова открывает матч СКА]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/23/436454.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Илья Коновалов, #Пекка Йормакка, #Филип Ларсен, #Максим Чудинов, #Пол Постма, #Роб Клинкхаммер, #Александр Ерёменко, #Илья Сорокин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Локомотив» вылетел из плей-офф, но для его вратаря Ильи Коновалова чемпионат вышел по-настоящему прорывным. 20-летний голкипер выложил фото с маскотом, поблагодарив за сезон всех болельщиков и партнёров по клубу.Серия «Авангарда» и «Барыса» с первого матча была буквально наэлектризована духом борьбы и конфликта. В третьей игре серии случилась массовая стычка, но судьи грамотно развели соперников и позволили подраться только двум игрокам.Нападающий Пекка Йормакка объявил об уходе из «Йокерита» после четырёх сезонов в Хельсинки. Клуб отблагодарил финского форварда за игру, создав для него специальный клип с лучшими моментами.Хоккеисты ЦСКА перед пятой игрой с московским «Динамо» показали необычное выступление. «Армейские» игроки встали в круг и под скандирование «Мы – ЦСКА!» вскидывали вверх клюшки.«Слован» имеет солидную историю, ведь клуб появился в далёком 1921 году. Недавно в Братиславе серией ретро-фотографий отметили юбилей главной победы – триумфа в чемпионате Чехословакии сезона 1978/1979.В Санкт-Петербурге знают толк в создании великолепных видеороликов. В специальном клипе игроки СКА показывают своё мужество и жёсткость, принимая участие в самых невероятных видах соперничества.Владислав Подъяпольский, Владимир Ткачёв, Михаил Глухов и Артём Лукоянов посетили онкогематологическое отделение детской больницы. Игроки пообщались с детьми и их родителями, сделали памятные фото и вручили сувениры.Коллектив Андрея Скабелки всегда может похвастаться отчаянной поддержкой болельщиков. На один из матчей казахстанского коллектива поклонники принесли забавный плакат: «Сила «Барыса» - в конине с кумысом».Всем известно, что большая часть хоккеистов – мощные и габаритные люди. Нельзя забывать, что серьёзные требования существуют и к физической форме хоккейных судей: не имея сильных рук, сложно остановить драку игроков.Защитник «Салавата» Филип Ларсен стал папой – у него родилась дочка. Датский хоккеист отпраздновал рождение малышки шайбой в ворота «Автомобилиста», подъехав после гола к плакату со своим именем.Голами со своей половины площадки славится защитник «Спартака» Андрей Кутейкин, но такие подвиги способные и другие игроки. Защитник «Авангарда» Максим Чудинов великолепно «приложился» по шайбе.Хоккеисты «Ак Барса» Роб Клинкхаммер и Пол Постма приняли участие в весёлой игре. Легионеры пытались угадать своих партнёров по детским фотографиям, легендарный Данис Зарипов был опознан практически мгновенно.На матч «Авангарда» в Балашиху приехал известный комик, резидент комедийных программ Стас Старовойтов. Артист поддерживал «ястребов» в борьбе с «Барысом».Хоккеисты «Нефтехимика» не попали в плей-офф, но продолжали тренироваться. После одного из двухсторонних матчей игроки записали прощание с нынешним чемпионатом: «До свидания, до нового сезона!».Уфимский клуб продолжает радовать болельщиков выступлением в плей-офф. На домашних матчах «Салавата Юлаева» поклонники устраивают отличные перформансы, что не может не вдохновлять хоккеистов.Московское «Динамо» поделилось необычной фотографией с четвёртого матча противостояния с ЦСКА. Именно так видит домашнюю раздевалку голкипер «бело-голубых» перед самым выходом на лёд.СКА в плей-офф завёл замечательную традицию: на предматчевые шоу приглашаются известные фигуристки. Теперь пришла очередь красавицы Софьи Самодуровой, позже принявшей участие в символическом вбрасывании.Голкиперы Александр Ерёменко и Илья Сорокин были противниками в плей-офф: во втором раунде встретились московское «Динамо» и ЦСКА. После окончания противостояния талантливые вратари тепло приветствовали друг друга.]]></text>
</doc>
