<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Никита Михайлов: «Майоне может заканчивать с хоккеем и начинать гастроли»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/22/428486.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019, #Никита Михайлов, #Сибирь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ Никита Михайлов. Фото: Александр Лукин- Вы уже не первый раз признаётесь лучшим новичком недели. Каждый раз награда дарит вам новые впечатления?- Это всегда новая радость. Стать лучшим среди многих игроков – это очень круто. Поэтому мне очень приятно получать эту награду.- Вы вошли в историю, забросив первый гол Матча Звезд-2019…- Если бы вы не сказали, я даже и не задумался над этим. Вписавшим своё имя в историю себя точно не ощущаю. - Что расскажете партнёрам по команде о Матче Звезд?- Что здесь было очень круто и весело. Прекрасная атмосфера, все очень добрые. Посоветую всем ребятам в «Сибири» постараться, чтобы в будущем принять участие в этом шоу. Да, и сам собираюсь приехать ещё.- Вы сказали, что на Матче Звезд все добрые и весёлые. А в обычной игре это не так?- Просто здесь более раскрепощённая обстановка.- Что впечатлило больше всего?- Мне больше всего понравилось Мастер-шоу. Запомнился костюм джентльмена, в который нарядился Константин Барулин. И, конечно, песня Мэтью Майоне. Он очень круто выступил. Думаю, ему можно не играть в хоккей, а отправляться гастролировать по миру. - Какие сувениры привезёте из Казани партнёрам по команде и друзьям?- Всё по классике: шайбы, кепки, брелоки всякие…- Сложно будет переключаться после такого расслабленного графика на матчи регулярного чемпионата?- Сложно будет сто процентов, так как прямо из Казани я вылетаю в Хабаровск на выездной матч «Сибири». Надо успеть подготовиться и отдать всего себя, так как у нас есть все шансы пробиться в плей-офф.- Что переломилось в «Сибири» после ужасной безвыигрышной серии на старте регулярки?- Когда начали выигрывать после той серии, у ребят появилась уверенность в собственных силах. Первая победа стала той отправной точкой, после которой начался подъём. Проиграли 13 матчей подряд и когда, наконец, победили, эмоции в раздевалке были, будто выиграли Кубок Гагарина.- Матч Звезд позволил перезагрузить эмоции?- Конечно! Отдохнул, расслабился. Теперь с новыми силами в бой.Никита Михайлов не сразу смог поверить, что попал на Матч Звезд КХЛ. Фото: Андрей ГоловановДосьеНикита Михайлов родился 8 мая 1998 года в Тольятти.Клубы: 2014-2015«Комета» (МХЛ), 2015-2016 «Ирбис» (МХЛ), 2016-2018 «Сибирские снайперы» (МХЛ), 2018- по настоящее время «Сибирь» (КХЛ). ]]></text>
</doc>
