<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Бесценная Лига» Mastercard и КХЛ: стали известны призеры декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/31/430010.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#мастеркард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На протяжении всего сезона КХЛ болельщики голосуют за игроков любимых клубов на сайте www.mastercard.khl.ru. По итогам Регулярного Чемпионата 25 болельщиков разделят победу с игроками любимых клубов на последних домашних матчах. Ещё два победителя будут награждены по окончании решающих матчей всех серий плей-офф. Абсолютный лидер рейтинга по результатам всего сезона КХЛ отпразднует успех с хоккеистом любимого клуба на церемонии закрытия сезона.Месяц напряженной борьбы определил 25 лидеров декабря, каждый из которых получит клюшку с автографом игрока любимого клуба. Имена счастливчиков опубликованы на сайте www.mastercard.khl.ru. Рейтинг болельщиков формируется по итогам каждого месяца, и у каждого есть шанс стать его лидером. Имена победителей публикуются на сайте «Бесценной Лиги». Присоединиться к ним в борьбе за ежемесячные призы и главный приз, Бесценный Трофей, можно, участвуя в конкурсах и онлайн-активностях «Бесценной Лиги» на www.mastercard.khl.ru, а также через мобильное приложение КХЛ.Бесценный Болельщик Дмитрий Цой и вратарь Юха Метсола, Бесценный Игрок «Амура».Участвовать в «Бесценной Лиге» могут совершеннолетние граждане стран-участниц Чемпионата КХЛ: России, Белоруссии, Казахстана и Китая. Для того, чтобы вступить в борьбу за приз месяца и претендовать на «Бесценный Трофей», необходимо пройти регистрацию на сайте www.mastercard.khl.ru или в мобильном приложении КХЛ и набрать максимальное число очков. Активное участие в онлайн-активностях, оперативное голосование за любимых игроков КХЛ увеличивает ваши шансы на получение призов! Подробности - в разделе «Правила».Присоединяйтесь, побеждайте и получайте призы от «Бесценной Лиги» Mastercard и КХЛ! Ведь разделить любовь к игре – бесценно!]]></text>
</doc>
