<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Матч Звезд прошел на высоком уровне, все получили удовольствие»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/20/428330.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Второй год подряд и Мастер-шоу и Матч Звезд КХЛ прошли в формате турнира между сборными четырёх дивизионов. Впервые в них первенствовала одна команда. Сборная дивизиона Чернышева, ведомая Бобом Хартли и Марией Басс, была лучше всех в Мастер-шоу, а затем одержала две победы в мини-турнире. Одним из самых ярких моментов второго дня стал штрафной бросок в первом полуфинале между дивизионом Харламова и Чернышева. Исполнять его вышел главный тренер «Ак Барса» и дивизиона Харламова Зинэтула Билялетдинов, который не смог переиграть Юху Метсолу.Зинэтула Билялетдинов, главный тренер «Ак Барса» и дивизиона Харламова:- Что обычно делаю с тем, кто не забивает буллит? Беседую. Говорим о том, чтобы человек поработал и в следующий раз реализовал свою попытку. Что касается моего буллита, то это мой ассистент Дарья Миронова помогла принять решение (улыбается). Да мне и самому захотелось. Думаю, в плане зрелищности это выглядело неплохо. Сам я, будучи игроком, буллиты не исполнял, поскольку играл в обороне. Да и другие игроки были, нападающие, они забивали и забивали здорово. Мне очень нравится атмосфера на Матче Звезд, столько людей пришло, болеют, это интересно всем. Праздник организован на очень высоком уровне, все получили удовольствие. Ребята хоккеисты отдохнули, несмотря на то, что сейчас в чемпионате очень сложный период.Юха Метсола, голкипер «Салавата Юлаева» и дивизиона Чернышева:- Я честно пытался пропустить шайбу, но был такой плохой бросок! Ничего не мог поделать, она бы всё равно не зашла (смеётся). Матч Звезд – хороший способ расслабиться, мы просто играем ради удовольствия, никакого серьезного настроения!Данис Зарипов, нападающий «Ак Барса» и дивизиона Харламова:- Всегда мы выходим на лёд побеждать, но это спорт, и поражения даже в таких матчах неприятны. Хотя, больших поводов для расстройства нет. Мы старались, хотели выиграть, но не все моменты получилось реализовать. Надо было потренировать Зинэтулу Хайдяровича на исполнение буллитов? Да он хорошо пробил. Просто у вратаря оказались слишком большие щитки (смеётся).Защитник «Йокерита» Алекс Грант за день до Матча Звезд узнал, что ему предстоит после длительного дальневосточного выезда ехать в Казань вместо травмированного Сами Лепистё. Всё бы ничего, но именно сегодня хоккеист отмечает свой 30-й день рождения. Команда не могла остаться в стороне и подготовила ему специальный подарок.Алекс Грант, защитник «Йокерита» и дивизиона Боброва:- Было очень приятно, столько людей поздравляли меня, несколько тортов. Не ожидал, что так будет… Я уже вчера начал понимать, что что-то будет во время матчей. Великолепное мероприятие, приятно отметить день рождения именно здесь. В Казани мы были во время сезона, тогда успели сходить в баню, надеялся, что сейчас будет время. Здесь есть много хороших мест, куда можно сходить, караоке, например. (смеется).Алекс Грант и Наталья Кларк. Фото: Андрей ГоловановНайджел Доус, нападающий «Автомобилиста» и дивизиона Харламова:- Третье место всё же лучше, чем последнее. Великолепное событие, столько смеха и шуток. Помню, когда приезжал на первый Матч Звезд, очень нервничал, в прошлом году в Астане был особенный момент - выступал перед своими болельщиками. Моему сыну три года, он был на скамейке, надеюсь, что он запомнит эти выходные. Замечательно, что удалось провести время с семьёй. Лига проделала отличную работу.Ларс Юханссон, голкипер ЦСКА и дивизиона Тарасова:- Очень необычные матчи, я столько уже давно не пропускал. Мой буллит? Просто Кирилл Капризов отдал мне свои перчатки и клюшку... Но вратарь соперника был получше. Надеюсь хорошо, что столько сейчас напропускал, чтобы в сезоне продолжать выручать. А вообще в Казани всё было просто великолепно.Кристиан Хенкель, защитник минского «Динамо» и дивизиона Тарасова:- Это прикольно, мне понравилось, тем более - голы забил, будет что вспомнить. Всё же не каждый год езжу на Матчи Звезд, вызов был неожиданным и приятным. Тяжело выделить что-то одно, всё запомнилось, все мелочи, Мастер-шоу и игра, организация на высшем уровне.Якуб Коварж и Ларс Юханссон. Фото: Юрий КузьминИлья Зубов, нападающий «Спартака» и дивизиона Боброва:- После Матча Звезд останутся только лучшие воспоминания. Перевели дух, набрались хороших эмоций, завтра уже игра, и нужно переключаться. Прикольных вещей было много, тот же Костя Барулин в костюме, а Мэтью Майоне - просто красавец. Наталья Кларк – шикарный тренер, всегда подсказывала разные нюансы, вносила корректировки в игру. Она прогрессирует с каждым годом.Кирилл Марченко, нападающий клуба МХЛ «СКА-1946» и дивизиона Боброва:- У молодых настрой другой, сюда люди приезжают отдохнуть, а мы – поработать. Мы не можем ошибаться, нужно действовать строже, шайбу таскать. Конечно, нам подсказали, как лучше играть, как действовать. Что больше всего запомнилась? Как Наталья Кларк поставила мне подножку перед буллитом (смеётся). Теперь буду всегда под ноги смотреть.Илья Воробьёв, главный тренер СКА и дивизиона Боброва:- Это был праздник Лиги и хоккея, всё было очень круто. Все говорят о песне Мэтью. Конечно, это было неожиданно, да и хорошо он спел. С Наташей  работалось отлично, она справилась со своей задачей – поднимать на бой игроков. В поражении в финале её большой вины нет.Боб Хартли, главный тренер «Авангарда» и дивизиона Чернышева:- Всё прошло на невероятном уровне, главным во всём этом было порадовать болельщиков и спонсоров. Именно таким и должен быть Матч Звезд. Победа здесь лишь первая часть для меня, крошечный шаг в сторону главной цели в Лиге. КХЛ провела невероятное мероприятие. Впервые работал с девушкой в тренерском штабе, в нашей команде всё было на высшем уровне от начала и до конца. 
Боб Хартли. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
