<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: «Барыс» и «Автомобилист» сравнивают счёт в сериях]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/16/435725.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Авангард (Омск) 4 – 2 (0:0 2:0 2:2)Первый матч серии добавил головной боли Андрею Скабелке, который должен был во чтобы то ни стало найти противоядие против стиля «Авангарда». Тактические заготовки главный тренер «Барыса» приберёг до самого матча, а вот серьёзное перетряхивание звеньев было видно ещё до стартового вбрасывания. Позицию крайнего форварда в ударной тройке занял автор единственной заброшенной шайбы «Барыса» в первом матче Никита Михайлис. В звено к Патрису Кормье перешли Мэттью Фрэттин и Павел Акользин, а в тройке Дастина Бойда появился Дмитрий Гренц, проводящий всего второй матч плей-офф КХЛ в карьере. Боб Хартли внёс косметические изменения, поменяв местами первую и вторую пару защитников. ФОТОЛЕНТА. 16.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Барыс» (Астана) - «Авангард» (Омск)Прошлый матч команды начали максимально агрессивно, а не сей раз решили выждать и промониторить ситуацию. Первый период ушёл на раскачку: всего одно удаление и 17 бросков в створ на двоих. Не поражало воображение и начало второй 20-минутки, пока не случилось удаление гостей. Именно с него можно начинать отсчёт восхождения «Барыса» в этом матче. Грозное оружие хозяев проявилось в большинстве. Щелчок Джесси Блэкера открыл счёт, а через четыре минуты Дастин Бойд упрочил преимущество, добив шайбу с пятачка. И стоит отметить какое-то фантастическое количество бросков хозяев во втором период: 20 минут – 20 выстрелов в створ! Третий период превратился в настоящую перестрелку, все четыре шайбы команды забросили в большинстве. Однако задел, созданный «Барысом» помог ему спокойно реагировать на погоню «Авангарда». Стоило Сергею Шумакову сократить разрыв в счёте, как Брэндон Боченски щелчком из круга вбрасывания снова вернул своей команде комфортные «+2» и набрал десятое очко в нынешнем плей-офф. Дубль Дастина Бойда в следующем же розыгрыше большинства снял вопросы о победителе. Однако «Авангард» не сдался и до сирены успел сократить разрыв в счёте. Боб Хартли потерпел первое поражение в плей-офф за время работы в КХЛ. И уже в понедельник в Балашихе мы увидим, как он и его команда отреагируют на это. На бумаге всё яснее ясного: против команды с таким большинством нужно сводить к минимуму удаления.  После матча его итоги оценили главные тренеры команд.Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Три периода - как будто три разные игры. В первом мы имели преимущество, могли забивать, но это не получилось. Во втором соперник реализовал свои шансы, повёл в счёте 2:0. После этого в третьем периоде мы пытались догнать, пытались создавать моменты, забивать. Но соперник опять же реализовал свой шанс. Поэтому и такой результат.Андрей Скабелка, главный тренер «Барыса»:- В первую очередь, хочу поблагодарить болельщиков. В очередной раз очень хорошая атмосфера была. Я не скажу, что в первом периоде соперник имел преимущество. Первые пять-семь минут – наверное да. Но мы работаем над этим, это тот момент, где мы должны ещё добавить. Спасибо Хенрику. Дальше показали тот хоккей, который и мы, и болельщики хотим видеть. Но это всего лишь одна игра, вторая игра. Счет 1-1, готовимся к выездной серии.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Салават Юлаев (Уфа) 2 – 0 (1:0 1:0 0:0)Поражение в первом матче серии с «Салаватом Юлаевым» - явно не то, что входило в планы Андрея Мартемьянова, его подопечных и всех болельщиков «Автомобилиста». Несмотря на то, что до этой весны Екатеринбург ни разу не видел живьем второй раунд плей-офф, а уфимцы – отнюдь не проходной соперник, аппетит приходит во время еды. «Автомобилист» - не только лучший клуб Востока по итогам регулярного чемпионата, но и одна из трёх команд, которая в этом розыгрыше Кубка Гагарина ещё не проигрывала. Уральцы выходили на лёд КРК «Уралец» в статусе фаворитов, а значит, их поражение автоматически становилось сенсацией.ФОТОЛЕНТА. 16.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Салават Юлаев» (Уфа)Ко второй игре в состав хозяев вернулся Стефан Да Коста. Один из самых креативных игроков не только «Автомобилиста», но и всей лиги, отбыл дисквалификацию. Все, кого только ни спрашивали о его роли в команде, признавали, что уральцам не хватало его в первой игре с «Салаватом». Мартемьянов, правда, на пресс-конференции напирал на то, что его парней подвело отсутствие напора, а вовсе не креатива. Да Коста вряд ли бы смог исполнить роль отбойного молотка.Как бы то ни было, с возвращением француза звенья «Автомобилиста» вернулись в привычный вид. Анатолий Голышев поднялся в первую тройку, а Дэн Секстон отправился на усиление второй линии. Но всё же наибольшие изменения претерпело третье звено: Илья Крикунов и Денис Казионов даже не попали в состав. Вместо них Мартемьянов ввёл в состав Георгия Белоусова и Евгения Грачева. Последний составил связку в четвертом звене с Вячеславом Литовченко, заменявшим в первом матче Да Косту. Николай Цулыгин на фоне коллеги предстал образцом консерватизма, сохранив победный состав.И чутьё Мартемьянова не подвело! Именно Белоусов, выйдя во второй спецбригаде большинства, открыл счёт в матче. Ударной пятерке, в которую вернулся Да Коста, найти ключи к воротам Юхи Метсолы не удалось, зато другой джокер «Автомобилиста» не подкачал. Причем забил Белоусов так, как и завещал Мартемьянов: без изысков и выдумки, зато вполне по-кубковому, добив шайбу с пятака. Большинство «Автомобилиста», которое было абсолютно лучшим в первом раунде, но забуксовало в стартовой игре с «Салаватом», снова показало себя главным козырем Мартемьянова.Что до уфимцев, то они долгое время не могли даже толком расположиться в зоне. Броски с периметра — это явно не то, чем можно удивить Якуба Коваржаи его партнеров по команде. Чуть ли не единственный момент за первый период гости создали с участием Захара Арзамасцева. Только задействовав защитника, «Салават Юлаев» смог повысить градус остроты у чужих ворот. За минуту до сирены подопечным Цулыгина выпал подарок в виде большинства, но они им не воспользовались.Удивительно, но «Салават Юлаев» на пропущенную шайбу никак не отреагировал. Отступать от победного рецепта явно не входило в планы уфимцев. Они как играли вторым номером, так и продолжали, не обращая внимания на счёт. Надолго перевести шайбу в зону гостей помог воспитанник «Салавата Юлаева» Алексей Василевский. Выбросив шайбу на трибуны, он оставил свою нынешнюю команду втроем. Но даже столь весомое преимущество не помогло подопечным Цулыгина основательно перехватить инициативу.После перерыва «Автомобилист» уже не имел такого очевидного преимущества, но регулярно жалил уфимцев контратаками. Голевым вполне мог стать и прорыв Андрея Обидина, который улетел от защитника буквально за несколько шагов, но забил не он, а Да Коста. За точную и оперативную доставку шайбы на пятак он должен поблагодарить Голышева. Анатолий, ставший в первом матче соавтором суперсейва Местолы, исправился в полной мере.Забив вторую шайбу, хозяева успокоились. У них была шикарная возможность развить успех, но пятиминутное большинство потратили впустую. Человеком, который позволил «Автомобилисту» в полном комфорте начать третью двадцатиминутку, стал Григорий Панин. Капитан уфимцев ударом в голову отправил Евгения Чесалина в раздевалку, после чего отправился вслед за пострадавшим. Без своего лидера переломить ход неудачно складывающегося матча «Салават Юлаев» не сумел.После матча его итоги прокомментировали главные тренеры команд:Николай Цулыгин, главный тренер «Салавата Юлаева»:- Хорошая, боевая игра, можно сказать, зеркальное отражение вчерашней. Они забили в большинстве и удержали этот счет до конца. Мы ничего не смогли сделать с их обороной и вратарём.- Не считаете, что Панин подвёл команду?- Там было столкновение, он не целенаправленно шёл и бил в голову. Такое случается. В той игре попало у них, в этой — у нас. Такое бывает. Есть защитники, которые играют плотно, в тело. Игровой момент. К сожалению, Панин попал в голову и за это получил наказание.Андрей Мартемьянов, главный тренер «Автомобилиста»:- Отдельное спасибо команде, сегодня в обороне ребята пластались. Коваржа - с сухим матчем. Подготовились неплохо, хорошая плотная оборона была. Сделали выводы после первого матча и то, откуда идет угроза, мы прикрыли. В атаке довольно неплохо получилось, много бросков, но счёт… Нужна была просто победа. И мы ее сегодня добились.- Можно ли сказать, что «Автомобилист» перехватил психологическое преимущество?- Ни в коем случае, никакой психологической победы не одержано. Серия до четырёх побед. Команды равны по игре, по мастерству, практически по всем линиям. Я думаю, это будет тяжёлая серия.наверх]]></text>
</doc>
