<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Пять вопросов» с Леонидом Вайсфельдом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Леонид Вайсфельд: «В Европе КХЛ должна показать товар лицом»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/23/413363.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Леонид Вайсфельд, #Мэтью Майоне, #Динамо Рига, #Вадим Епанчинцев, #Алексей Жамнов, #Металлург Мг, #Йозеф Яндач, #Войтек Вольский, #Михал Булирж]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Отставка в «Спартаке», громкий трансфер в «Магнитке», конец победных серий ЦСКА и «Автомобилиста», неожиданное лидерство рижского защитника в споре бомбардиров КХЛ, а также предстоящий европейский уик-энд КХЛ - наиболее интересные темы последней недели.1. «Спартак» поменял тренера. Стоит ли Алексею Жамнову оставаться на скамейке и дальше? Идут разговоры о возможном приходе в «Спартак» Олега Знарка. Может ли состояться такое назначение?- Не могу предположить, как будут дальше развиваться события в «Спартаке», но одно могу сказать точно: делать тренерскую и менеджерскую работу одновременно и при этом качественно невозможно. В этом я глубоко убеждён. Если тренировать, то нужно оставлять все остальные посты, в том числе и в сборной. Что касается отставки Вадима Епанчинцева, то мне несколько непонятно, зачем идти на такой шаг, не имея утверждённой кандидатуры на замену. Думаю, это нерационально. Опять же, я не претендую на истину в последней инстанции. Возможно, в клубе сложились такие обстоятельства, при которых оставлять тренера было просто нельзя. Что касается Знарка. Во-первых, он дорогой тренер, прекрасно знающий себе цену. Второе, логично вытекающее из первого – насколько Олег Валерьевич соскучился по хоккею? Понятно, что финансовые возможности СКА и «Спартака» несоизмеримы. Отсюда вопрос: готов ли он идти работать на гораздо меньшие деньги, чем те, которые получал в питерском клубе? И ещё один момент. Насколько эта гипотетическая работа в «Спартаке» повлияет на его рейтинг? Мне кажется, поднять он его точно не сможет, да и сохранить – большой вопрос.Алексей Жамнов и Вадим Епанчинцев. Фото: Владимир Беззубов.2. «Магнитка» распрощалась с Войтеком Вольским и подписала малоизвестного Михала Булиржа. Насколько для вас удивительна эта ситуация?- Шаг рискованный. И самым логичным объяснением выглядит то, что на кандидатуре Булиржа настоял главный тренер Йозеф Яндач. Отсюда два вывода: либо у тренера безграничный кредит доверия, либо ему было сказано руководством примерно так: «Хорошо, мы возьмём этого парня и уберём Вольского. Но если Булирж не сыграет, тогда вам обоим будет несладко». Булирж никому не известен. Да, забил на старте чемпионата в Чехии 11 голов, но я помню, Павел Воробьёв в бытность игры «Чикаго» одно время был в тройке лучших бомбардиров НХЛ. Или Дмитрий Квартальнов, когда выступал за «Бостон».Ещё возможно, в «Магнитке» надеются, что привезли нового Яна Марека или Яна Коваржа. Но угадать сложно. Бывает, что игрок, который не был звездой у себя на родине, приезжает в другую лигу и оказывается, что он для неё просто создан. Вспомним Мисхата Фахрутдинова или Сергея Фокина. Они были хорошими добротными хоккеистами в чемпионате СССР. А потом уехали в Швецию и стали чуть ли не национальными героями. Помните Яна Петерека, который играл в Ярославле? Меня спрашивали чехи: «Кто у вас лучший?» Я отвечал: «Петерек», и они таращили на меня глаза. А Ян, не блистая дома, здесь действительно был лучшим и стал два раза чемпионом. Станет ли Булирж «Коваржем номер два»? Посмотрим.3. «Автомобилист» и ЦСКА дома прервали свои победные серии. Уральцы уступили «Барысу», армейцы – «Куньлуню». Какое событие стало более неожиданным?- Неожиданно то, что «Автомобилист» 18 раз выиграл, о чём я уже говорил. Рано или поздно он должен был проиграть. Кстати, на протяжении своей серии уральцы дважды доводили дело до дополнительного времени, на чём никто внимание не акцентирует. Один матч каждый может выиграть у каждого. В том, что серию «Автомобилиста» прервал «Барыс», нет вообще ничего удивительного. Как, впрочем и победа «Кунльлуня» над ЦСКА. Удивительно было, если бы армейцы подряд уступили «Куньлуню», «Адмиралу» и «Словану».Мэтью Майоне. Фото: Юрий Кузьмин4. Таблица лучших бомбардиров КХЛ выглядит сейчас, мягко говоря, неожиданно. На первом месте – защитник из Риги Мэтью Майоне. В чём феномен этого хоккеиста?- Пока он – главное открытие нынешнего чемпионата. Хотя, если честно, на меня он несколько странное впечатление производит. Со стороны Майоне похож на игрока-любителя. У него крайне редко встречающееся амплуа атакующего защитника. Таких людей за всю историю хоккея можно пересчитать по пальцам. Я имею в виду стиль, а не уровень мастерства. У нас можно вспомнить Кирилла Кольцова. Но Майоне, я думаю, в обороне играет лучше. Предсказываю, что в следующем сезоне за Мэтью будет приличная драка. За счёт чего он берёт? Хорошее, хоть и своеобразное катание, качественная функциональная подготовка, он активен и постоянно нацелен на ворота, много бросает, и в результате именно после его бросков партнёры подправляют шайбу в ворота. И, конечно, понимание игры.5. На этой неделе состоятся вынесенные матчи в Европе в рамках проекта KHL World Games. Насколько Лиге полезны такие игры?- Наверняка у Лиги есть далеко идущие планы по части привлечения команд из Европы. И в этом смысле проект безусловно будет полезен. Это оправданный шаг – показать наш уровень хоккея, организации, одним словом – товар лицом. Безусловно, зрителям будет интересно увидеть вживую игру лидеров Запада, наших звёзд, того же Павла Дацюка.]]></text>
</doc>
