<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Предновогодний обзор соцсетей: Гуськов играет с Путиным, Загитова в Казани]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/31/424895.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Под Новый Год хоккеисты нередко выполняют функции Деда Мороза, даря детям праздник. Ветеран «Амура» Виталий Атюшов пришёл в гости к мальчику Роме, вручил ребёнку подарки и пожелал скорейшего выздоровления.В «Сибири» легионеров не жалеют – иностранным хоккеистам пришлось поздравлять болельщиков на русском языке. Дэнни Тэйлор, Шэйн Принс и Джордан Кэрон с удовольствием соревнуются в чистоте произношения.Новый Год любят все, но для детей этот праздник особенный. Защитник «Адмирала» из Владивостока Юрий Козловский поделился фотографией, где он позирует на фоне ёлки в четырёхлетнем возрасте.Комментатор и эксперт КХЛ-ТВ Александр Гуськов в преддверии Нового года сыграл на Красной площади в одной команде с президентом России Владимиром Путиным. Как отметил Гуськов, в такой компании проигрывать было нельзя.Хоккеисты «Нефтехимика» хотели, как в «Иронии судьбы», сходить в баню накануне Нового года, но 30 декабря они играли с «Ак Барсом». Нижнекамским игрокам придётся ждать другого подходящего случая.Нападающий «Торпедо» Кирилл Ураков вместе с несколькими участниками фан-сектора нижегородской команды поздравил детей с наступающими праздниками, вручив каждому подарок лично.«Нефтехимик» не признаёт Деда Мороза в качестве единственного персонажа, вручающего зимой подарки. Клуб приготовил сюрприз для известного шоумена Сергея Светлакова, ставшего автором песни про Нижнекамск.В «Барысе» новый супергерой – защитник Даррен Диц представлен в специальном трейлере, где назван «Мистером-улыбкой». Хоккеист обратился к болельщикам на вполне приличном русском языке.Заключительную игру «Ак Барса» в 2018 году посетила почётная гостья – олимпийская чемпионка по фигурному катанию Алина Загитова. Рядом с грозным Александром Свитовым и без того миниатюрная девушка выглядит совсем хрупкой.«Северсталь» преподнесла болельщикам сюрприз: возвращение популярной рубрики ON AIR. Теперь поклонники череповецкой команды смогут услышать, что говорит главный тренер Андрей Разин во время матча и как общается с подопечными.Заключительный матч «Автомобилиста» в календарном году завершался празднично – хозяева арены в Екатеринбурге праздновали победу, а болельщики сумели насладиться по-настоящему новогодней атмосферой.Хоккейный клуб СКА завершил выездную серию по Дальнему Востоку с тремя победами из трёх возможных. Счастливые игроки «армейцев» летят домой, где сумеют отметить праздники и немного передохнуть.Недавно у «Локомотива» прошла зимняя фотосессия, фото были сделаны «не просто так». Ярославский клуб оформил в новогоднем стиле календарь на 2019 год, позади хоккеистов красуется символ «железнодорожников».Журналист и телеведущая Наталья Кларк поздравила всех с наступающим Новым годом. Девушка идеально угадала с праздничным комплектом одежды – на ней свитер с символикой грядущей Недели Звезд Хоккея.]]></text>
</doc>
