<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Успех лидера Востока и супергол Петрова в Магнитогорске. Обзор 10 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/10/421280.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Амур, #Барыс, #Автомобилист, #Спартак, #Авангард, #Металлург Мг, #ХК СКА, #Динамо Москва]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Барыс (Астана) 2 – 1 (1:1 0:0 1:0)Игровой день начался на Дальнем Востоке – в гости к «Амуру» приехал «Барыс». Первый матч этих команд получился весьма результативным – 14 ноября зрители увидели 11 шайб и завершился минимальной победой хозяев – 6:5. Состав хабаровчан на поединок претерпел вынужденные изменения – лазарет команды не пустует, кроме четырёх травмированных не оказалось в заявке второго и четвёртого нападающих – Александра Горшкова и Данила Файзуллина. «Барыс» по-прежнему вынужден обходиться без травмированного Романа Старченко.Первый период прошёл с некоторым преимуществом гостей, которые и открыли счёт на 4-й минуте – хабаровчане намудрили в своей зоне, Глеб Корягин потерял шайбу, которой завладел Дмитрий Шевченко. Последовал пас на Кертиса Волка, который хладнокровно разобрался в Евгением Аликиным. Тем не менее, хабаровчане отыгрались ещё до перерыва – на 15-й минуте Игорь Руденков реализовал большинство, бросив с кистей из круга вбрасывания. Второй и большая часть третьего периода получились безголевыми. Матч неуклонно катился к овертайму, однако за две с небольшим минуты до сирены досадную оплошность допустил голкипер гостей Доминик Граховина. Томаш Зогорна от борта, скорее, на удачу бросил по воротам с острого угла, однако шайба просочилась в ворота. «Амур» прервал серию из пяти поражений подряд, «Барыс» - из трёх побед.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Спартак (Москва) 4 – 1 (0:0 2:1 2:0)Этот матч соперников был уже четвёртым в нынешнем сезоне. Все поединки получались довольно упорными – дважды успех был на стороне лидера Востока, но последний матч в Москве выиграли красно-белые. «Спартак» приехал в Екатеринбург из Магнитогорска, где потерпел чувствительное поражение от «Магнитки» (3:7), после чего и.о. главного тренера Игорь Уланов пообещал изменения. Лидер Востока проводил второй матч за два дня, накануне команда Андрея Мартемьянова обыграла «Куньлунь» (5:3), сумев ликвидировать гандикап в две шайбы. Место в воротах «Спартака» занял Юлиус Гудачек.Первый период получился безголевым с обоюдными шансами на успех, но вратари были безупречны. Хозяева открыли счёт после того, как в матче случилось первое удаление. К сожалению для «Спартака», арбитры отправили Максима Трунёва в штрафной бокс на 4 минуты, и Алексей Василевский броском от синей линии поразил цель. Вторую шайбу хозяев арбитры отменили – Степан Хрипунов забивал ногой, а вскоре и «Спартак» реализовал первое большинство. И всё же на перерыв «Автомобилист» ушел, ведя в счёте – цели достиг дальний бросок Франсиса Паре. В третьем периоде «Спартак» предпринял титанические усилия для того, чтобы отыграться, но «Автомобилист» раз за разом спасал Якуб Коварж. Хозяева же идеально воспользовались своими шансами, отличившись ещё дважды, вторая шайба и 19-я в чемпионате на счету Найджела Доуса, который становится единоличным лидером в списке снайперов. наверхМеталлург (Магнитогорск) – Авангард (Омск) 2 – 3 (0:0 2:2 0:1)«Металлург» в предыдущем поединке посостязался в открытый хоккей со «Спартаком» и победил за явным преимуществом (7:3), хет-триком отметился Мэтт Эллисон. В этом сезоне омичи – удобный соперник для «Магнитки». Команды встречались уже трижды, и всякий раз победа оставалась за подопечными Йозефа Яндача. Более того, «Авангард» приехал в Магнитогорск, имея за плечами серию из трёх поражений подряд, причём с одинаковым счётом – 2:3.ФОТОЛЕНТА. 10.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Металлург» (Магнитогорск) - «Авангард» (Омск)В первом периоде заброшенных шайб зрители не увидели, зато второй получился гораздо более богатым на события. Сначала великолепный щелчок Максима Матушкина пришёлся прямо в девятку, а меньше, чем через минуту оборона «Авангарда» в меньшинстве не сумела заблокировать бросок Сергея Мозякина. Гостям потребовалось десять минут для того, чтобы отойти от нокдауна – сначала Максим Тальбо первым успел на добивание, а за 11 секунд до сирены Вилле Покка лучше всех сориентировался перед воротами Артёма Загидуллина. Подобное развитие событий несколько выбило хозяев из колеи, а «Авангард» на волне успеха забил ещё раз в начале третьего периода. Красивый гол стал плодом индивидуальных усилий Кирилла Петрова. После этого омичи строго сыграли в обороне и отстояли победный результат.наверхХК Динамо М (Москва) – СКА (Санкт-Петербург) 0 – 2 (0:1 0:0 0:1)В нынешнем сезоне до этого матча «Динамо» ещё не выигрывало у СКА – две игры завершились победами питерцев (4:0, 3:2). Однако нынешнее «Динамо» - на ходу, команда Владимира Крикунова выиграла шесть матчей из семи последних. Кроме того, бело-голубые накануне игры получили подкрепление – вернулся в состав нападающий Патрик Закриссон, из-за травмы не выступавший с 31 октября.Первый период остался за СКА - гости использовали первое же удаление «Динамо» - Василий Токранов в касание завершил длительную позиционную атаку. Ко всем неприятностям «Динамо» добавилась травма главного тренера – вылетевшая шайба угодила в голову Владимиру Крикунову, которому пришлось на пару минут покинуть скамейку, чтобы наложить пластырь. В самом начале второго периода питерцы отличились ещё раз, однако судьи отменили гол, зафиксировав удар ногой у Николая Прохоркина. После этого хозяевам удалось отодвинуть игру от своих ворот, создав несколько опасных моментов у владений Магнуса Хелльберга. Незадолго до сирены бело-голубые получили великолепную возможность сравнять счёт – в штрафной бокс отправились один за другим два игрока СКА. Однако большинство использовать не удалось, а Павел Дацюк отправил вторую шайбу уже в пустые ворота. Хелльберг оформил шестой «сухарь» в сезоне.наверхДинамо (Минск) – Витязь (Московская область) 0 – 1 (0:1 0:0 0:0)Под руководством Андрея Сидоренко положение минского «Динамо» в чемпионате не наладилось, в матче с «Витязем» белорусский коллектив имел хорошую возможность уйти на второй перерыв в хорошем настроении. Не так давно команды встречались между собой в Подольске и победу одержали динамовцы по буллитам.Первый период прошёл с преимуществом гостей, и на 10-й минуте счёт был открыт. Александр Шевченко получил пас от Игоря Головкова под чужую синюю, вошёл в зону и точно бросил. Минчане пробовали отыграться и владели шайбой в большей части встречи, но так и не смогли отыграться в конце встречи. Йони Ортио отразил 25 бросков и во второй раз в сезоне сыграл «на ноль». «Витязь» добился третьей победы подряд, а для минчан это поражение стало третьим кряду.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Локомотив (Ярославль) 4 – 2 (2:1 1:1 1:0)В двух последних матчах «Торпедо» оказалось очень результативно. Пусть команда Дэвида Немировски пропускала по три шайбы, но зато сумела забросить шесть минскому «Динамо» и пять «Нефтехимику». «Локомотив» же начинал выездную серию после домашнего поражения от «Йокерита» (0:3).«Железнодорожники» с самого начала матча смотрелись активнее, проводили больше времени в зоне соперника и больше бросали. Однако «Торпедо» гораздо лучше реализовывало свои моменты. После обмена быстрыми шайбами в дебюте встречи, нижегородцы сумели уйти на перерыв с преимуществом в счёте. Энди Миле ассистировал Денис Паршин, для которого эта передача стала двухсотой в КХЛ. После перерыва «Локомотив» ещё больше набрал обороты, за второй период позволив бросить сопернику в створ лишь четыре раза. Но и этого хватило «Торпедо» для того, чтобы забросить шайбу. Гол Эндрю Кэйлофа подвёл итог встрече, в которой нижегородский клуб обыграл «Локомотив». Причём, сделал это впервые за семь матчей.наверхХК Сочи (Сочи) – Нефтехимик (Нижнекамск) 2 – 3 (0:1 0:2 2:0)После серии неудачных матчей «Нефтехимик» стал всё больше отдаляться от зоны плей-офф. Сочинцы же всё прочнее закрепляются в кубковой восьмёрке, выиграв два последних матча. К тому же последняя очная встреча между этими командами в октябре завершилась победой команды Сергея Зубова.Матч на берегу Чёрного моря прошёл в равной борьбе: ХК «Сочи» чуть больше бросал (32-29) и чаще гостил в зоне соперника (10 минут против 6,5). Но ключом к успеху в этой встрече оказалась игра в неравных составах. «Нефтехимик» реализовал первое же большинство: Юусо Пуустинен подправил шайбу в ворота и догнал в списке лучших снайперов сезона Найджела Доуса. Теперь у обоих форвардов по 19 голов.Следующая попытка и снова гол: Дамир Шарипзянов затолкал шайбу в ворота. А к середине матча «Нефтехимик» довёл счёт до 3:0. Однако в заключительном периоде ХК «Сочи» полностью захватил преимущество и едва не перевёл игру в овертайм. наверхДинамо (Рига) – Ак Барс (Казань) 1 – 3 (0:1 1:1 0:1)У другого динамовского коллектива из Риги положение дел в последние недели незавидное. Команда Гиртса Анкипанса проиграла шесть последних матчей и вылетела из зоны плей-офф. При этом по потерянным очкам рижане ещё находятся в заветной восьмёрке. Что касается «Ак Барса», то команда Зинэтулы Билялетдинова уверенно обосновалась на третьем месте Востока.Уже на 5-й минуте матча Владимир Ткачёв удачно сыграл на добивании и вывел казанцев вперёд, но шайбу засчитали через несколько минут после того, как судьи изначально не зафиксировали взятие ворот. «Динамо» сравняло также после броска на добивании – Лаурис Дарзиньш воспользовался своим шансом при игре в большинстве. На второй перерыв лидером ушли гости – Иржи Секач успешно продавил всю оборону хозяев. Именно чех и забросил решающую в матче, получив шикарный пас из-за ворот от Даниса Зарипова. Рижане терпят седьмое поражение подряд.наверх]]></text>
</doc>
