<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барри Браст: «Я всегда хотел вернуться в КХЛ»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/22/417650.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Барри Браст, #Куньлунь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Перейдя в «Куньлунь», Браст почти сразу же стал основным голкипером китайского клуба, и в первом же своём матче за китайский клуб ему удалось вместе с командой победить не кого-нибудь, а ЦСКА, причём в Москве (4:3). Вчера «драконы» дома обыграли минское «Динамо», а Браст немного не дотянул до первого «сухаря» в сезоне. - Барри, Китай стал восьмой страной, в которой вы играли. Можно сказать, что это самый экзотический поворот в вашей карьере?- Я бы сказал, что это, несомненно, страна с наибольшими культурными отличиями от других. Но пока я их не особенно чувствую, потому что в нашей команде много североамериканских игроков, английский язык в раздевалке основной, у нас отличная атмосфера, понятные всем шутки, и я очень доволен пребыванием здесь.- Вы сказали о культурных отличиях, а есть такое понятие, как «культурный шок». С теми, кто впервые в жизни оказывается в Китае, такое часто случается. Как было у вас? Кто помогал вам освоиться?- Все партнеры по команде. Я бы не назвал это шоком, скорее новым необычным опытом. В конце концов, мне 35 лет и, как вы сказали, я поиграл в восьми странах – что может меня по-настоящему шокировать? Это просто перемена в жизни, и перемена, которая мне нравится, которую я искал. Подписывая контракт с клубом, я как раз и думал о том, как здорово будет попасть в новую страну, в новый город, познакомиться с новой культурой. И я получил это, чем очень доволен.- А что касается нового уровня хоккея? Вы ведь вернулись в КХЛ, которая разительно отличается от того чемпионата, в котором вы играли прежде.- И это тоже здорово. Я всегда хотел вернуться в КХЛ, ведь это лига совсем иного класса, чем в Швейцарии или Германии – по организации, по уровню мастерства, по многим другим аспектам. Я был очень рад подвернувшейся возможности и намерен использовать её по полной программе.- Быстро удалось влиться в коллектив?- Благодаря ребятам – быстро и просто. Мне повезло с партнерами, они замечательные, сразу приняли меня и помогли освоиться. В первой же игре я почувствовал их поддержку, увидел, как они бьются за меня, и мы одержали большую победу над ЦСКА. Думаю, она ускорила процесс моей адаптации.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин). Команда «Куньлунь Ред Стар». Фото: Юрий Кузьмин- Да, победа была громкая, хотя, ведя 4:1, вы чуть не упустили ее в концовке. Какие воспоминания остались у вас от последних минут той встречи, какие впечатления?- Главное впечатление – это то, как команда сплотилась в трудный момент. Наверное, это было наше самое солидное выступление за то время, что я здесь. Мы бились изо всех сил и не дали сопернику сделать многого. Лично я, признаюсь, чувствовал себя немного заржавевшим – все-таки не играл месяцев восемь, так что это был для меня серьезный вызов. Но, как говорят, чем выше гора, тем прекраснее вид. Так вот, я, взобравшись на ту гору, получил в награду изумительный вид.- Вы один из самых дерущихся вратарей в мире. Обычно во время стычек вратари стоят в сторонке, но вы не такой. Откуда такая страсть к потасовкам?- Я просто люблю брать на себя ответственность. И если кто-то ударит меня или врежется, мне не нужно, чтобы партнеры вставали на защиту, я готов защищать себя сам. Знаете, драки – опасное дело, и если кто-то, вступившись за меня, получит травму, я буду ужасно себя чувствовать. Поэтому уж лучше сам разберусь. Но в то же время я готов вступиться за любого партнера, потому что знаю, что он вступится за меня. В общем, тут и ответственность играет роль, и чувство собственного достоинства. Ну, и потом я – не хрупкий парень, так что для меня нет никакой проблемы подраться.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Витязь» (Московская область) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин). Виктор Бартли, Томаш Кундратек, Барри Браст. Фото: Юрий Кузьмин- Ещё одна ваша отличительная черта – это игра клюшкой. Как формировался ваш стиль, когда вы зачастую оставляете ворота и стараетесь отобрать шайбу у соперника?- Может быть, все дело в том, что я слишком упрямый и не слушал тренеров, которые требовали, чтобы я оставался в воротах? А если серьезно, то это, скорее всего, потому, что я поздно стал вратарем. Начинал-то я полевым игроком и это продолжалось довольно долго. Не помню, когда именно я оказался в воротах, но значительно позже, чем это обычно бывает. Поэтому я дольше, чем другие вратари, работал над контролем шайбы, отбором, передачей и так далее. И продолжал применять эти навыки в новом амплуа. Вообще, знаете, в Северной Америке такая игра поощряется гораздо больше, чем в Европе, там считается, что вратарю полезно уметь хорошо действовать клюшкой. Здесь, мне кажется, это не принято из-за требований тренеров. А защитникам, я это точно знаю, нравится, когда ты им помогаешь. Им меньше приходится толкаться, применять силовые приемы. Я люблю им помогать – точно так же, как они помогают мне.- В вашем инстаграме почти половина фотографий – это изображение йоркширского терьера. Он путешествует вместе с вами на все матчи?- Обычно он живет со мной, но в этом году мне пришлось оставить его дома. Он сейчас у моих родителей. Они довольны – у них снова появился кто-то, о ком они могут заботиться. Как раз недавно я звонил отцу и спрашивал, как там мой пёсик. Папа сказал, что всё в порядке, все счастливы. Ну, а я по нему скучаю, он ведь раньше был со мной повсюду.ДОСЬЕБарри БРАСТРодился 8 августа 1983 года в Свен Ривере (Канада)Карьера: «Свен Вэлли» (MJHL) 1999-2000 гг., «Спокан Чифс» (WHL) 2000-2004 гг., «Калгари Хитмэн» (WHL) 2004 г., «Ридинг Роялс» (ECHL) 2004-2006 гг., «Манчестер Монархс» (AHL) 2005-2007 гг., «Лос-Анджелес Кингз» (NHL) 2006-2007 гг., «Хьюстон Аэрос» (AHL) 2007-2010 гг., «Флорида Эверблэйдс» (ECHL)  2010 г., «Бингхэмптон Сенаторс» (AHL) 2010-2011 гг., «Штраубинг Тигерс» (DEL) 2011-2012 гг., «Эбботсфорд Хит» (AHL) 2012-2013 гг., «Медвешчак» (КХЛ) 2013-2015 гг., «Югра» (КХЛ) 2015 г., «Слован» (КХЛ) 2015-2017 гг., «Фрибур» (NLA) 2017-2018 гг., «Куньлунь» (КХЛ) 2018 г.-по настоящее времяДостижения: Обладатель Кубка Колдера (чемпион AHL), обладатель Кубка Шпенглера.КХЛ благодарит пресс-атташе ХК «Куньлунь Ред Стар» Олега Винокурова за помощь в подготовке материала.]]></text>
</doc>
