<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: Торпедовское чудо, «Автомобилист» в полуфинале конференции]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/04/434177.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кубок Гагарина]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск) – Автомобилист (Екатеринбург) 3 – 4 (2:0 0:2 1:2)Позавчера «Трактор» впервые в серии не уступил в основное время, но вот в овертайме всё закончилось достаточно быстро после броска Вячеслава Литовченко в домик Александру Судницыну. Этот ли эпизод повлиял на решение тренера или перед серией Алексей Тертышный изначально запланировал такую очередность выхода вратарей, но в четвёртом матче серии место в воротах «Трактора» занял Василий Демченко. Андрей Мартемьянов, накануне одержавший сотую победу в тренерской карьере в КХЛ, по сравнению с прошлым матчем поменял местами тройки и в ударном звене снова появились Доус – Да Коста – Голышев. А именинник Артём Гареев был переведён во второе звено из четвёртого.Но по первому периоду сложно было уловить замысел главного тренера «Автомобилиста». Стартовый отрезок его команда провалила. Первый же бросок «Трактора» в створ ворот превратился в гол: Антон Глинкин добил шайбу с пятачка. Практически тут же хозяева получили возможность реализовать большинство, но при игре 5 на 3 оказались не в состоянии увеличить преимущество. А вот уже в равных составах Игорь Исаев запустил неожиданно выстрелил от борта и угодил в самую девятку.После этого у хоккеистов «Автомобилистов» начали сдавать нервы и центрфорвард ударного звена Стефан Да Коста за удар в голову получил 5+20 и отправился раздумывать над своим поведением в раздевалку. Но из пяти минут большинства «Трактору» ничего не удалось выжать и ближе к перерыву «Автомобилист» выровнял игру. К перерыву гости перебросали соперника вдвое (14-7), но эти выстрелы редко доставляли трудности Демченко.ФОТОЛЕНТА. 04.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Трактор» (Челябинск) - «Автомобилист» (Екатеринбург)Во втором периоде «Автомобилист» с трудом налаживал игру в атаке, а вот в силовой борьбе был хорош. Такая активность по силовым приёмам (11-6) не очень понравилась капитану «Трактора» Алексею Петрову, на чистом льду ударивший Найджела Доуса, не владевшего шайбой. Форвард «Трактора» отправился в раздевалку с 5+20, а «Автомобилист» в первый раз за матч получил возможность сыграть в большинстве. И свой шанс он использовал на полную катушку: даже без зализывающего раны Найджела Доуса гости за тридцать секунд забросили две шайбы. Илья Крикунов в броском в касание с пятачка сократил разрыв в счёте, а добивание Вячеслава Литовченко его сравнял. «Автомобилист» довёл свою реализацию большинства в этой серии до 50%- 6 попыток из 12!Таймаут Алексея Тертышного возымел действие: «Трактор» оставшиеся три с половиной минуты меньшинства выстоял, а в самом начале третьего периода усилиями Александра Шарова снова вышел вперёд. Но почти тут же «Автомобилист» ответил: бросок в касание под перекладину Дэна Секстона оказался неберущимся для Демченко. А через две минуты Секстон уже ассистировал Литовченко, оформившего дубль. К концу встречи гости нашли слабое место соперника в обороне: три из четырёх шайб были заброшены «Автомобилистом» после передачи из-за ворот и броска в касание. В итоге клуб из Екатеринбурга добился восьмой подряд победы над «Трактором» в нынешнем сезоне и впервые в истории КХЛ вышел в полуфинал конференции.Андрей Мартемьянов, главный тренер «Автомобилиста»:- Очень напряжённый матч, много страсти было на льду, точка накала оказалась очень высокой. Обе команды проявляли характер. Со счёта 0:2 тяжело отыгрываться, парни всё-таки смогли найти в себе силы переломить ход встречи. Все игры серии - довольно приличного накала, на площадке был мужской хоккей. Это плей-офф, игра шла кость в кость, никто не хотел проигрывать. Это очень хорошая школа, особенно для молодых парней. 
Доус и Трямкин – железные ребята. Даже если у них есть какие-то травмы, они никогда не скажу, терпеливо доиграют.Алексей Тертышный, главный тренер «Трактора»:- Ребята сделали всё, что смогли. Претензий к ним нет: они старались, выкладывались. Отдельное спасибо хоккеистам за хорошую самоотдачу. Но, к сожалению, сезон для нас закончился. Хочу поблагодарить болельщиков, которые нас всегда поддерживают в трудную минуту.наверхТорпедо НН (Нижний Новгород) – Барыс (Астана) 5 – 4 OT (0:3 2:0 2:1 1:0)На пресс-конференции после третьего матча главный тренер «Барыса» Андрей Скабелка был беспощаден к оценке уровня игры. «Это игра не уровня плей-офф. Команды забыли, что такое дисциплина». Форвард казахстанской команды Роман Старченко вторил своему наставнику: «Удаления сломали игру. Мы стали бегать туда-сюда, играть в игру «Торпедо». Как метко подметили некоторые специалисты, на льду КРК «Нагорный» 2 марта царила игровая анархия, в которой себя более комфортно чувствует «Торпедо».Оба тренера противоборствующих команд крайне неохотно идут на изменения в составе. Однако на этот раз Андрей Скабелка неожиданно предпочел поставить в ворота Доминика Граховину, оставив, казалось твердого первого номера Хенрика Карлссона в запасе. Дэвид Немировски в свою очередь ограничился возвращением в состав поправившегося от легкого недуга капитана команды Михаила Варнакова, передвинув Павла Макаренко в центр четвертого звена и оставив в запасе Даниила Ильина, который после третьей игры твердо заявил, что никто в «Торпедо» не смирился с поражением в серии и что команда не рассыпалась и не поплыла после невероятно упущенной победы во втором матче серии.«Барыс» с первых минут, как и обещал Роман Старченко, взял инициативу в свои руки. Результат не заставил себя ждать. Уже на 8-й минуте Патрис Кормье и Никита Михайлис убегают «2 в 1» после шикарного паса под синюю линию Алексея Маклюкова и классически оставляют не у дел и Михаила Орлова и Барри Браста. На 15-й минуте четвертое звено астанинцев удваивает преимущество – Павел Акользин легко проникает на пятак нижегородцев и воспользовавшись передачей Алихана Асетова прошивает низом голкипера «Торпедо». А еще через две минуты Мэттью Фрэттин эстетски с лету подправив себе шайбу рукой и не дав опустится ей на лед клюшкой переправил снаряд в сетку ворот.В начале 26-й минуты нижегородцам все-таки удается отправить шайбу в ворота, но арбитры отменили взятие ворот, определив, что гол был забит ногой. Трибуны начали потихоньку угасать, и в этот момент Антон Волченков после хитроумного паса Артема Аляева броском от синей линии вернул интригу в игру. Когда же любимец публики, Михаил Варнаков с добивания после оглушающего броска Владимира Галузина сокращает разрыв до минимума, игра переходит в тот самый режим «неплейоффного» остроатакующего хоккея.Фотолента: 04.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Торпедо» (Нижний Новгород) - «Барыс» (Астана)Впервые в серии третий период начался с атак «Торпедо». Нижегородцы неистово полетели в атаку и порой были близки к тому, чтобы сравнять счет. Но к радости малочисленной, при этом весьма шумной группы поддержки «Барыса», в середине периода Кертис Волк в одной из немногочисленных атак гостей подкараулил на пятаке пас от Боченски и мощно вонзил шайбу в нижний угол ворот. Как оказалось, это был не финишный аккорд, а лишь очередной виток лихой интриги матча и серии. Сигналом к штурму ворот соперника для нижегородцев стало удаление Павла Акользина. Само большинство торпедовцы реализовать не сумели, но тут же сняли вратаря за три с лишним минуты до конца периода Дамир Жафяров, а через минуту гиперактивный в этой игре Денис Паршин перевели решение вопроса о победителе в овертайм.Практически два полноценных дополнительных периода потребовалось командам, чтобы выяснить какой будет расклад перед пятым матчем. В течении этих 35 минут на первый план, как и полагается вышла игровая дисциплина. Каждое удаление приносило много хлопот защищающейся команде. Антон Шенфельд, казалось поставил свою команду на грань провала, заработав удаление на чужой синей линии. Тут же Дамир Жафяров организовывает контратаку в ходе, которой «Торпедо» удается заработать сразу два удаления. И если Андре Петерссон фолил в игровом моменте, то у Мэттью Фрэттина просто сдали нервы. Иначе объяснить толчок на борт Антона Волченкова возле своей скамейки запасных невозможно. Чуть более тридцати секунд потребовалось нижегородцам, чтобы реализовать преимущество «4 на 3». Владимир Галузин богатырским щелчком ставит точку четвертой серии в этом богатом на чудеса противостоянии, уравнивая шансы команд на итоговую победу.Андрей Скабелка, главный тренер «Барыса»:- Наша болезнь никуда не исчезла - когда ведём в счёте, перестаём играть уверенно, появляется нервозность, удаляемся, ломается весь план на игру. В прошлой игре нас также подвели удаления. Готовимся к следующей игреДэвид Немировски, главный тренер «Торпедо»:- Начали не очень 0:3, вторую игру получаем хороший урок. Игра показала, что у нас есть характер - это очень важно. Все ребята бойцы, все молодцы, едем дальше.наверх]]></text>
</doc>
