<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА – «Йокерит»: первая встреча после плей-офф – 2018. Превью 4 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/04/415172.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Йокерит, #ЦСКА, #Трактор, #ХК Сочи, #Амур, #Металлург Мг, #Сибирь, #Автомобилист]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 15:00 мск)«Автомобилист» одержал 24-ю победу из 25 возможных, обыграв «Сочи» (4:1). Пропускал встречу защитник Никита Трямкин, получивший небольшую травму. Набирает очки (3+4) четыре матча подряд Найджел Доус, признанный лучшим форвардом месяца в КХЛ. Стараются не отставать и другие легионеры – Дэн Секстон, Стефан Да Коста и Франсис Паре делят лидерские строчки в списке бомбардиров клуба.«Сибирь» потерпела три поражения подряд во время выездной серии, вновь оказавшись на последнем месте в лиге. В игре со «Слованом» (2:3) новосибирскую команду не выручил даже шикарный гол Александра Логинова с центра площадки. Усилить клуб должен опытный канадский нападающий Джордан Кэрон, подписавший контракт на два года.«Автомобилист» в текущем сезоне одержал две победы над «Сибирью» с одинаковым счётом 4:1.Трансляция: КХЛ ТВ (14:50)наверхМеталлург (Магнитогорск) – Амур (Хабаровск) (начало в 15:00 мск)Подопечные Йозефа Яндача записали в актив серию из трёх побед, одолев «Йокерит» (3:2). Высокую оценку от тренера получил Василий Кошечкин, отразивший 33 броска. Прервал серию из 13 матчей без голов Николай Кулёмин, его партнёр Михал Булирж может похвастаться отличным дебютом – 4 (2+2) балла в пяти встречах за «Металлург».«Амур» не сумел увезти очки из Санкт-Петербурга, хотя после двух периодов имел преимущество в два гола (2:3). Ворота «тигров» защищал Либор Кашик, чешский голкипер пока не одержал ни одной победы в КХЛ за восемь матчей. Завершилась результативная серия Александра Горшкова, форвард с 12 (6+6) очками делит звание лучшего бомбардира с Игорем Руденковым (7+5) и Валентином Пьяновым (3+9).7 октября «Амур» не сумел остановить «Металлург» в Хабаровске – 3:4, победный гол забил уже покинувший стан «лисов» Войтек Вольский.наверхТрактор (Челябинск) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 15:00 мск)«Трактор» вернулся домой после удачного визита в Астану, где одолел «Барыс» (4:3 ОТ). Клуб подбирается к зоне плей-офф, имея в активе 23 очка после 24 встреч. Сегодня может дебютировать в составе новичок – опытный форвард, бронзовый призёр ОИ-2018 Кристиан Томас. Челябинск ждёт возвращения травмированных - находятся в лазарете лидеры Пол Щехура, Рихард Гюнге и Александр Бергстрём.«Сочи» уступил «Автомобилисту» и «Металлургу» с одинаковым счётом 1:4. В Екатеринбурге дебютировал за черноморцев Владислав Калетник, первый матч форварду не удался – ноль очков при показателе полезности «-2». Команда удерживает место в восьмёрке Запада, но преследователи постепенно нагоняют коллектив Сергея Зубова.Первая встреча «Трактор» и «Сочи» в сезоне завершилась драматической победой «Трактора» - 4:3 ОТ. Решающий гол на последней секунде овертайма забил Игорь Исаев, для защитника шайба пока остаётся единственной.Трансляция: КХЛ ТВ HD (14:50)наверхЦСКА (Москва) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 17:30 мск)ЦСКА во встрече с «Сибирью» (4:2) оформил четвёртую победу подряд, но был смещён СКА, отыгравшим на матч больше, с первого места на Западе. Набрал отличную форму Константин Окулов: за пять игр форвард отметился пятью голами и преодолел свой снайперский показатель прошлой «регулярки». Не пропускает на протяжении 154 минут Ларс Юханссон, до рекорда сезона (208 минут) осталось совсем немного.«Йокерит» проиграл оба матча выездной серии, не справившись с «Автомобилистом» (1:3) и «Металлургом» (2:3). Несмотря на неудачи, главный тренер Лаури Марьямяки в целом остался доволен игрой подопечных. «Джокеров» постигла серьёзная потеря – один из лучших бомбардиров Никлас Енсен выбыл из-за травмы на несколько недель.ЦСКА не встречался с «Йокеритом» с плей-офф прошлого сезона, где взял верх в непростой серии (4-2). Всего история встреч команд насчитывает 25 игр, у «армейцев» - серьёзное преимущество (17 побед).наверх]]></text>
</doc>
