<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Winter Ice Break]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Праздник и победа: в Риге завершился Winter Ice Break]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/15/431993.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Динамо Рига, #Динамо Минск]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ФОТОЛЕНТА. 15.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Матч на открытом льду. «Динамо» (Рига) - «Динамо» (Минск)Болельщики начали собираться у арены ещё за два часа до матча. Но даже такое внушительное время до стартового вбрасывания можно было провести с интересом. Для зрителей организаторы подготовили несчётное количество развлечений и активностей. Перед игрой на временной сцене выступали местные рок-группы, исполняющие как песни своего сочинения, так и всемирно известные хиты. Тут же рядом располагались шатры с сувенирами, детские зоны с настольным хоккеем и школой рисования. В сувенирном магазине можно было купить атрибутику рижского «Динамо» и Winter Ice Break. По всей площади зоны для болельщиков были понатыканы машинки, с которых продавался горячий кофе.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Матч на открытом льду. «Динамо» (Рига) - «Динамо» (Минск). Фото: Юрий КузьминВ Риге к вечеру подморозило, и весь лёд перед входом на трибуны был засыпан толстым слоем песка. Около одного из таких входов установлен шатёр, где можно было отведать бургер или хот-дог, который приготовили здесь же. Поражала продуманность абсолютно каждой детали, чтобы болельщику было максимально удобно и комфортно. Очень мило смотрелись хоккеисты рижского «Динамо», выходившие на раскатку из обычной раздевалки, расположенной в школе по соседству. Звёзды лиги Линус Виделль, Мэтью Майоне и Лаурис Дарзиньш проходили сквозь толпу болельщиков. Конечно, местные мальчишки дергали хоккеистов за рукав, требуя автографа или селфи. Но такая задержка игроков ничуть не смущала. Наоборот, максимальная близость к народу выглядела трогательно.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Матч на открытом льду. «Динамо» (Рига) - «Динамо» (Минск). Фото: Юрий КузьминЗа 10 минут до начала на трибунах собрался аншлаг. Народ толпился и у гигантского экрана за пределами арены. После шоу музыкальной группы «Бермудский треугольник» и исполнения гимнов на символическое вбрасывание вышли мэр Риги Нил Ушаков, вице-президент КХЛ Георгий Кобылянский и глава ХК «Динамо» Рига Юрис Савицкис. «Привет, Рига! Сегодня мы проводим второй Winter Ice Break, - взял приветственное слово Георгий Кобылянский. - Всех хочу поблагодарить за то, что в этот вечер вы пришли поддержать свои любимые команды, поддержать хоккей».Мэр Риги Нил Ушаков порадовался, что КХЛ во второй раз выбрала Ригу местом проведения матча на открытом воздухе. «Уже второй раз мы проводим это мероприятие, собралось примерно десять тысяч человек, и это отличный показатель, - отметил рижский градоначальник. - Мы здесь очень рады всем! Хоккей для Риги – это больше, чем просто спортивная игра. Это часть жизни, часть стиля». На первый перерыв зрители отправились в отличном настроении. Их любимцы вели в счёте 1:0 - Гинтс Мейя добил шайбу в ворота в середине второго периода.  К тому же болельщиков ждал гигантский, отапливаемый шатёр, в которым можно было перекусить бесплатным супом с булочкой хлеба. Суп назывался Winter Ice Break, но в тарелке томилась аппетитная, горячая солянка. На этом сюрпризы не закончились: в одной из пауз в игре во втором периоде включили не простой трек, а музыкальный номер Мэтью Майоне на Матче Звезд КХЛ 2019. Намёк канадский защитник понял и буквально через пару минут выкатился из-за ворот и точно бросил в верхний угол. Сольное исполнение хоккейного хита! Правда, судьи после долгого просмотра шайбу отменили. А вот гол Оскарса Батни сомнений не вызывал: молодой форвард отличился впервые в этом сезоне, зато в каком матче! Но минское «Динамо» выдержало удар и почти тут же ответило точным броском Олега Евенко. Во втором перерыве на лёд вышла рок-группа Laime Pilniga, с которой недавно записал трек Мэтью Майоне.А вот вокалист в эти минуты готовился к третьему периоду, где его команда только упрочила преимущество: Андрис Джериньш остался совершенно один перед воротами и прицельно бросил в девятку. Рижане добились важнейшей победы, своего рода реванша за прошлый сезон, когда на этой же площадке сильнее оказалось минское «Динамо». А вот отставание от ХК «Сочи» сократить не смогли - южане выиграли в Москве у «Динамо».   Как и год назад для участников матча местные кулинары приготовили сладкий сюрприз – торты, в оформлении которых мог принять участие каждый болельщик. Но рижскому «Динамо» в этот вечер было и без того сладко, как от волшебной атмосферы хоккейного праздника, так и от победы.]]></text>
</doc>
