<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Еременко в погоне за рекордом Мышкина. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/11/431168.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Микелис Редлихс, #Егор Миловзоров, #Никита Гусев, #Александр Ерёменко, #Владислав Ушенин, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 389 матчей за «Динамо» в чемпионатах РоссииДата: 13 февраля с «Йокеритом», 15 февраля с «Сочи»38-летний страж ворот «Динамо» Александр Ерёменко в текущем сезоне проводит не так много матчей, но он уже достиг несколько серьезных рубежей, например, 250 побед в КХЛ или рекорд «Динамо» по минутам в отечественных чемпионатах. Сейчас у него 387 матчей в чемпионатах страны и до клубного вратарского рекорда Владимира Мышкина осталось всего две игры. Бело-голубые ведут борьбу за лучшее место по итогам первой части сезона, поэтому наверняка тренеры дважды смогут выпустить Ерёменко в оставшихся матчах «регулярки».Александр Ерёменко. Фото: Владимир БеззубовЦель: 300 очков в КХЛДата: 12 февраля с «Барысом», 14 февраля с «Нефтехимиком», 16 февраля с «Торпедо» / 11 февраля с «Йокеритом», 15 февраля с «Динамо» (Минск)Нападающие «Сибири» и «Динамо» (Рига) Егор Миловзоров и Микелис Редлихс проводят неплохие сезоны, а их команды продолжают борьбу за выход в плей-офф. До конца регулярного чемпионата оба имеют хорошие шансы выбить 300 очков в матчах КХЛ, сейчас у обоих по 296 баллов. До них лишь 30 игроков смогли преодолеть этот рубеж. В разбивке по клубам показатели выглядят следующим образом – Миловзоров: «Сибирь» - 72, «Динамо» (Москва) - 9, «Югра» - 5, «Нефтехимик» - 169, «Ак Барс» - 1, «Автомобилист» - 40; Редлихс: «Динамо» (Рига) – 274, «Локомотив» - 22.Егор Миловзоров. Фото: Юрий КузьминЦель: 51 шайба за «Амур» в КХЛДата: 12 февраля с «Салаватом Юлаевым», 14 февраля с «Авангардом», 16 февраля с «Куньлунь Ред Стар»В текущем сезоне книга рекордов «Амура» во время выступления в КХЛ была переписана, когда лучшим бомбардиром стал чех Томаш Зогорна, обошедший Дмитрия Тарасова. Следующий на очередь – рекорд по голам за клуб. Долгое время лучшим снайпером был еще один чех Якуб Петружалек, отличавшийся 50 раз во времена выступления за хабаровскую команду. Сейчас его догнал Владислав Ушенин, а еще близко к ним Томаш Зогорна (48).Владислав Ушенин. Фото: Дмитрий КулиничЦель: 49 побед в регулярном чемпионатеДата: 13 февраля с «Ак Барсом», 15 февраля с «Слованом»В сезоне 2014/2015 ЦСКА установил рекорд по победам в регулярном чемпионате, тогда армейцы выиграли 49 из 60 матчей. В этом сезоне «регулярка» состоит из 62 встреч, но ЦСКА ещё раньше может обновить своё же достижение. В настоящий момент у команды Игоря Никитина 47 побед в 56 матчах, на неделе им предстоит провести ещё три встречи, причём две со «Слованом», который уже не может их обыграть несколько сезонов.ЦСКА. Фото: Юрий КузьминЦель: 72 очка в регулярном чемпионатеДата: 11 февраля с «Северсталью», 13 февраля с СКА, 15 февраля с «Йокеритом»Никита Гусев проводит очередной уникальный сезон, он уже набрал 71 (14+57) очко в 56 матчах. Ему не хватает трёх передач до повторения рекорда Александра Радулова за одну «регулярку» и не хватает одного очка до обновления личного рекорда. В настоящий момент Гусев – лучший бомбардир Лиги, если взять суммарную статистику с момента дебюта нападающего за СКА, который состоялся 22 октября 2015 года, то Гусев набрал 288 (92+196) очков и является лучшим бомбардиром всей лиги, опережая даже Сергея Мозякина.Никита Гусев. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
