<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пиджак Сумманена и хладнокровный камбэк Быкова. Голливудские серии плей-офф]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/05/430673.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#навстречу плей-офф, #Раймо Сумманен, #Вячеслав Быков, #ЦСКА, #СКА, #Динамо М, #Авангард, #Металлург, #Барыс, #Ак Барс, #Трактор, #ХК МВД]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпион против команды-выскочки, которая в первый сезон КХЛ даже не попала в плей-офф. Казалось бы, в этой серии должно было быть всё предопределено. Но ведь не зря же ХК МВД до встречи с «Ак Барсом» прошёл три раунда, в том числе выбил «Локомотив». И не просто так «милиционеры» имели преимущество своего льда: в регулярном чемпионате они очутились выше действующих обладателей Кубка Гагарина. И даже сама судьба решила выровнять силы соперников по финалу. У «Ак Барса» поочерёдно из-за травм вылетели Данис Зарипов и Алексей Морозов. Впрочем, даже оставшись без своих двух главных звёзд, казанцы выиграли оба матча в Балашихе. Инициативу в свои руки взяли защитники и Дмитрий Обухов, принявшийся штамповать голы из четвёртого звена.И вот тут началось самое интересное. Как только показалось, что чемпионский дух «Ак Барса» может заменить даже исполнителей экстра-класса, что-то в механизме Зинэтулы Билялетдинова надломилось. Казанцы проиграли три матча подряд! Началось всё на «Татнефть-Арене», где нападающие за две игры забросили одну-единственную шайбу, а вернувшись в Подмосковье, подопечные Олега Знарка вырвались вперёд. И только к шестому матчу серии атаку «Ак Барса» прорвало. Оказавшись на краю пропасти, «барсы» разбили ХК МВД в пух и прах – 7:1! Забивали и защитники, и чекеры, и Нико Капанен, оставшийся без Зарипова с Морозовым. Решающий матч финала оказался самым напряжённым и малорезультативным. Всё тот же Капанен вместе с Никитой Алексеевым сделали всё, чтобы усилия Петри Веханена, оформившего шатаут, не прошли даром. «Ак Барс» второй год подряд выиграл Кубок Гагарина.27.04.10. Чемпионат КХЛ сезона 2009/10. Финал.ХК МВД (Московская область) - «Ак Барс» (Казань). Илья Никулин, Юрий Добрышкин, Петри Веханен. Фото: Юрий Кузьмин, Владимир БеззубовНа четвёртый сезон в КХЛ команда из Казахстана как огня боялась первого раунда плей-офф. Регулярный чемпионат «Барыс» проходил легко и непринуждённо, демонстрируя зрелищный хоккей, но вот в играх на вылет всё переворачивалось с ног на голову. Астанинцы не могли взять даже одного матча, не говоря уж о целой серии. Справедливости ради, попадался им всё это время «Ак Барс» - соперник, на тот момент, почти непобедимый. И когда «Барыс» в 2012 году вышел на магнитогорский «Металлург», в конце тоннеля привиделся свет. Уральцы, на тот момент, были одной из самых возрастных команд лиги. Старше «сталеваров» было только московское «Динамо». В этом было как преимущество (опыт) «Магнитки», так и уязвимость (скорость).В первой игре на магнитогорском льду всё прошло по сценарию команды Фёдора Канарейкина. Тренер, который последний раз приводил «Магнитку» к чемпионству Суперлиги, опирался на ветеранов, а они его не подводили. Однако в трёх следующих матчах их усилий оказалось недостаточно хотя бы для одной победы. По обыкновению, «Магнитке» вскружила голову тройка Боченски – Бойд – Доус, которая ещё много лет будет нести для Астаны золотые яйца. Следующие три матча можно описать одним прилагательным – предынфарктные. При счёте 1-3 в серии, уральцы трижды оказывались в шаге от вылета из Кубка Гагарина. Три матча – три овертайма. И надо бы было такому случиться, что, балансируя на канате, магнитогорские эквилибристы ни разу не потеряли равновесие. Максим Сушинский, Сергей Мозякин и Даниил Марков поочерёдно вбивали гвозди в надежды «Барыса» пройти наконец-то барьер первого раунда.09.03.12. Чемпионат КХЛ сезона 2011/12. 1 раунд плей-офф. «Барыс» (Астана) - «Металлург» (Магнитогорск).Виталий Еремеев, Сергей Мозякин. Фото: Марат АкимжановТот плей-офф и ту серию в Омске до сих пор вспоминают со смешенными чувствами. Именно в своё второе пришествие Раймо Сумманен был окончательно причислен к лику святых сибирского хоккея. Не только искреннее поведение финского тренера, порой напоминающее вулкан, но и стиль игры того «Авангарда» берётся в качестве идеала. Но и столь же чувствительного поражения, как при Сумманене весной 2012 года, в современной истории «ястребов» не было. До какого-то момента всё у омичей шло, как по маслу. После трёх раундов, проведённых на одном дыхании, «Авангард» взял и первый матч финала. И даже поражение в Омске в игре №2 никого не смутило. Из Москвы домой сибиряки возвращались со счётом 3-1 в серии. Первый в истории Кубок Гагарина был у них практически в кармане.Героями Омска, как и полагается, должны были стать старожилы клуба. Александр Попов ещё не перебрался в столицу, а его тёзку Пережогина не списал канадский тренер. Именно шайбы Пережогина в двух московских матчах становились победными. Всего же лучший бомбардир в истории «Авангарда» забивал в четырёх стартовых играх финальной серии. Но стоило прерваться голевой серии Пережогина, как отрезало у всего коллектива. В матче, который по всем приметам должен был стать золотым, «ястребы» отыграли две шайбы при счёте 0:3, но поражения избежать не смогли. Уступили они и в шестой встрече, а матч №7 обернулся главной драмой в летописи омского хоккея. «Авангард» так и не смог пробить Александра Ерёменко, а за восемь минут до конца хозяева не удержали экс-«ястреба» Якуба Клепиша. После финальной сирены с трибун полетели монеты и бутылки, а тайна порванного пиджака Сумманена по сей день остаётся нераскрытой.На пути к своему первому и единственному финалу «Трактор» прошёл через горнило сразу двух тяжелейших серий. И в первом раунде с «Барысом», и в финале конференции с «Ак Барсом» челябинцы начинали с 0-2. Только сами себя загнав в угол, подопечные Валерия Белоусова демонстрировали все свои истинные возможности. Впрочем, ещё в первом матче в Казани они имели все шансы на успех. Быстрый гол Евгения Кузнецова на второй минуте вывел «Трактор» вперёд, но на одно реализованное большинство «Ак Барс» ответил двумя. Константин Корнеев отличился уже в овертайме. Всё та же старая гвардия в лице Евгения Медведева, Даниса Зарипова, Алексея Морозова и Яркко Иммонена разобралась с уральцами спустя сутки. Казалось, что, обладая столь опытным составом, Валерий Белов может быть не менее успешен, чем Зинэтула Билялетдинов, занятый на тот момент в сборной России.В Челябинске команды провели совершенно непохожие друг на друга матчи, объединяло которые одно – развязка в дополнительное время. Сначала Антон Глинкин забросил первую и единственную шайбу на исходе второго овертайма, а на следующий день Зарипов ответил ему победным голом при счёте 5:5. Майкл Гарнетт, сыгравший накануне «на ноль», не справился с казанской лавиной. Кто бы мог подумать, что тот яркий матч станет последней феерией «Ак Барса»? «Трактор» одержал три победы подряд, пропуская не более двух шайб. Героем же Челябинска стал Петри Контиола. Финн не только нанёс победный бросок в овертайме пятого матча, но и соорудил исторический гол в седьмом. Контиола выкатил шайбу Андрею Костицыну, когда при счёте 1:1 в решающем матче они убежали в контратаку. На табло оставалось 29 секунд. 29 секунд до финала.  Годы идут, а армейское дерби образца 2015 года остаётся эталоном. Не только для противостояния ЦСКА и СКА, но и для всего нашего хоккея. Шутка ли, впервые в истории команда сумела отыграться с 0-3 и пройти дальше. Понятно, что даже в КХЛ не сразу пришли к семиматчевым сериям, но историческое значение того финала Западной конференции от этого меньше не становится. Крут, впрочем, был не только сюжет, но и подбор действующих лиц. Это напоминало настоящий блокбастер, напичканный звёздами Голливуда. Легендарный тандем Быков-Захаркин вернулся в КХЛ чтобы проэкзаменовать Дмитрия Квартальнова - самого прогрессирующего тренера страны. Составы команд были не менее звёздными, чем их полководцы. Суперзвено Панарин – Шипачёв – Дадонов можно было увидеть в клубе, а не только на чемпионатах мира, а Радулов, Зайцев и Ковальчук на тот момент ещё не уехали в НХЛ.Насколько велико влияние Александра Радулова на игру ЦСКА можно было понять уже по первому матчу. Москвичи победили 3:0, и во всех трёх шайбах поучаствовал неугомонный 47-й номер. Собственно, и во втором матче всё решило первое звено хозяев. На этот раз на первый план вышел Роман Любимов, для которого тот сезон стал прорывным. А когда ударное сочетание ЦСКА в третий раз подарило столичной команде победу, показалось, что дело сделано. Москвичи уверенной поступью шли навстречу казанцам, но тут своё слово сказало звено Шипачёва. При счёте 0-3 в серии, оно буквально разорвало соперника. Дмитрий Квартальнов, до этого вносивший лишь точечные корректировки, пустился в хаотичную ротацию, что вылилось в домашний разгром – 2:6. Дал слабину и Станислав Галимов: сначала его дважды меняли по ходу игр, а на решающие поединки место в воротах занял Кевин Лаланд. Быков с Захаркиным на протяжении всей серии не впадали в панику и вели себя одинаково как при 0-3, так и при 3-3. Спокойствие и уверенность тренеров передались игрокам. Путёвку в финал петербуржцам подарил точный бросок Патрика Торесена.]]></text>
</doc>
