<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«За весь сезон у меня был лишь один «сухарь». Игроки о матчах вторника]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/26/433484.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Брэндон Боченски, #Хенрик Карлссон, #Илья Назаревич, #Кирилл Капризов, #Максим Шалунов, #Миро Аалтонен, #Юлиус Гудачек, #Александр Дергачев, #Владислав Гавриков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Брэндон Боченски, капитан «Барыса»:- Мы долго раскачивались, шайба упорно не шла в ворота, но хорошо, что под конец второго периода мы, наконец, забили, реализовав большинство. Вообще, игра в неравных составах сегодня сыграла ключевую роль, как в принципе и бывает в плей-офф. Мы сравняли и вышли вперёд благодаря большинству, а после уже поймали кураж и довели игру до победы.Хенрик Карлссон, вратарь «Барыса»:- Немного переживал перед началом плей-офф, с нетерпением ждал этих игр, мы все так долго к этому стремились, поэтому, наверное, первый период не удачный получился. Потом эмоции отошли, холодная голова вернулась. «Торпедо» быстрая команда, перекрывали наши атаки, поэтому первые сорок минут матча получились очень тяжелые. В конце второго периода мы забили гол в раздевалку, что очень нам помогло в эмоциональном плане и дальше игра пошла. Теперь нужно перевести дух и быть готовыми к следующему матчу.Илья Назаревич, защитник «Торпедо»:- В игре с «Барысом» установка была, как и обычно, то есть не отходить от своей системы, открываться друг под друга, наращивать темп игры. Начали мы хорошо, открыли счёт, но удаления сломали нам всё. Приходилось много играть в обороне, это отняло силы, начались ошибки в защите. Завтра есть день, чтобы всё разобрать, исправить ошибки, чтобы в следующем матче отыграться. Естественно, нам следует играть дисциплинированнее.Брэндон Боченски. Фото: Марат АкимжановКирилл Капризов, нападающий ЦСКА:- Мы не обращаем внимания, что ЦСКА все предрекают победу 4-0 в серии, настраиваемся на игры. Сегодня хорошо сыграли. Не чувствовал, что меня провоцировали, не обращал особо внимания на это. Да, я смотрел матч «Авангарда» вчера и видел гол Шумакова. Я так не умею и не делаю так.Максим Шалунов, нападающий ЦСКА:- Забыли уже эту игру, серия до четырех побед. Лучшего игрока матча не определяли – в плей-офф играет команда, лучших игроков здесь нет. Так что кителя больше нет, традицию эту прекратили. «Витязь» хорошая мобильная команда, непросто играть с ними.Миро Аалтонен, нападающий «Витязя»:- Мы хорошо провели первый период, но затем ЦСКА просто стал лучше играть, а мы нет. Это только первая игра, нужно действовать лучше в атаке, мы верим, что сможем переломить серию и выиграть следующий матч.Кирилл Капризов и Йони Ортио. Фото: Юрий КузьминЮлиус Гудачек, вратарь «Спартака»:- В матче против такого серьезного СКА мы не могли рассчитывать на нескольких лидеров - Андрея Кутейкина, Каспарса Даугавиньша. Поэтому постарались максимально упростить свою игру - просто выбрасывали шайбу из своей зоны. Был важен фактор первого гола - если бы соперник забил, нам стало бы очень сложно. Но счет открыли мы и это было здорово.- «Сухая» победа в стартовом матче в плей-офф добавит вам уверенности?- Этот «сухарь» добавит уверенности не только мне, но и всей команде. Мы играем против команды, которая забила больше всех голов в регулярном сезоне. А у меня за весь чемпионат был лишь один сухой матч, но во многих играх я пропускал только одну шайбу. Конечно, мне приятно сыграть «на ноль», но для команды это еще важнее.Александр Дергачев, нападающий СКА:- Вратарь соперника поймал свою игру, а потом уже закон подлости — везение на их стороне, штанги… Тяжеловато забить первый гол, но в следующей игре всё сделаем. Надо забыть это, потому что нет времени ворошить прошлое, разберем эти пару ошибок и со светлой головой попрем на второй матч. С физикой у нас всё в порядке. «Спартак» играл в свой хоккей, мы под него подстроились. Но надо было играть не в их хоккей, а в свой.Владислав Гавриков, защитник СКА:- Ничего страшного не произошло. Всё только начинается. Сделаем выводы и пойдем дальше. Первая игра в плей-офф, для некоторых это вообще дебют в Кубке Гагарина. Неточность и брак в последних передачах помешали нам реализовать свои шансы.СКА – «Спартак». Фото: Илья Смирнов]]></text>
</doc>
