<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Стратегия КХЛ]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Стратегия казалась фантастичной, но Лига выходит на заданные параметры»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/12/421706.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#совещание руководителей клубов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ФОТОЛЕНТА. 12.12.18. Совещание руководителей клубов КХЛЮрис Савицкис, председатель совета директоров ХК «Динамо» (Рига):- Сегодня обсудили правильные, рабочие, оперативные вопросы о том, как развивается КХЛ, как далее ее развивать. Можем с уверенностью сказать, что вектор стратегии выбран правильно. На совещании для нашего клуба было приятно то, что рижская арена оказалась одной из тех, кто полностью соответствует Регламенту КХЛ по освещенности. Спасибо за позитивную оценку KHL World Games – в Цюрихе мы выступали как принимающая сторона и организатор. В целом все прошло удачно для имиджа Лиги и наших стран. Мы получили очень хороший опыт подготовки матчей в Швейцарии, местные организаторы были открыты и помогали нам во многом.В феврале планируем провести матч на открытом воздухе – все договоренности уже достигнуты, будем проводить на том же месте, что и год назад с минским «Динамо». Тогда был аншлаг, много позитивных отзывов. Создаем новую традицию? Да, но там на трибунах ограниченное количество мест, и если к матчам на открытом воздухе будет все больше интереса, больше зрителей, то надо будет думать, где их проводить – может, и на стадионе. Мы следим за тем, что делают другие клубы, стараемся быть в тренде.Что касается предстоящих матчей «Динамо» Рига со сборной Великобритании – это может быть отличным продолжением KHL World Games. Готовимся к матчам - поможем сборной подготовиться к чемпионату мира, достойно представим Латвию, КХЛ и прорекламируем хоккей в Великобритании!»Борис Иванищев, президент «Барыса»:- Главное – Лига делает шаги в правильном направлении. Что касается снижения госфинансирования, то у нас пока всё на прежнем уровне. Но мы понимаем, что должны выступать лучше, добиваться результатов, занимать более высокие места. И тогда будут дополнительные инвестиции. Если говорить о введении жёсткого потолка зарплат, то мы находимся далеко от его верхней границы. Сегодня объявили о том, что восемь клубов его превышают, ещё два – на грани. Нас же он, по причине, о которой я сказал выше, не пугает. Что касается сокращения расходов – жизнь на месте не стоит, перелёты, проживание, форма, - всё это не становится дешевле. Если добавятся европейские клубы, значит, будет ещё дороже… Плюс – контракты игроков. Что касается выступления нашего клуба – пока всё устраивает, но прибавлять всегда есть, куда. Задача – попасть в плей-офф, хочется и в кубковом раунде пройти как можно дальше. Команда обновилась сильно, но задач никто не отменял.Олег Гросс, спортивный директор «Автомобилиста»:- На мой взгляд Лига двигается вперед. Не крупными шагами, но двигается. Посмотрим, как пройдут переговоры КХЛ и ФХР по изменению регламента, аренде и ряду других вопросов. Жесткий пололок? Мы готовимся к этому, воспитывая новую смену, у нас есть фарм-клуб в ВХЛ, молодёжка, все ступеньки, поэтому будем к этому готовы. Что касается экономии, то экономить на мастерстве не будем точно, а во всем остальном все и так всё довольно экономично. Чтобы получать результат в спорте – нужны мастера, а мастера стоят дорого, поэтому от трат никуда не деться.Позади половина чемпионата, но результаты будем подводить в апреле. Да, есть промежуточный результат, но награды дают лишь по итогам сезона. Команда и весь клуб работает, двигаемся в запланированном направлении. Ян Голубовский, генеральный директор «Торпедо»:- В этом сезоне у нас особенно интересный чемпионат, КХЛ двигается в правильном направлении. Что касается нас, то на днях мы закрыли задолженность по зарплатам, это была техническая проблема. Мы везде сокращаем расходы: зарплаты хоккеистов сократили на 40% по сравнению с прошлым сезоном, на переездах, проживании, везде разумно экономим.Отдельно хочу спасибо сказать КХЛ, за возможность сыграть в апреле против сборной Великобритании. Это для нас будет очень интересно. Для меня лично Англия – одно из немногих мест, где ещё не был, будет интересно посмотреть, как ребята проявят себя.Шамил Хуснутдинов, директор ООО «СКП «Татнефть – Ак Барс»:- Отмечу то, что стратегия, которую мы утверждали, изначально казалась немного фантастической или завышенной. Но по промежуточным итогам можно сказать, что Лига по всем показателям выйдет на заданные параметры. Остается только радоваться этому. Мы работаем, скоро будет введен потолок зарплат, требование серьёзное и правильное, наш клуб будет в тренде.Райтис Пилсетниекс, президент «Куньлунь Ред Стар»:- Такие собрания необходимы. Каждый клуб работает, весь в своих проблемах, а здесь хотя бы два раза в сезон мы обговариваем вместе общие вопросы. Нравится, что Лига взяла многое под контроль и требует соблюдения регламента от клубов. На данный момент мы видим, что Лига может развиваться в техническом плане, а в спортивной – у нас интересный чемпионат, серьёзная конкуренция и на Востоке, и на Западе.Если говорить об экономии средств, то «Куньлунь» всё ещё новая организация, и в первый год участия в КХЛ у нас не было опыта. Поэтому по некоторым позициям мы переплачивали: проживание, переезды. В прошлом году постарались снизить расходы, и это удалось. В нынешнем сезоне соблюдаем бюджету, расходная часть которого снижена на 30%.]]></text>
</doc>
