<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Тэйлор, Рундблад, Кагарлицкий и Дзиеркалс – лучшие игроки 16-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/31/424946.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Дэнни Тэйлор, #Давид Рундблад, #Дмитрий Кагарлицкий, #Мартиньш Дзиеркалс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Дэнни Тэйлор («Сибирь»), в трёх матчах (в том числе двух гостевых) одержавший две победы, одну из них – на ноль. «Сухарь» в поединке против «Авангарда» стал третьим для канадского вратаря в этом сезоне. Тэйлор отразил 96,70% бросков (лучший результат недели) при коэффициенте надёжности 1,00.– лучшим защитником признан Давид Рундблад (СКА), в трёх гостевых матчах одержавший вместе с командой три победы и забросивший в них три шайбы (лучший результат недели среди защитников). В поединке против «Адмирала» шведский защитник питерского клуба оформил дубль, его гол в матче против «Куньлунь Ред Стар» стал победным. Рундблад не завершил ни один из поединков недели с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+2). На счету Рундблада 5 силовых приёмов и 4 заблокированных броска.– лучшим нападающим признан Дмитрий Кагарлицкий («Динамо» Мск), в трёх гостевых матчах одержавший вместе с командой две победы и набравший 6 (4+2) очков. Нападающий бело-голубых забивал голы во всех поединках недели, а также завершил их с положительным показателем полезности при общем показателе (+4). На счету Кагарлицкого дубль в поединке против «Северстали».– лучшим новичком признан нападающий Мартиньш Дзиеркалс («Динамо» Р), в трёх матчах одержавший вместе с командой две победы и набравший в них 2 (1+1) очка. 21-летний нападающий латвийского клуба в среднем проводил на льду 10 минут 48 секунд.]]></text>
</doc>
