<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Назаров попробует вывести «Нефтехимик» из штопора. Превью 4 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/04/420122.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Нефтехимик, #Динамо Минск, #Авангард, #Торпедо, #ХК СКА, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Авангард (Омск) – Трактор (Челябинск) (начало в 19:30 мск)«Авангард» сегодня проведёт второй матч за два дня, вчера подопечные Боба Хартли оказались сильнее «Салавата Юлаева» (1:0). 18-й раз подряд вышел в основном составе голкипер Игорь Бобков, оформивший уже шестой «сухарь» в нынешнем регулярном чемпионате. Автором победного гола стал Михаил Фисенко, форвард отметился впервые со 2 сентября. Главный вопрос сегодняшней встречи для «ястребов» – физическое состояние после непростого противостояния с Уфой. «Трактор» завершил выездную серию победами над «Адмиралом» (2:1) и рижским «Динамо» (1:0), вплотную подобравшись к лидирующей восьмёрке Востока. И.о. главного тренера Алексей Тертышный рассказал, что с помощью ротации старается предоставлять игровое время молодым хоккеистам. Челябинскому клубу остро не хватает результативности: 61 гол – худший показатель в конференции. 20 октября «Авангард» уступил «Трактору» в Челябинске (1:2 ОТ), дублем отметился форвард Игорь Полыгалов.Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхСКА (Санкт-Петербург) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 19:30 мск)СКА вернулся в Санкт-Петербург, закончив выезд удачными играми с рижским «Динамо» (3:1) и «Витязем» (6:0). «Армейцы» занимают второе место на Западе с 53 очками после 33 матчей, отставая от своих «коллег» из Москвы. Провёл вне льда две встречи подряд нападающий Наиль Якупов, тренерский штаб объяснил решение «внутренними делами». «Торпедо» приезжает с серией из трёх поражений, расположившись на седьмом месте Востока с 58,8% от возможного числа очков. После игры с московским «Динамо» (2:3) наставник Дэвид Немировски ключевой причиной неудач назвал необязательные удаления. Три матча подряд не покидает лёд без очков (0+4) самый результативный игрок нижегородцев (10+17) Денис Паршин. На старте сезона СКА уступил «Торпедо» в Нижнем Новгороде – хозяева отыгрались со счёта 0:2 и победили в концовке благодаря голу Паршина (4:3).Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхДинамо (Минск) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» оборвало серию неудач, одолев «Витязь» в буллитной серии (4:3 Б). Клуб продолжает ждать возвращения травмированного Тему Пулккинена, в его отсутствие место лучшего бомбардира занял Андрей Костицын (10+8). Далёк от своих прошлогодних показателей голкипер Юнас Энрот, отражающий 90,5% бросков и всё чаще уступающий место в составе Михаилу Карнаухову. «Нефтехимик» оказался в штопоре – подопечные Андрея Назарова потерпели пять поражений подряд и не сумели вернуться в зону плей-офф. Почти в каждой игре нижнекамцы уступали в одну шайбу, тренер назвал причиной слабую реализацию моментов.  Стабильнее остальных пользуются шансами финские легионеры Юусо Пустинен, Микаэль Руохомаа и Йоонас Няттинен, составляющие тройку самых результативных игроков клуба. 7 сентября минское «Динамо» уступило «Нефтехимику» в гостях (1:2), решающий гол записал в актив Няттинен.наверх]]></text>
</doc>
