<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Фиаско лидера, и 20-летний вратарь-рекордсмен. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/28/429602.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Барыс, #ЦСКА, #Локомотив, #Илья Коновалов, #Спартак, #Динамо Москва, #Амур, #Салават Юлаев, #Витязь, #Северсталь, #Адмирал, #Авангард, #Кристиан Томас]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На минувшей неделе «Барыс» шикарно проехался по «маршруту смертника» Магнитогорск - Санкт-Петербург - Москва, набрав 5 очков из 6 возможных. С трудом унёс ноги от дерзких гостей только СКА, в четверг сравнявший счёт за пять с небольшим минут до конца третьего периода и вырвавший победу только в серии бросков (3:2Б). А вот ЦСКА в субботу был разбит, хотя играл при своих трибунах в оптимальном составе. «Барыс» искусно наказывал фаворита за любую ошибку и впервые за шесть с лишним лет победил армейцев в Москве (5:2). Уверенность, с которой это было сделано, потрясла. В нынешнем чемпионате ещё не приходилось видеть, чтобы ЦСКА был полностью переигран. В этой связи для тех, кто видел матч своими глазами, победа команды из Астаны над одним из лидеров сезона не выглядит чем-то сверхъестественным. «Барыс» набрал мощный ход, обыгрывает соперников самого разного уровня, и встречи с ним в первом раунде плей-офф на Востоке все боятся, как огня. Если вратарь Хенрик Карлссон не подведёт, то команда может и до финала конференции добраться.Три года назад Алексей Мурыгин, выступая за ярославцев, установил рекорд по количеству матчей, сыгранных на «ноль» за один чемпионат. Таких у него набралось 13. Кто бы тогда мог подумать, что этот рекорд под угрозу снова поставит вратарь «Локомотива». Возможно, если бы в СКА и ЦСКА ставку делали соответственно на Игоря Шестеркина и Илью Сорокина, игнорируя легионеров, то достижение Мурыгина уже бы пало. Но на данный момент именно Илья Коновалов лидирует в текущем чемпионате по количеству «сухарей».В воскресенье ярославцы одолели дома «Сочи» (1:0), а их голкипер в десятый раз в сезоне сохранил свои ворота в неприкосновенности. Система игры «Локомотива» при Дмитрии Квартальнове подразумевает, что первым делом должна быть выстроена оборона. Коновалову приходится полегче, поскольку его партнеры минимизируют количество голевых моментов у собственных ворот. При этом нельзя забывать, что вратарю всего 20 лет. Он проводит первый сезон в КХЛ в роли основного, выиграв конкуренцию у опытнейшего чеха Александра Салака. Кроме того, Коновалов делал «сухари» в матчах не только с проходными соперниками. Победы над ЦСКА, СКА и «Авангардом», причем две последние в гостях, нельзя объяснить только удачей и счастливым стечением обстоятельств. Кажется, в России растёт ещё один вратарь уровня первой сборной. Коновалов вызван в национальную команду на заключительный этап Евротура и, скорее всего, сыграет за неё в вынесенном матче с финнами, который состоится 7 февраля в Ярославле.На сегодняшний день именно матчи с участием двух столичных команд можно считать самым лучшим дерби в КХЛ. Долголетняя история противостояния «Спартака» и «Динамо» отходит на второй план, хотя этот фактор тоже надо принимать во внимание. Соперники примерно равны по силам, и каждая игра превращается в небольшую войну.В пятницу на новой арене в Петровском парке никто никого не жалел и бил так, словно получил такую возможность в последний раз. На зауженной площадке «финского» размера проявление игровой агрессии кажется естественным делом. Повышенная самоотдача уже делает хоккей привлекательным. «Динамо» в остальных компонентах выглядело посильнее. Мотивация у его хоккеистов однозначно была выше, поскольку до этого матча победить принципиального оппонента не удавалось более двух лет, включая товарищеские игры. Успех бело-голубых со счетом 3:1 был закономерным. Небольшой осадок после матча остался только по одной причине. Из-за текущей ситуации в турнирной таблице на Западе кубковая серия «Динамо» - «Спартак» реальна только в финале конференции. Это фантастический расклад, учитывая силу двух армейских фаворитов. Немного жаль. Увидеть дерби уже в первом раунде было бы красивой историей.Сезон безнадёжно провален, команда свалилась на последнее место на Востоке. Вдобавок ко всему - серия из 10 поражений подряд... Новый главный тренер Александр Гулявцев старается изо всех сил, игроки пытаются переломить ситуацию. В таких условиях любая победа кажется почти чудом. В пятницу «Амур» дома неожиданно уверенно обыграл «Салават» (3:0), не дав его многочисленными звездам ни разу забить. Хабаровчане большую часть матча владели преимуществом, задав работы своему бывшему вратарю Юхе Метсоле. Однако даже финн не спас уфимскую команду, растерявшуюся перед отчаянно бившимся аутсайдером. Как оказалось, победа дала хабаровчанам такой стимул, что в понедельник они просто смели со льда самого принципиального соперника – «Адмирал» дома получил семь (!) безответных шайб. Хочется верить, что это начало подъёма, и что в следующем сезоне Хабаровск снова получит команду, отобрать у которой очки в гостях станет сложной задачей даже для фаворитов.Череповецкая команда в новом календарному году была неудержима, продлив серию побед до семи матчей. Пусть большинство обыгранных соперников являлись соперникам не самого высокого полёта, такой результат для «Северстали», которая сама недалеко от них ушла, следует признать очень серьезным достижением. После прихода на пост главного тренера Андрея Разина с череповчанами надо считаться любому сопернику. Однако постоянно прыгать выше головы нереально. Звёзд в составе нет, а на одном желании и правильной тактике каждый раз выезжать невозможно.В пятницу «Северсталь» была близка к тому, чтобы забрать два очка в Подольске, поведя 3:0 к середине матча. «Витязь», двумя днями ранее получивший на домашней арене шесть безответных шайб от «Торпедо», было не узнать. Однако подмосковная команда смогла преодолеть себя. В плей-офф надо попадать. Для того, чтобы полностью перевернуть ход матча, команде Валерия Белова понадобилось три с небольшим минуты с начала третьего периода. В этом отрезке «Витязь» забросил три шайбы усилиями лидеров нападения Борны Рендулича, Михала Ржепика и Александра Сёмина, превратив счет из 1:3 в 4:3. От такого удара «Северсталь» не оправилась, позднее пропустила ещё и проиграла 3:5.Дальневосточники достигли промежуточного результата, который в нынешних обстоятельствах вполне сравним с выходом крепкой команды в финал Кубка Гагарина. О проблемах «Адмирала», комплектовавшегося по остаточному принципу в условиях жёсткой финансовой экономии, знает каждый. Главный тренер Сергей Светлов и его помощник Андрей Пятанов в тяжелейших условиях проделали колоссальную работу. В нынешнем сезоне «моряки» уже обыгрывали «Йокерит» и «Салават». В прошлый вторник они сотворили самую громкую сенсацию, победив дома мощный «Авангард» (4:1). Хозяева повели со счетом 2:0 уже к середине стартового периода, заставив Боба Хартли поменять вратаря Игоря Бобкова на Ивана Налимова. Оба раньше выступали за «Адмирал». Решительные действия главного тренера «ястребам» не помогли. Дальневосточная команда действовала в высшей степени грамотно и по делу взяла два очка.Нижегородцы во второй половине чемпионата идут по графику аутсайдера, ставя невольно в тупик вопросом: «куда всё подевалось»? От зрелищной и эффективной манеры игры, которую «Торпедо» показывало осенью, мало, что осталось. Основные сложности связаны с тем, что команда разучилась держать удар. Наверное, именно по этой причине штаб усилил пару недель назад харизматичный латыш Сандис Озолиньш, известный своим умением держать раздевалку под контролем.Тем не менее, разгром, который команда учинила «Витязю» в Подольске в среду (6:0), воспринимается чуть ли не как вмешательство потусторонних сил. Подмосковный клуб ещё не обеспечил себе место в плей-офф, всё время цепляется за очки и меньше всего похож на плюшевую игрушку, улетающую от одного движения в угол. Этот вечер для «Торпедо» вышел уникальным во всех отношениях. Дело даже не в уникально высокой результативности. Впервые в сезоне команда не пропустила. В этом велика заслуга канадского вратаря Барри Браста, отбившего все 40 бросков в створ.Ярославский клуб в нынешнем сезоне убедительно доказывает скептикам, что ставка на молодежь и высокие результаты - вполне совместимые вещи. Главное – грамотно распределять нагрузки и выбрать подходящую модель игры.В четверг на домашний матч с аутсайдером чемпионата «Слованом» ярославцы не заявили ни единого иностранца! По нынешнем временам - редчайшее явление. Кто-то из легионеров травмирован, кому-то дали отдохнуть. Не в этом дело. Надо верить в своих парней, и они не подведут. Пусть соперник и был из подвала таблицы, но семь безответных шайб говорят о многом. Очень хочется, чтобы ярославский пример стал заразительным. Не в плане полного игнорирования легионеров. Пара-тройка мастеров хорошего уровня из-за рубежа украсят любую команду. Но без здравой доли протекционизма не обойтись. Своим ребятам надо доверять как можно больше.Атака челябинской команды в текущем чемпионате не впечатляет. Хуже дела в лиге только у «Слована», давно не претендующего даже на подъём с последнего места. «Трактор» чаще других не мог распечатать ворота соперников – целых 15 раз! Спасает уральцев великолепная игра первого номера Василия Демченко и отдельные всплески легионеров. Приглашенный по ходу сезона из шведского «Регле» канадец Стив Томас выглядел котом в мешке. Карьера 26-летнего нападающего в Европе начиналась хуже некуда, но, очутившись на Урале, он внезапно раскрыл свои таланты бомбардира. После 28 игр Томас набрал 17 (8+9) очков, что для нынешнего «Трактора» - великолепный результат. Бронзовый призер Олимпиады-2018 отметился дублем в субботнем матче против «Ак Барса» (2:1), обеспечив челябинцам важную победу. Отрыв от идущей на девятой позиции в Восточной конференции «Сибири» составляет 7 очков, и за 9 игр до окончания регулярного сезона позволяет чувствовать себя относительно спокойно.В четверг в Магниторске состоялось уральское дерби. «Трактор» в своем нынешнем состоянии не всегда готов дать достойный отпор более состоятельному и удачливому соседу. Очки гостям нужна были как никогда, чтобы сохранить комфортную дистанцию от преследователей, сохраняющих небольшие шансы на попадание в кубковую восьмерку на Востоке. Увы, челябинцы не смогли распечатать отлично сыгравшего вратаря «Магнитки» Артема Загидуллина, проиграли 0:2 и к тому же влипли в курьезную историю.Победный гол «Металлурга», записанный на защитника Алексея Береглазова, «трактористы» привезли себе сами, причем сделали это в эпической манере. Гости играли в большинстве, шайба пришла к голкиперу Александру Судницину. Тот, желая быстро начать атаку, угодил в собственного партнера Евгения Рясенского, оказавшегося на пути паса. Шайба попала защитнику в ногу, потом рикошетом в лицо и залетела в сетку. Гол – явный претендент на звание самого курьёзного в чемпионате.]]></text>
</doc>
