<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона. «Трактор». Эпидемия травм и голевая засуха]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/16/451886.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Трактор, #Герман Титов, #Алексей Тертышный, #Виталий Кравцов, #Райан Стоа, #Александр Бергстрём, #Василий Демченко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Анвар Гатиятулин, тренер, выведший «Трактор» в финал Востока, отправился помогать Илье Воробьёву в СКА. Кроме того, клуб лишился двух ключевых игроков – голкипера Павла Францоуза и нападающего Линуса Виделля. Пришедшие в межсезонье не смогли в полной мере компенсировать потери, однако «Трактор», несмотря на все трудности, включая слабую результативность, эпидемию травм и смену тренерского штаба, после стартового провала выиграл гонку за восьмое место Востока. Но на большее сил у команды не хватило сил.«Трактор» под руководством нового главного тренера Германа Титова стартовал в чемпионате с «сухого» поражения от ЦСКА (0:3). Несмотря на несколько волевых побед, клуб откровенно провалил сентябрьский отрезок. У команды обнаружились серьёзные проблемы в атакующей линии, не всё гладко было в своей зоне.Разгромные поражения от «Йокерита» (0:8), «Спартака» (1:6) и «Салавата Юлаева» (0:5) нанесли серьёзный удар по амбициям Челябинска. Практически с первых матчей стали выбывать игроки, на которых должна была держаться игра «Трактора». Подопечные Титова опускались ко дну таблицы Восточной конференции, изредка огрызаясь успехами вроде игры с «Адмиралом» (7:2). Руководство предоставило тренеру шанс исправить результаты, однако перемены к лучшему не наступали. 12 октября, после нового разгрома от «Салавата» (0:5), Титов подал в отставку и покинул клуб. Исполняющим обязанности главного тренера стал Алексей Тертышный. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Трактор» (Челябинск) - «Витязь» (Московская область). Василий Демченко. Фото: Павел ТабарчукНовый наставник начал с победы над «Витязем» (4:3 ОТ), впереди у тренера было много хлопот. Большая часть лидеров «Трактора» оставалась в лазарете, команде с огромным трудом давались заброшенные шайбы. В атаке «отдувались» Райан Стоа (11+16), Ник Бэйлен (7+17) и 19-летний Виталий Кравцов (8+13). Тертышный объявил о возвращении к «хоккею Гатиятулина» - оборонительному стилю с острыми контратаками, принёсшему успех в прошлом сезоне. К Новому году результаты «Трактора» пошли вверх, команда выдала несколько победных серий. В нападении по-прежнему было не всё ладно, зато обрела надёжность оборона. Надёжную игру демонстрировал вратарь Василий Демченко, оформивший пять «сухарей» и отражавший 93,2% бросков. К решающему этапу гонки за плей-офф «Трактор» набрал неплохой ход и чувствовал себя уверенно. Несмотря на комфортное положение в таблице, пришлось понервничать: в феврале Челябинск одержал только две победы в восьми матчах, но всё-таки добрался до восьмого места. Помог аналогичный спад у «Сибири», которая была основным конкурентом подопечных Тертышного. 20 февраля «Трактор» гарантировал себе место в плей-офф. За «регулярку» клуб набрал 58 очков и забил лишь 102 гола – второй с конца показатель в лиге.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Трактор» (Челябинск) - «Автомобилист» (Екатеринбург). Никита Хлыстов, Стефан Да Коста. Фото: Павел Табарчук8-е место на Востоке дало «Трактору» в соперники «Автомобилист», проводивший лучший сезон в истории. Челябинцы проиграли Екатеринбургу все четыре матча в регулярном чемпионате, в плей-офф ситуация не изменилась. 0:3, 2:4, 1:2 ОТ и 3:4 – так закончились выступления команды в розыгрыше Кубка Гагарина. Хотя челябинцы и играли с большой самоотдачей, сказался более высокий класс соперника. После богатой игровой карьеры Герман Титов отправился в тренерский штаб новокузнецкого «Металлурга», позже став главным тренером клуба. Специалисту удалось в ограниченных условиях поставить команде атакующий хоккей, создать атмосферу для прогресса молодых игроков и сделать себе имя. Однако в «Спартаке» и «Авангарде» успехи Титова были значительно скромнее. В Челябинске 53-летний тренер вознамерился привить команде «советский хоккей», о чём говорил в многочисленных интервью, однако на деле отработал в «Тракторе» лишь четыре месяца.Герман Титов. Фото: Павел Табарчук42-летний Алексей Тертышный – молодой по тренерским меркам специалист. Перед тем, как прийти в главную команду, он успешно трудился в системе челябинского клуба. Также Тертышный успел поработать в штабе «Куньлунь Ред Стар». В качестве главного тренера «Трактора» наставник отработал до конца сезона, но руководство не решилось сделать на него окончательную ставку. Тертышный вошёл в тренерский штаб Петериса Скудры, возглавившего команду.Алексей Тертышный. Фото: Павел ТабарчукНа старте сезона у «Трактора», несмотря на общую ситуацию, были яркие победы. 15 сентября подопечные Титова приехали в Магнитогорск, где на пару с «Металлургом» устроили блокбастер для зрителей. Игра началась с голов Игоря Полыгалова и Пола Щехуры, но уже к 13-й минуте счёт был 2:2. Гости снова забили два – хозяева ответили двумя шайбами. Гол Рихарда Гюнге стал для «Трактора» пятым, но «Металлург» вновь сравнял счёт. Челябинцы всё-таки дожали оппонента: на 53-й минуте Гюнге оформил дубль, после которого «лисы» отыграться уже не успели – 5:6.Через два дня после красивой победы над «Металлургом» коллектив Титова оказался в Финляндии. Встреча с «Йокеритом» началась с безголевого первого периода, кошмаром же для гостей стали следующие 20 минут. Хлёсткие атаки «джокеров» буквально деморализовали оборону «Трактора», пропустившую сразу пять шайб. В третьем периоде челябинцы держались до концовки, но в последние три минуты развалились, пропустив ещё трижды. 0:8 – самое крупное поражение «Трактора» в истории КХЛ. Череда травм способствовала тому, что у молодёжи «Трактора» появился шанс заиграть в основной команде. Отлично воспользовался им 20-летний защитник Илья Карпухин. Молодой игрок провёл в регулярном чемпионате 31 игру, отметился шайбой и результативной передачей, проводя на льду солидные 16 с половиной минут за матч. Удачно проявил себя вратарь и Владислав Сухачёв, в нынешнем сезоне отыгравший первые матчи в КХЛ. Хотя ему не удалось одержать дебютную победу в лиге, молодой игрок получил бесценный опыт и достойно смотрелся в команде мастеров. Илья Карпухин. Фото: Юрий КузьминВ сезоне 2017/2018 Евгений Лапенков набрал 27 очков за ХК «Сочи» и получил приглашение в «Трактор». В Челябинске надеялись усилить атаку, но форвард оказался неудачным приобретением. За 17 матчей Лапенков так и не сумел забросить хотя бы одну шайбу, заработав показатель полезности «-10». Не оправдал надежд и Александр Бергстрём. Швед, приглашённый после сильного сезона в «Сибири» (20+21), долго лечился, так и не показав прежнего уровня. Четыре гола за 41 матч и показатель полезности «-8» - слабая статистика для легионера.«Регулярка»: Райан Стоа (11+16), Ник Бэйлен (7+17), Виталий Кравцов (8+13), Кристиан Томас (9+10), Антон Глинкин (6+13).Плей-офф: Антон Глинкин (2+1), Виталий Кравцов (0+2), Алексей Петров (0+2).]]></text>
</doc>
