<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 11. Три команды выходят в следующий раунд]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/08/434621.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Владимир Крикунов, #Сергей Мозякин, #Николай Кулёмин, #Василий Кошечкин, #Йозеф Яндач, #Сергей Зубов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В серии «Металлурга» и «Салавата» команда из Магнитогорска, как минимум, не считалась аутсайдером. Двукратный обладатель Кубка Гагарина начал противостояние с победы в овертайме (2:1 ОТ), но позже игра «лисов» «сломалась» и они уступили в серии со счётом 2-4. Каждая встреча с уфимским клубом превращалась для «Металлурга» в настоящее испытание, где подопечные Йозефа Яндача чаще оказывались чуть позади конкурента. Чешский специалист провёл дебютную «регулярку» в клубе на неплохом уровне, сумев занять третью строчку Востока, но в плей-офф не нашёл ключей к «Салавату». Команда повторила свой антирекорд сезона 2012/2013, вновь вылетев в первом раунде. Нельзя не отметить, что тогда «Металлург» также был выбит «Салаватом». Магнитогорск не сумел проявить свои главные козыри: традиционно мощная атака клуба записала в актив только восемь шайб. Летом «Магнитку» может ждать серьёзная перестройка, а «Салават» можно поздравить – Николай Цулыгин ударно начал первый плей-офф в качестве главного тренера.Летом «Металлург» усилился звёздным нападающим – к команде присоединился опытный Николай Кулёмин. Форвард быстро вписался в игру команды, в «регулярке» отметившись 35 (16+19) баллами. В Кубке Гагарина от Кулёмина ждали не менее яркого выступления, но игрок показал себя неожиданно бледно. За всю серию Кулёмин не сумел ни разу пополнить бомбардирский счёт, хотя получал большое игровое время и постоянно играл в большинстве. Самых высоких оценок заслужили хоккеисты «Салавата», чётко выполнившие игровое задание и закрывшие лидеров соперника. Впервые не сумел забить в плей-офф Сергей Мозякин: обладатель десятков рекордов лиги отдал только три результативных передачи. Яндач оценил игру форварда: «Серёгу Мозякина хорошо закрывали, ему было очень тяжело. Наши хоккеисты не играли так, как первое звено Уфы. Тройка Кемппайнена отдохнула и лучше была готова к серии, они были свежее». Не показал привычной надёжности Василий Кошечкин, заслуженный голкипер половину серии провёл на скамейке. Ветеранам летом нужно «перезагрузиться», ведь они ещё в силах «пошуметь» в КХЛ.Пресс-атташе «Салавата Юлаева» Руслан Ахмедьянов пообещал постричься наголо в случае прохода команды во второй раунд. После победы над «Металлургом» сотрудник доказал, что держит слово – его побрили прямо в раздевалке под веселые возгласы хоккеистов.«Йокерит» приезжал в Москву с надеждой сравнять счёт в серии и перевезти решающий матч на свою территорию. Реальность кардинально отличалась от ожиданий: финская команда буквально потерялась в первом периоде, пропустив за 20 минут сразу пять голов. Талантливые форварды «Динамо» буквально разрывали оборонительные порядки «джокеров», гостей не спасали и голкиперы. Проводящий отличный сезон Янис Калниньш покинул ворота через 13 минут после старта игры, пропустив четыре гола. Не многим лучше пошли дела у вышедшего на замену вратаря Райана Заполски. Провал «Йокерита» оказался неожиданным, ведь на протяжении серии финский клуб играл с «бело-голубыми» приблизительно на равных. «Джокеры» не смогли повторить своё лучшее достижение в Кубке Гагарина – выход во второй раунд плей-офф. Команда собрала один из лучших составов в истории, но не достигла серьёзных успехов.Хоккейный клуб «Сочи» в регулярном чемпионате занял достойную шестую строчку, выступая под руководством Сергея Зубова. В первых двух матчах серии «леопарды» уступили «Локомотиву» (3:4 ОТ, 0:3), но благодаря жёсткому прессингу навязывали проблемы молодым игрокам соперника. На домашнем льду это дало результат: «Сочи» выиграл дважды (3:2 ОТ, 3:1), восстановив равновесие в противостоянии. Казалось, что серия может растянуться до седьмого матча, но у «железнодорожников» получилось перемолоть оппонента (4-2). Над черноморским клубом висит проклятие первого раунда: «Сочи» четыре раза спотыкался на этой стадии плей-офф. Нынешний результат всё равно стал лучшим в истории клуба - ему ещё не удавалось выиграть две встречи в Кубке Гагарина. Зубов на пресс-конференции выглядел огорчённым, но назвал результат «потолком». «Локомотив» подтвердил реноме фаворита и отправился во второй раунд.Главный тренер «Динамо» Владимир Крикунов: «Просто сказал игрокам, если хотите праздновать 8 марта дома, так давайте работайте. Наверное, захотели. Сказал им, что жёны одни останутся, и неизвестно что у вас там будет тогда. Теперь завтра выходной».]]></text>
</doc>
