<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Гудачек, Емелин, Сёмин и Коновалов - лучшие игроки 15-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/24/423371.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Юлиус Гудачек, #Алексей Емелин, #Александр Семин, #Илья Коновалов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Юлиус Гудачек («Спартак»), в трёх матчах одержавший три победы (одну из них – на ноль, одну – в серии бросков). «Сухарь» стал первым для словацкого вратаря в этом сезоне. Гудачек отразил 96,39% бросков при коэффициенте надёжности 0,96.– лучшим защитником признан Алексей Емелин («Авангард»), в трёх матчах одержавший вместе с командой две победы и набравший в них 3 (2+1) очка. Емелин не завершил ни один из поединков недели с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+1) и нанёс 11 бросков по воротам. На счету защитника «Авангарда» 10 силовых приёмов, в среднем он проводил на льду 24 минуты 20 секунд.– лучшим нападающим признан Александр Сёмин («Витязь»), в трёх матчах (в том числе одном гостевом) одержавший вместе с командой три победы и забросивший в них 4 шайбы. На счету нападающего «Витязя» победная шайба в ворота ЦСКА и хет-трик – первый в КХЛ – в поединке с ХК «Сочи» (одна из шайб также стала победной). Сёмин не завершил ни один из матчей недели с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+1).– лучшим новичком признан вратарь Илья Коновалов («Локомотив»), в трёх гостевых матчах одержавший две победы (одну из них – на ноль). 20-летний голкипер ярославского клуба отразил 96,55% бросков при коэффициенте надёжности 1,04. Его безголевой отрезок продолжается и составляет 94 минуты 41 секунду.]]></text>
</doc>
