<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Профессия]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Рауш]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Валерий Шанцев: «Крикунова хотели выбить из психологического равновесия»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/12/431486.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Валерий Шанцев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пожалуй, ни одном клубе КХЛ нет столь влиятельного руководителя, как в московском «Динамо». Кто еще может похвастаться, что у его руля стоит бывший губернатор?! И в хоккее авторитет у Шанцева огромный. До ухода в большую политику он работал все в том же «Динамо» коммерческим директором, долгое время был президентом Федерации хоккея Москвы.Для журналиста беседовать с Шанцевым – настоящее удовольствие. От вопросов он не уходит, прямо говорит даже на самые неприятные темы. В эксклюзивном интервью KHL.ru руководитель «бело-голубых» рассказал, почему пригласил тренера Владимира Крикунова и вспомнил некоторых легенд клуба.Анатолий Харчук и Валерий Шанцев. Фото: Сергей Бабунов- «Динамо» сейчас на ходу, однако результат, по сути, делает одна первая пятёрка. Вас не смущает такой дисбаланс?- Смущает, но тому есть свои причины. Я пришёл в клуб в конце апреля, к этому моменту команда была уже фактически сформирована. Все переговоры завершились, оставалось только подписать новые контракты. Взглянув на список новичков, понял: если селекция этим ограничится, команда может оказаться в подвале таблицы. Нужно было срочно создавать ударную первую пятерку, которая могла бы дать результат. Нам удалось освободиться от некоторых игроков, пусть и путём выплаты компенсации. На освободившиеся деньги пригласили Вадима Шипачёва с Дмитрием Кагарлицким. Скажу честно: не все в клубе верили в то, что их приглашение оправдано. Однако оба игрока отлично вписались в команду и сейчас входят в пятёрку лучших бомбардиров КХЛ.- Тем не менее, вступать в плей-офф, имея только одно результативное звено, рискованно.- Большие надежды мы возлагаем на хоккеистов, которые сейчас залечивают травмы. Максим Афиногенов сломался ещё в начале сезона, но в конце февраля будет готов играть. Он практически не уходит со льда на тренировках, однако состояние пока не позволяет ему участвовать в матчах. В скором времени должен вернуться в строй Даниил Тарасов, в середине марта после перелома лодыжки появится на льду Андрей Алексеев. Мика Койвисто практически восстановился после перелома челюсти, ждём его в середине февраля.- Что делать с остальными игроками, не дающими результат?- Строительство хорошей команды – дело не одного года. Для этого должно пройти как минимум два-три сезона. Нужно подождать, пока истечёт срок действующих контрактов. Если всё время их расторгать и выплачивать компенсацию – получается очень дорого. Пока мы сделали только первый шаг. Весной, в преддверии нового дозаявочного периода, продолжим расчистку дальше.- Оправдал ли себя в качестве главного селекционера клуба Алексей Бадюков?- Алексей имеет хороший банк данных, который он создал в том числе и благодаря работе на телевидении. Бадюков комментирует матчи: чтобы это делать, нужно смотреть много хоккея и обладать соответствующей информацией. Он может дать характеристику практически любому иностранцу, а уж нашим игрокам – тем более. Недавно мы выделили ему в помощь Игоря Щадилова, который занимается молодежными командами и ДЮСШ. Кто-то считает, что в клубе обязательно должен быть генеральный менеджер, но мы решили отказаться от этой должности. Всё равно все решения принимаем мы с моим заместителем Анатолием Харчуком. Окончательное же одобрение трансферам даёт совет директоров.- Часто заворачиваете предложения селекционной службы, исходя из своего опыта и знания игроков?- Отклоняю около 30% предложений. Чаще всего это происходит из-за того, что хоккеист не подходит по своим человеческим качествам. Важно, чтобы он не только забивал голы, но и нормально влился в коллектив. У людей разное понимание дисциплины и взгляд на проведение свободного времени. Всё это тоже приходится учитывать. - Тяжело ли далось вам решение убрать с поста главного тренера команды Владимира Воробьёва?- Я предлагал заменить Воробьёва, ещё когда не был генеральным директором. Однако тогда члены правления единогласно проголосовали за то, чтобы дать ему возможность поработать. Мотивировалось это тем, что в прошлом сезоне тренер возглавлял команду в сложных экономических условиях. С этим решением я согласился. Однако по ходу подготовительного периода у меня начали возникать вопросы. Они усилились после поражения в стартовом матче от «Салавата Юлаева». Тогда, на мой взгляд, Воробьёву нужно было активнее руководить игрой команды – а он растерялся. После четвертой встречи сезона против ЦСКА я принял для себя решение, что тренера нужно менять. Сейчас я занимаюсь тем, что мне нравится. Мечтаю добыть со своим клубом Кубок Гагарина. По-хорошему, побороться за него можно будет уже в этом сезоне. А в следующем – так уж совсем точно.- Почему вы оставили Воробьёва в первой команде?- У «Динамо» нет таких денег, чтобы просто так платить Воробьёву зарплату до конца сезона. Однако нам удалось произвести нужные кадровые перестановки без лишней траты денег. Крикунов же настолько опытен, что ему по большому счету всё равно, с каким помощником работать. Он умеет выстраивать тренировочный процесс.- Крикунов изменился по сравнению с началом 2000-х, когда вы также работали вместе?- Нет, он остался таким же авторитетным и требовательным. Знаю, что многие смеются над ним из-за пристрастия к тренировкам с автомобильными баллонами. Однако в том числе и благодаря им тренер сумел в сжатые сроки улучшить физическую форму команды, которая после летней подготовки физически оказалась совершенно разобранной. Теперь «Динамо» может резко прибавлять во втором периоде, да и третьи периоды мы больше не проигрываем. При всём этом Владимир Васильевич успевает идти в ногу со временем. Он делает полный видеоразбор ближайшего соперника, готовит полные статистические выкладки по игрокам.- Недавно в прессе всплыл старый конфликт между Крикуновым и Алексеем Ковалёвым, с которым вы тоже продолжаете общаться. Не пытались примирить враждующие стороны?- Прежде всего, скажу: если история произошла на Олимпиаде в Турине, а всплыла только сейчас – значит, это кому-то нужно. Видимо, есть люди, заинтересованные в том, чтобы выбить Крикунова из психологического равновесия. Им нужно, чтобы он начал отвлекаться на посторонние вещи, переживать. После появления этой газетной публикации я спросил тренера: «Тебя это задевает?». Он сказал: «нет», и на этом история для меня закончилась. Если бы ответ был другим, я позвонил бы Алексею и поинтересовался, с какой целью он раздувает страсти.Во всём этом деле есть ещё один момент. Анатолий Харчук был на той Олимпиаде и рассказал мне, как всё доподлинно происходило. Таким образом, я располагаю третьей версией произошедшего. Могу сказать, что она несколько отличается от первых двух (смеётся).Валерий Шанцев, Александр Овечкин. Фото: Сергей Бабунов- За годы работы в хоккее перед вами прошло огромное количество разных игроков. Кто был самым талантливым?- Их было очень много: Алексей Яшин, Дарюс Каспарайтис, Алексей Ковалев. Виктор Козлов… Или вот Андрей Разин – удивительно яркий игрок. Такое впечатление, что у него глаза были на затылке. Вместе с Александром Гольцем такую феерию на льду устраивал, такие передачи ему отдавал! При этом Разин всегда был очень самостоятельным игроком. Он мог встать на собрании и прямо в лицо заявить наставнику: «Почему мы так играем? Мы должны действовать по-другому!» Из-за этого его многие и не любили.Андрей остается очень эмоциональным и сейчас, после перехода на тренерскую работу. Это доставляет ему массу неудобств, но приносит и немало пользы. В нынешние времена, когда матчи идут через день, наставник команды должен быть ещё и хорошим мотиватором. У Андрея это получается: не зря с его приходом «Северсталь» заиграла совсем по-другому.- Правда, что в молодые годы Дацюк до выхода на лёд был не очень похож на спортсмена?- Паша - очень своеобразный игрок, его нельзя мерить общими мерками. У него есть определенные физические недостатки, которые для многих могли вообще поставить крест на хоккее. За бортом Дацюк производил впечатление, что попал в команду по ошибке. Но стоило ему оказаться на льду с шайбой, как он удивительным образом менялся. Абсолютно во всех компонентах игры - выборе позиции, обводке, отборе шайбы – этот парень вдруг оказывался абсолютно лучшим. Счастье, что на его пути встретился именно Крикунов. Это ведь именно Владимир Васильевич в свое время сказал, что ему нужно заниматься хоккеем. А то ведь могли отправить куда угодно. В теннис, фехтование – но только не на лёд.Посещаемость увеличилась, вместе с ней выросли и доходы от билетной программы. Однако в масштабах клуба эта разница непринципиальна: было три миллиона рублей за матч – стало пять.- Овечкин был полной противоположностью Дацюку?- Саша сделал себя сам. Я помню его ещё мальчишкой в динамовской спортшколе, он всегда очень много тренировался. Занимался практически со всеми возрастами, хоккеем был наполнен почти весь его день: ОФП, техническая подготовка, отработка бросков… Свой талант и физические данные Овечкин дополнил ещё и фантастическим трудолюбием, что сделало его одним из лучших хоккеистов мира.- Он является вашим советником, хотя по ходу сезона вы с ним не общаетесь. Это не профанация?- Не я принимал такое решение, не мне его и отменять. Сами понимаете, Овечкин в «Динамо» - это фигура, к которой надо относиться с уважением. Поэтому он будет советником как минимум до тех пор, пока я здесь работаю. Даже если он даст только один совет в год, этого будет достаточно.- Каким в вашей памяти остался Андрей Назаров?- Очень сильный, упорный игрок. Назаров с детства привык никому ничего не прощать. Помню, однажды мы поехали на международный турнир во Францию. Тогда в сборную из «Динамо» взяли чуть ли не 12 человек, пришлось вызывать молодежь из второй команды. Одним из новичков оказался Назаров. Он тогда еще в железной маске выступал. Так вот, сражался Андрей отчаянно. Помню, как он сцепился с немцем Шульцем, тот 110 килограммов весил. Скинул перчатки, да как пошел его молотить! После матча ко мне подошел один из местных судей: «Надо же, русские научились драться. Поздравляю!»Валерий Шанцев, Павел Дацюк. Фото: Андрей Голованов- С нового года «Динамо» выступает на новой арене. Рост доходов и посещаемости, связанный с переездом, уже произошёл?- Доходы от рекламы остались прежними, как и стоимость аренды, которая была у нас раньше. Посещаемость увеличилась, вместе с ней выросли и доходы от билетной программы. Однако в масштабах клуба эта разница непринципиальна: было три миллиона рублей за матч – стало пять. Надо сказать, что доходы от реализации билетов едва покрывают стоимость аренды. Собственником арены является Банк ВТБ: у него своя управляющая компания, с которой у нас заключён договор. Сейчас мы с ней обсуждаем условия его продления на следующий сезон.- Вы назначили это интервью на клубной базе в Новогорске. Думал, у вас тёплый, уютный офис где-нибудь в центре Москвы.- Мы переехали сюда ещё осенью. Изучили стоимость аренды офисов в городе и поняли, что это очень дорого. У нас административный штат небольшой, около 40 человек. Он спокойно может разместиться на клубной базе.- Вы уже не первый раз касаетесь финансовой темы. В каком состоянии нашли клуб после возвращения?- Мы пришли практически на пепелище. Сейчас у «Динамо» не осталось по сути никакого имущества. Весь транспорт приходится арендовать, средств для приобретения собственного у нас пока нет. На базе в Новогорске последний капитальный ремонт проводился в 2004 году, ещё при мне.Большие надежды мы возлагаем на хоккеистов, которые сейчас залечивают травмы. Максим Афиногенов сломался ещё в начале сезона, но в конце февраля будет готов играть. Он практически не уходит со льда на тренировках, однако состояние пока не позволяет ему участвовать в матчах.- Правами на использование товарного знака «Динамо» владеет сейчас именно ваша структура. На какой срок рассчитан этот договор?- Он истекает в мае 2019 года. Когда мы подписывали договор, в эти же сроки лицензия заканчивалась у самого ВФСО «Динамо». Однако в прошлом году оно продлило срок лицензии ещё на десять лет. Мы тоже подали заявку и ждем пролонгации срока договора на этот период. Надеюсь, вопрос будет решен в течение ближайших месяцев.Валерий Шанцев, Дмитрий Чернышенко. Фото: Григорий Соколов- Умение работать с кадрами – черта сильного руководителя. Вы можете назвать себя хорошим психологом?- Опыт работы с людьми у меня большой. В принципе, достаточно задать собеседнику несколько вопросов, чтобы понять, с кем имею дело. Хотя промахи, конечно, бывают. В таких случаях важно эту ошибку не затягивать. Есть у меня и другое правило: стараюсь больше слушать своих подчинённых. Искусство руководителя как раз в том и состоит, чтобы из многообразия мнений выбрать самое правильное.- Вы много раз говорили, что в раздевалку к команде не ходите.- Это ещё одно мое правило. В команде есть главный тренер, который является полноправным хозяином раздевалки. Он ставит задачи, делает выговоры. Если в раздевалку начнут ходить начальники, тренер перестанет быть нужен. Хоккеисты станут ждать, какое слово прилетит сверху. Мне достаточно бывать на тренировках – хотя и не каждый день. Кроме того, я общаюсь с тренерами, иногда встречаюсь с советом команды. Сейчас в него входят капитан Илья Никулин, вратарь Александр Еремёнко, Кагарлицкий и Шипачёв.- Вы вернулись с должности губернатора Нижегородской области около года назад. По прежней работе – масштабной, ответственной - не скучаете?- Мне кажется, я и так занимался этой работой слишком долго. Это же очень тяжелый, просто каторжный труд. Постоянно приходится чувствовать на своих плечах ответственность за миллионы людей. Каждый день ты должен знать, как у них дела. И если что-то вдруг произошло, нужно в кратчайшие сроки устранить проблему. Сейчас я занимаюсь тем, что мне нравится. Мечтаю добыть со своим клубом Кубок Гагарина. По-хорошему, побороться за него можно будет уже в этом сезоне. А в следующем – так уж совсем точно.- Википедия сообщает, что вы являетесь почётным членом Российской Академии Художеств. Это правда?- Не знал об этом, вы меня застали врасплох. Хотя, одна версия у меня имеется. Я хорошо знаком с Зурабом Церетели, который возглавляет Академию. Может быть, в свое время он записал в её состав всех членов московского правительства? (смеётся). Однажды, правда, я написал картину, которую потом продали с аукциона. Если честно, карандашные штрихи были уже нанесены, мне оставалось только наложить сверху краску. И полотно тут же ушло с молотка. Не потому что было таким красивым – а потому что нарисовал его я.- Почем продали картину?- Цену я уже не помню. Но однозначно дороже остальных экспонатов, которые были на аукционе (смеется).Валерий Шанцев. Фото: Юрий КузьминДОСЬЕ Валерий Павлинович ШАНЦЕВРодился 29 июня 1947 года в поселке Сусанино Костромской области.Закончил вечернее отделение Московского института радиотехники, электроники и автоматики и Академию народного хозяйства. Был секретарем Московского горкома КПСС.В августе 1991 года стал коммерческим директором московского «Динамо». За время его работы в клубе динамовцы пять раз становились чемпионами России.В 1996-2005 годах был вице-мэром Москвы, в 2005-2017 – губернатором Нижегородской области.В апреле 2018 года вернулся в «Динамо» на должность генерального директора клуба.]]></text>
</doc>
