<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: «Авангард» и «Салават Юлаев» выходят в финал конференции]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/22/436400.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Авангард (Омск) 3 – 5 (1:0 1:4 1:1)Пятый матч серии пришёлся на национальный праздник Наурыз, в честь которого в Казахстане был выходной день. Именно поэтому игра началась в 17.00 по местному времени. Празднование проходит во многих местах, в том числе и на «Барыс-Арене». Выходной день, как, впрочем, и значение матча, который мог стать решающим, - всё это обеспечило поединку аншлаг. Понятно, что хоккеисты горели желанием не испортить праздник болельщикам. Общее настроение выразил Брэндон Боченски. «Да, ситуация непростая, мы выглядим загнанными в угол, время вытащить из себя всё самое лучшее и поставить на кон всё ради победы», - сказал он в интервью клубной пресс-службе.ФОТОЛЕНТА. 22.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Барыс» (Астана) - «Авангард» (Омск)Предыдущий матч серии стал одним из самых жестких в нынешнем плей-офф и изобиловал силовой борьбой, порой переходившей грань дозволенного. Особое внимание привлекли два эпизода, во втором периоде защитник «Барыса» Валерий Орехов долго не мог подняться со льда после силового приёма Виктора Стольберга, затем носилки пришлось вывозить уже для Сергея Шумакова, пострадавшего от Даррена Дица. Оба момента стали предметами разбирательства СДК КХЛ в результате Диц и Стольберг получили по одному матчу дисквалификации.За несколько часов до матча выяснилось, что, в отличие от нарушителей, судьба пострадавших оказалась не одинаковой. Если Шумаков попал в состав «Авангарда», то Орехова в заявке «Барыса» не оказалось. Это, а также дисквалификация Дица вынудило хозяев мобилизовать резервы. В результате впервые в карьере попал в заявку «Барыса» 20-летний Данияр Самат, второй раз за сезон вышел на лёд Мадияр Ибрайбеков. В воротах хозяев появился Доминик Граховина.Что касается омичей, то место дисквалифицированного Стольберга в первом звене команды занял Максим Тальбо.Матч начался под диктовку хозяев, которые раз за разом накатывались на ворота Игоря Бобкова. Пристрелявшись и попав в штангу, хозяева на 10-й минуте добились своего – бросок Боченски голкипер «Авангарда» отразил, но затем шайба оказалась у Мэттью Фрэттина, которому оставалось не промахнуться мимо пустого угла. Преимущество хозяев воплотилось и в соотношении бросков в створ, которое по итогам первых 20 минут оказалось в их пользу (12-6).Обрадованные зрители никак не могли подозревать того, что произошло после перерыва. Тем более, что уже через 27 секунд после начала второго периода Фрэттин сделал дубль, забросив девятую шайбу в плей-офф и выйдя на первое место среди снайперов кубкового этапа.То, что произошло потом, с трудом поддаётся логическому объяснению. Но факт остаётся фактом – в течение 31 секунды гости сравняли счёт – сначала цели достиг дальний бросок Никиты Пивцакина (в дело вмешался рикошет), а затем Кирилл Петров умудрился практически в падении добить с пятака безхозную шайбу. Но это было только начало неприятностей для «Барыса». Хозяева занервничали, стали хватать удаления, а соперник словно этого и ждал, беспощадно реализовывая лишнего. Сначала это удалось сделать Тэйлору Беку броском из круга вбрасывания (канадец набрал очки в восьмом матче подряд), а затем Сергею Широкову – 4:2 в пользу «Авангарда». После такого нокдауна Граховина отправился на скамейку, уступив место Хенрику Карлссону.Третий период начался и вовсе чудесным образом. В прошлом поединке удивил всех один из голов Максима Чудинова. Защитник «Авангарда» решился на бросок от своей синей линии и Карлссон не справился со скакнувшей перед ним шайбой. Поразительно, но на 45-й минуте ситуация повторилась, словно под копирку! С теми же действующими лицами. Снова Чудинов, доехав до своей синей линии, прицелившись, бросил, и снова Карлссон увидел шайбу только у себя за спиной.От такого психологического удара хозяева так и не оправились, хотя сделали для этого всё. Лишь на последней минуте Никита Михайлис сократил разрыв в счёте и установил окончательный результат. После игры её итоги, а также итоги серии подвели главные тренеры команд.Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Хочу поздравить «Барыс» с великолепным сезоном. Это была непростая серия для обеих команд, были травмы. Если говорить о сегодняшней игре, то для нас был непростой момент, когда мы пропустили второй гол. Но я хочу поблагодарить своих ребят за то, что они очень быстро смогли вернуться в игру. Два гола в равных составах забили, ещё два гола в большинстве. И это был поворотный момент в матче. После этого никто не выключился, все боролись до конца, поэтому и заслужили победу.Андрей Скабелка, главный тренер «Барыса»:- Хочу поблагодарить «Авангард» за эту серию. Единственное сожаление, что мы проиграли, скажем так, в неравных составах. Не смогли мы справиться с большинством «Авангарда». Также мы не смогли подойти в оптимальном составе к такому противостоянию. В целом хочу поблагодарить болельщиков за сезон. Особенно в конце сезона болельщики пошли на «Барыс», независимо от того, кто приезжает. Есть сожаление, что серия и сезон для нас закончились. Но это был неплохой сезон, учитывая, как мы его начинали. Команда строилась практически с нуля. Я думаю, что по предсезонной подготовке мало кто предполагал, что команда будет уверенно идти по сезону и практически без провалов. Еще раз хочу поблагодарить команду и болельщиков за этот сезон. (Пресс-служба ХК «Барыс»)наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Салават Юлаев (Уфа) 1 – 4 (0:2 0:1 1:1)Команды вернулись в Екатеринбург, к пятому матчу истекла дисквалификация капитана «Салавата» Григория Панина, который тут же вернулся в состав, заменив Захара Арзамасцева. Молодые форварды Владислав Лукин и Эдуард Гиматов провели два матча в Уфе, а в этой игре остались в запасе. В основу вернулись опытные Максим Майоров и Максим Рыбин.В состав уральцев вошел капитан Найджел Доус, пропустивший прошлую встречу из-за болезни. Выбыл из-за травмы Артем Гареев, а еще две замены скорее связаны с ротацией состава. Михаил Мамкин и Георгий Белоусов вышли на лёд вместо Дениса Казионова и Кирилла Лямина. Клуб для болельщиков перед домашней ареной организовал возможность прокатиться на воздушном шаре с эмблемой «Автомобилиста»Матч начался обескураживающе для хозяев льда. Уже на 62-й секунде Тему Хартикайнен открыл счет в матче, добив шайбу в ворота после броска Панина. Финский форвард забросил свою 113-ю шайбу за «Салават Юлаев» и догнал по этому показателю рекордсмена клуба Игоря Григоренко. Ранее Хартикайнен стал рекордсменом клуба по матчам в КХЛ. Через три минуты первым на подборе после броска Филипа Ларсена был Владимир Ткачёв – 2:0.Фотолента: 22.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Салават Юлаев» (Уфа)В конце периода команды обменялись удалениями до конца матча, сначала Стефан Да Коста получил «5+20» за колющий удар Хартикайнен, а менее, чем через минуту подобное же удаление получил Александр Бурмистров за удар Анатолия Голышева. В следующем игровом отрезке команды продолжали проводить большую часть времени в атаке, но вновь отличились уфимцы. Якуб Коварж смог остановить проход Йоонаса Кемппайнена к своим воротам удивительным сэйвом, но уже через несколько мгновений Линус Умарк поразил пустые ворота.В начале третьего периода «Салават» снял все вопросы о победителе. Легионерская тройка закрутила карусель, которую завершил точным броском Кемппайнен – 4:0. Хозяева не собирались сдаваться и смогли отыграть одну шайбу. Юха Метсола не накрыл игровой снаряд, а Евгений Чесалин добил его в пустые ворота. В оставшиеся минуты команды спокойно доиграли матч. «Салават Юлаев» в пятый раз выходит в финал конференции, где сразится с омским «Авангардом».Николай Цулыгин, главный тренер «Салавата Юлаева»:- Если сказать в отдельности по матчу, то здорово начали, подготовились к игре, вышли на последний бой, начали с первых смен биться-бороться, забили нужные голы. Всё это за счет полной самоотдачи и командной игры. Все молодцы, даже, те, кто просто тренировался, все были с командой. Очень сложная серия, «Автомобилист» здорово играл в нападении, приходилось выдерживать, терпеть.Андрей Мартемьянов, главный тренер «Автомобилиста»:- К сожалению, все проигранные матчи начинали с того, что пропускали. Постоянно приходилось идти вперед, оголять тылы, соперник ловил на контратаках, команда была перезаряжена, парни нервничали. Что случилось, то случилось, благодарен парням. По сезону хочу поблагодарить болельщиков.«Салават» очень организованно сыграл в атаке и в обороне. Вратарь был лучшим, на данном этапе Метсола - лучший вратарь Лиги. У нас подсели лидеры, их накрыли, не давали пространства принять решение, Уфа очень организованно сыграла, чувствовалась тренерская рука.наверх]]></text>
</doc>
