<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евгений Савин: «Взял номер Гретцки случайно»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/16/421943.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Можешь меня поздравить, - начал разговор Евгений. – Я, наконец, провёл полноценную тренировку за «Ак Барс» и даже забросил первую шайбу!- Насколько тяжело было погружаться в совершенно новый для тебя мир профессионального хоккея?- Мне безумно понравилось! Мы отрабатывали очень много игровых упражнений: выходы три в два, действия в меньшинстве. Поразило, насколько классный коллектив в «Ак Барсе». Ребята очень тепло меня приняли.- Как вообще родилась эта идея?- Идей у меня в голове всегда достаточно. Так получилось, что я очень хорошо знаком с руководителем медиа-центра «Ак Барса» Михаилом Степановым. Помню его ещё по работе в футбольном «Рубине». Мы созвонились, я предложил ему эту, казавшуюся безумной идею, а он ответил: «Почему нет? Давай попробуем».Рафик Якубов, Евгений Савин и Шамил Хуснутдинов
- Ты до этого когда-нибудь вообще играл в хоккей?- В детстве в Сибири я играл с мальчишками на коробке и до сих пор неплохо стою на коньках. Хотелось, чтобы всё было по-настоящему: официальный контракт, медицинское обследование. Оно было необходимо, чтобы понять – не умру ли я от профессиональных хоккейных нагрузок.- Справился?- Во время тренировки, когда ребята из «Ак Барса» специально впечатывали меня в борт, говорили, что я норм. Сам тоже чувствую себя замечательно, всё-таки стараюсь держать себя в форме. Да и футбольное прошлое даёт о себе знать.  - Ты в хоккее всего несколько дней, а амбиции уже зашкаливают: взял номер Уэйна Гретцки!- Это случайность. Я хотел свою родную девятку, с которой прошёл всю футбольную карьеру. Но этот номер в «Ак Барсе» уже занят Андреем Поповым, поэтому мы добавили ещё одну цифру девять – так на моей спине и появилось «99». Хотя, кто знает, может, этот номер не случайность. Ведь уже на первой тренировке я забросил три шайбы.Данис Зарипов и Евгений Савин
- Если подумать, то эта затея не такая уж и безумная: Усэйн Болт, например, выступает в профессиональной футбольной лиге Австралии. Чем ты хуже?- Всё-таки Болт всю жизнь бегал по земле и занимается тем же самым и сейчас, только с мячом. А тут совершенно другое – ты должен летать по льду на коньках. - Форварда «Ак Барса» Евгения Савина ждать хоть на одну смену в матче с «Автомобилистом»?- Я буду на игре, но в каком качестве – пока секрет. Могу сказать, что материал для моего блога «КраСава» получился просто фантастический. Несколько дней настоящих тренировок и жизни вместе с командой-чемпионом. Совсем скоро мы начнём монтировать видео и буду готов запилить его на свой канал.- Какой вердикт вынес Зинэтула Билялетдинов?- Он подкалывает меня. Говорит, что я хитрый: захотел в основной состав, не пройдя сборов. Но я расценил это как предложение. Не исключаю, что летом отправлюсь с «Ак Барсом» вкалывать на предсезонке. Так что моя история с Казанью – с продолжением!Евгений Савин во время тренировкиДОСЬЕЕвгений СавинРодился 19 апреля 1984 года в Белозёрске, Вологодская область.Блогер, комментатор «Первого канала»Карьера игрока: 2000-2001 «Ротор» (Волгоград), 2002 «Рязань-Агрокомплект», 2004, 2011 «Томь» (Томск), 2005 «Анжи» (Махачкала), 2005 ФК «Химки», 2006-2007 «Амкар» (Пермь), 2008-2011 «Крылья Советов» (Самара), 2012 «Урал» (Екатеринбург), 2013 «Арсенал» (Тула), 2014 «Луч-Энергия» (Владивосток), 2014-2015 ФК «Тюмень».Достижения: Финалист Кубка России (2008).]]></text>
</doc>
