<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Капризов: дубль чемпиону, «Динамо» в пятёрке Запада. Обзор 28 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/28/424430.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Сибирь, #Авангард, #Салават Юлаев, #Куньлунь, #Автомобилист, #Динамо Минск, #Трактор, #Барыс, #Спартак, #Локомотив, #Северсталь, #Динамо Москва, #ЦСКА, #Ак Барс, #Йокерит, #ХК Сочи]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – Авангард (Омск) 3 – 0 (0:0 1:0 2:0)Сибирское дерби стало уже третьим в нынешнем сезоне. Первые два завершились одинаково не только по исходу, но и по счёту – команда Боба Хартли праздновала победу со счётом 3:1. Правда, 20 сентября омичи обыграли ещё команду Владимира Юрзинова. А вот второй поединок состоялся совсем недавно в Балашихе. 24 сентября подопечные уже Александра Андриевского сумели в третьем периоде при счёте 2:0 навязать борьбу одному из лидеров Востока, однако «Авангард» отстоял, а затем и увеличил преимущество.Накануне, в день закрытия трансферного окна, было объявлено о переходе в «Авангард» из «Куньлуня» нападающего Тэйлора Бека. Однако дебют его за новый клуб сегодня не состоялся. Ворота гостей защищал Иван Налимов.В первом периоде до по-настоящему опасных моментов дело практически не доходило, голкиперы действовали чётко, и 0:0 по итогам 20 минут выглядели закономерно. После перерыва скорости возросли, а за пять минут до сирены «Сибирь» запрессовала гостей в зоне, Никита Михайлов едва не завершил позиционную атаку, умудрившись низом не попасть в ворота. Почти сразу же «Авангард» остался в меньшинстве на 4 минуты – опасно клюшкой сыграл Артём Манукян. Когда время его штрафа уже практически истекло, Михайлов исправился, на сей раз не промахнувшись, и открыл счёт. Решающей в матче стала шайба Николая Демидова, решившегося на дальний бросок на 55-й минуте. Шайба от штанги влетела в сетку. Гости сняли голкипера больше, чем за две минуты до финальной сирены, но лишь пропустили шайбу в пустые ворота. наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Динамо (Минск) 2 – 1 (1:1 0:0 1:0)Минское «Динамо» не смогло продлить свою рекордную в этом сезоне победную серию в матче против «Трактора» и отправилось в гости к лидеру Восточной конференции. После ноябрьского спада дела у команды Андрея Мартемьянова пошли на поправку: все последние четыре матча завершились победами.Однако счёт в матче усилиями Андрея Костицына открыли гости, но перед самым перерывом паритет восстановил Александр Кучерявенко. И это выглядело более, чем логичным итогом периода, в рамках которого «Автомобилист» почти в три раза перебросал соперника и в два раза больше времени провёл в атаке.Минское «Динамо» остаток матча действовало очень грамотно и дисциплинированно. Сами гости нанесли всего семь бросков в створ ворот соперника за оставшиеся 40 минут. Но и не позволяли особой вольницы «Автомобилисту». Однако класс хозяев сказался ближе к финальной сирене: первую шайбу в нынешнем сезоне забросил Александр Торченюк. Уральский клуб добился пятой победы подряд, однако на десятой встрече прервалась результативная серия Найджела Доуса. Ему недоставало всего одного матча до повторения клубного рекорда «Автомобилиста».наверхСалават Юлаев (Уфа) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 5 – 0 (3:0 0:0 2:0)После двух подряд поражений «Салават Юлаев» подошёл к матчу с «Куньлунем» в не самом лучшем психологическом состоянии. К тому же удивительная тенденция заключалась в том, что уфимский клуб ни разу в истории не побеждал дома «Куньлунь». Но у китайской команды дела идут не многим лучше – четыре поражения подряд и целая россыпь ключевых хоккеистов в лазарете.«Салават Юлаев» реализовал первое же большинство в матче: Линус Умарк нашёл умной передачей на пятачке Тему Хартикайнена и финн переправил шайбу в сетку. Почти тут же Максим Майоров закрепил преимущество, а перед самым перерывом Владимир Ткачёв сделал счёт 3:0, набрав очки уже в четвёртом матче подряд.В этот момент у гостей не выдержали нервы и на льду завязалась драка между Лукасом Локхартом и новичком «Салавата Юлаева» Максимом Рыбиным. Встреча вообще получилась довольно грубой, в заключительном периоде в рукопашной схлестнулись Майкл Латта и Станислав Гареев. В итоге на двоих соперники набрали 136 минут штрафа.Катившийся к неминуемому поражению матч решили спасти тренеры «Куньлуня», заменившие вратаря на шестого полевого игрока за семь минут до сирены. Но стало только хуже: Владимир Жарков забросил шайбу в пустые ворота. Окончательный счёт установил Тему Хартикайнен, оформивший дубль.наверхТрактор (Челябинск) – Барыс (Астана) 0 – 3 (0:0 0:2 0:1)В сегодня Челябинске отмечали праздник – 71-й день рождения «Трактора», хоккеисты вышли на лёд в специальной ретро-форме. Тренерский штаб хозяев оставил заявку неизменной после победы над минским «Динамо» (2:1). «Барыс» начинал выездную серию, также не проведя значимых перестановок в составе.ФОТОЛЕНТА. 28.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Трактор» (Челябинск) - «Барыс» (Астана)Первый период не поразил зрителей эффектной игрой, соперники удачно действовали в обороне, нечасто нанося опасные броски. После перерыва хоккей стал более атакующим, счёт на 27-й минуте был открыт «Барысом»: Патрис Кормье убежал от соперников в меньшинстве и точным кистевым броском поразил ворота Александра Судницина. Через три минуты гости удвоили преимущество благодаря отличной комбинации, завершённой Дмитрием Шевченко. Третий период стартовал с атак «Трактора», но на последнем рубеже астанинцев был надёжен Хенрик Карлссон. Гости же забили снова, на этот раз автором гола стал Мэттью Фрэттин, которому ассистировал Никита Михайлис. Челябинцы, несмотря на все попытки, не сумели помешать Карлссону оформить третий «сухарь» в сезоне.наверхЛокомотив (Ярославль) – Спартак (Москва) 3 – 1 (1:0 0:1 2:0)Спартак приехал в Ярославль после довольно неожиданного поражения в Череповце от «Северстали», которое заставило тренера красно-белых Игоря Уланова заявить, что в этой игре его команда «отгадывала кроссворд, но не угадала ни одной буквы». «Локомотив» выиграл три последних матча, и продолжает оставаться на комфортной четвёртой позиции в Западной конференции. А вот «Спартаку», идущему следом, на пятки наступает разыгравшееся «Динамо» и ХК «Сочи».ФОТОЛЕНТА. 28.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Локомотив» (Ярославль) - «Спартак» (Москва)Матч начался с минуты молчания в память об ушедшем из жизни двукратном олимпийском чемпионе, легендарном спартаковце Евгении Зимине.В состав хозяев вернулся Егор Коршков, не игравший из-за травмы с 4 сентября, а в первом звене вышел 21-летний Павел Кудрявцев. Он и стал автором первой шайбы и в матче, и в своей КХЛ-овской карьере после того, как спартаковцы упустили выход два в одного. К довершению спартаковских неприятностей ушел в раздевалку с дисциплинарным штрафом Александр Осипов, грубо атаковавший Владислава Картаева. После перерыва «Спартаку» удалось отыграться усилиями Александра Хохлачёва в большинстве. В начале третьего период Даниил Юртайкин сумел обойти двух спартаковцев и выйти один на один с Юлиусом Гудачеком. После его броска шайба, побывав в воротах, вылетела в поле, однако судьи были внимательны. «Локомотив» контролировал минимальное преимущество и был вознаграждён голом в пустые ворота и увеличившимся очковым отставанием от преследователя – теперь красно-белых отделяет от ярославцев 9 очков.наверхЦСКА (Москва) – Ак Барс (Казань) 4 – 2 (2:0 1:1 1:1)Первое противостояние топ-команд Запада и Востока завершалось сенсацией – ЦСКА в Казани разнёс «Ак Барс», отправив в его ворота пять безответных шайб, две из которых на счету Михаила Григоренко. После этого казанцы, следуя давней традиции, набрали ход ближе к Новому году. Однако, в последнее время команда Зинэтулы Билялетдинова попала в очередной мини-спад, уступив на в Минске и в Сочи.ФОТОЛЕНТА. 28.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Ак Барс» (Казань)Первый период остался за хозяевами – уже на 3-й минуте в суете на пятаке Джастин Азеведо в борьбе с Кириллом Капризовым отправил шайбу в свои ворота, в итоге её записали на Максима Шалунова. Спустя 8 минут в авторстве гола Капризова уже никто не сомневался – армейцы использовали ошибку соперника, оказавшись втроём против одного защитника. После того, как на 29-й минуте Капризов оформил дубль, стало казаться, что до повторения счёта первого матча недалеко – «Ак Барс» не проигрывал крупнее только благодаря Владиславу Подъяпольскому. Однако почти тут же казанцам удалось распечатать ворота Ильи Сорокина. В третьем периоде «Ак Барсу» удалось-таки навязать борьбу красно-синим, и это принесло успех – Иржи Секач на 48-й минуте первым успел на добивание. Однако после этого армейцы сыграли строго и не позволили сопернику сравнять счёт, упрочив преимущество голом в пустые ворота.наверхХК Сочи (Сочи) – Йокерит (Хельсинки) 3 – 4 (1:1 1:1 1:2)ХК «Сочи» в последнем матче взял верх над грозным «Ак Барсом» (3:2), вернулись в состав пропустившие игру Вадим Хомицкий и Александр Полунин. У «Йокерита» после 94 дней восстановления вышел на лёд капитан Петер Регин, занявший место в третьем звене.Счёт был открыт на 12-й минуте курьёзным образом: после несложного броска Станислава Бочарова шайба отскочила вверх от Яниса Калниньша, вратарь потерял её из виду и неловким движением закинул в ворота. «Йокериту» понадобилось меньше пяти минут для восстановления статус-кво – Брайан О`Нилл ловко разобрался на пятачке с Дмитрием Шикиным. Во втором периоде оппоненты вновь обменялись голами, авторами которых стали Артём Томилин и Никлас Енсен, гол финна получился особенно красивым: форвард продемонстрировал шикарную технику. Заключительный период начался результативно: к 48-й минуте «Йокерит» забил дважды усилиями Ессе Йоэнсуу и Джона Нормана. Хозяева ответили голом оформившего дубль Бочарова, в меньшинстве реализовавшего ошибку соперника, но финальный штурм успеха «Сочи» не принёс.наверхСеверсталь (Череповец) – ХК Динамо М (Москва) 3 – 5 (2:0 0:3 1:2)В Череповце дебютировали новички: впервые в составе «Северстали» вышли Иван Глазков, Дмитрий Марковин и Александр Петунин. У московского «Динамо» тоже был дебютант - защитник Максим Минеев вышел играть против клуба, откуда его выменяли лишь позавчера.Хозяева начали встречу без раскачки: после первого периода «Северсталь» лидировала в две шайбы. На 5-й минуте защитник Илья Хохлов замкнул передачу Алексея Михнова, ближе к перерыву дебютный гол за Череповец забил Богдан Якимов, реализовавший большинство. На второй период «Динамо» вышло совсем в другом настроении – равновесие в счёте было восстановлено за 103 секунды. Первый гол был забит после отличной комбинации связки лидеров «бело-голубых» Вадима Шипачёва и Дмитрия Кагарлицкого, вскоре реализовал большинство Даниил Тарасов. На 35-й минуте гости вышли вперёд: Кагарлицкий оформил дубль, в касание отправив шайбу в ворота бывшей команды при игре «5 на 3». В третьем периоде «Северсталь» не сдавалась: равновесие на табло восстановил гол Владислава Кодолы, снова при реализации лишнего. Всё решил второй гол Тарасова – на 59-й минуте форвард броском в верхний угол вывел «Динамо» вперёд, а Игорь Макаров попаданием в пустые ворота установил окончательный счёт - 5:3.наверхСлован (Братислава) – Нефтехимик (Нижнекамск) 3 – 1 (1:0 0:1 2:0)В матче с «Торпедо» братиславская команда наконец-то смогла прервать серию поражений, которая затянулась на долгое время, этот импульс передался на всю команду в целом. К тому же в Братиславу приехал «Нефтехимик», испытывающие проблемы и переживший смену тренера. Приход Вячеслава Буцаева кардинальным образом ничего пока не изменил.Ещё в первом периоде хозяева открыли Адаму Яношику удался неотразимый бросок. Любопытно, что Яношик в прошлом матче набрал свой первый результативный балл в КХЛ, а теперь настала пора первой шайбы. Второй периоде уже провели лучше нижнекамцы и смогли сравнять счёт. В третьем периоде «Слован» дожал соперника и добился убедительной победы после голов Джеффа Таффе и Патрика Лампера. После этой победы братиславцы ушли с последнего места Запада. наверхДинамо (Рига) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 2 – 3 Б (0:0 0:1 2:1 0:0 0:1)По потерянным очкам рижское «Динамо» находится вплотную к зоне плей-офф, поэтому команде Гиртса Анкипанса не нужно терять очки. Место в воротах нижегородцев впервые занял канадец Барри Браст, и уже на 41-й секунде он получил двухминутный штраф за выброс шайбы. В начале второго периода лучший бомбардир хозяев Линус Виделль не реализовал штрафной бросок.Чуть позже Энди Миле и Владимир Галузин сделали счёт 2:0 и казалось, что исход этой встречи уже предрешён. За пять минут до конца Кристапс Зиле отыграл одну шайбу после удаления до конца встречи Михаила Варнакова, а затем Мартиньш Дзиеркалс перевёл встречу в овертайм. В серии бросков точный бросок Миле помог нижегородцам прервать 5-матчевую серию поражений. наверх]]></text>
</doc>
