<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Шанс «Спартака» впервые победить в Магнитогорске. Превью 8 декабря.]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/08/420860.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Ак Барс, #Слован, #Адмирал, #Барыс, #Сибирь, #Трактор, #Металлург Мг, #Спартак, #Торпедо, #Нефтехимик, #Динамо Москва, #Витязь, #ХК Сочи, #Авангард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Барыс (Астана) (начало в 10:00 мск)«Адмирал» вернулся во Владивосток, заработав два очка в трёх выездных встречах. Подопечные Сергея Светлова занимают последнее место в лиге с 20 очками после 35 встреч. «Моряки» забивают в среднем два гола за игру, основная нагрузка лежит на ветеранах – 34-летнем Александре Черникове (7+10) и 36-летнем Сергее Конькове (8+7). 

«Барыс» отправился на Дальний Восток после победы над «Трактором» (3:1). Вернулись в состав Джесси Блэкер и Патрик Кормье, остаются в лазарете Брэндон Боченски и Роман Старченко.  В отсутствие ветеранов ярко себя проявляют Кёртис Волк и Павел Акользин, чьи результативные серии насчитывают четыре и три матча соответственно.

30 октября «Адмирал» не сумел забить ни одного гола в Астане, уступив «Барысу» после дубля Боченски (0:2).

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD(09:50)наверхСибирь (Новосибирск) – Трактор (Челябинск) (начало в 13:30 мск)Новосибирский клуб находится в отличной форме, выиграв семь из восьми последних встреч. Во втором периоде игры с «Металлургом» (1:0 Б) был отправлен на скамейку Александр Шаров, тренеры недовольны ошибками форварда. Оформил второй «сухарь» в сезоне Алексей Красиков, голкипер не пропускает на протяжении 120 минут. 

Победная полоса «Трактора» завершилась в Астане поражением от «Барыса» (1:3). Получил в концовке игры травму Виталий Кравцов, но позже клуб сообщил, что форвард отделался ушибом.  Челябинск включился в активную борьбу за восьмёрку, сражаясь с «Нефтехимиком» и «Куньлунем», в активе команды 33 очка в 35 встречах.

16 октября «Сибирь» уступила «Трактору» в серии буллитов (1:2 Б), победный бросок реализовал Игорь Полыгалов.

Трансляция: КХЛ ТВ HD(13:20)наверхМеталлург (Магнитогорск) – Спартак (Москва) (начало в 14:30 мск)«Металлург» приостановил погоню за лидерами Востока, уступив «Барысу» (2:3) и «Сибири» (0:1 Б). Звание самого результативного игрока привычно занимает Сергей Мозякин (12+18), конкуренцию ветерану составляют легионеры Мэтт Эллисон и Деннис Расмуссен. Лучший бомбардир-защитник – Виктор Антипин (8+10), игрок может обойти свой рекорд в «регулярках» (6+18).

«Спартак» удачно отыграл вынесенные матчи в Мытищах, одолев рижское «Динамо» (3:2 Б) и «Йокерит» (5:1).  Не пропускает на протяжении 183 минут Никита Беспалов, насчитывает четыре игры результативная серия (0+4) форварда Каспарса Даугавиньша. Сегодня в клубе может состояться возвращение защитника Ивана Вишневского, перешедшего из московского «Динамо». 

Первый матч «Металлурга» и «Спартака» в сезоне получился захватывающим: Николай Кулёмин сделал хет-трик на старте, но москвичи уступили только в серии буллитов – 4:5 Б. В рамках КХЛ в Магнитогорске «красно-белые» не побеждали никогда.

Трансляция: КХЛ ТВ (14:20)наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 17:00 мск)«Торпедо» сумело остановить полосу неудач, отыгравшись с 1:3 и победив минское «Динамо» (6:3). Наставник нижегородцев Дэвид Немировски остался доволен характером подопечных, «вытащившими важную игру». Забил шесть в голов в пяти встречах форвард Дамир Жафяров, установивший личный рекорд результативности в «регулярках» (11+9).«Нефтехимик» в непростой ситуации: подопечные Андрея Назарова проиграли пять из шести матчей, хотя остаются рядом с зоной плей-офф.  Тренер отметил, что его хоккеистам не хватает качественной реализации моментов. Провёл две игры подряд в основном составе 21-летний голкипер Фёдор Коротаев, опытный Илья Ежов пока на скамейке запасных.

В прошлом сезоне «Торпедо» дважды оказалось сильнее «Нефтехимика» - 3:2 ОТ, 4:2.наверхВитязь (Московская область) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 17:00 мск)«Витязь» балансирует возле границы плей-офф, конкурируя с рижским «Динамо». Во встрече с «Нефтехимиком» (3:1) не попал в состав Марек Хривик, у словацкого форварда просела результативность – 3 (2+1) балла в 10 последних матчах. Прервал безголевую полосу Миро Аалтонен, финн – лучший снайпер и ассистент команды (15+16).

Московское «Динамо» оформило серию из шести побед, переиграв «Куньлунь» (4:3). Получил серьёзную травму нападающий Владимир Брюквин, угодивший под жёсткий силовой приём Йоонаса Ярвинена. Не покидают лёд без очков на протяжении шести матчей лидеры «бело-голубых» Вадим Шипачёв (3+8) и Дмитрий Кагарлицкий (2+8). Для Шипачёва сегодняшний матч станет 600-м в КХЛ.

18 сентября «Витязь» уступил «Динамо» в гостях – 2:4, голкипер Йони Ортио был заменён во втором периоде после четырёх голов.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхХК Сочи (Сочи) – Авангард (Омск) (начало в 17:00 мск)Черноморский клуб в последнем матче обыграл рижское «Динамо» (3:2 Б), укрепив позиции в восьмёрке. Главный тренер Сергей Зубов подчеркнул, что уже сейчас на кону каждое очко, которое может помочь в борьбе за восьмёрку. Не выходит на лёд с 19 ноября участник грядущего Матча Звезд Константин Барулин, роль основного вратаря выполняет Дмитрий Шикин.

«Авангард» приезжает в курортный город после поражения от ЦСКА (2:3). Несмотря на неудачу, наставник «ястребов» Боб Хартли назвал игру подопечных одной из лучших в сезоне. Болельщики выбрали лучшего игрока клуба в ноябре – им стал молодой Денис Зернов, опередивший Игоря Бобкова. В Сочи «Авангарду» придётся обойтись без одного из самых результативных форвардов клуба Дэвида Деарне. Накануне 32-летний канадец получил трёхматчевую дисквалификацию.

В чемпионате 2017/2018 «Сочи» обыграл «Авангард» в гостях (3:2 ОТ), но потерпел разгромное поражение дома (0:6).

Трансляция: КХЛ ТВ HD(16:50)наверхСлован (Братислава) – Ак Барс (Казань) (начало в 19:30 мск)В восьми играх «Слован» заработал лишь одно очко, разрыв от восьмой строчки достиг десяти баллов. Неудачная серия совпала с «засухой» лучшего бомбардира Джеффа Таффе, не пополняющего результативный счёт на протяжении восьми матчей. Братиславский коллектив пропускает больше всех в лиге (129 голов), по результативности «орлы» - вторые с конца (63 гола). 

Действующий чемпион неудачно съездил в Санкт-Петербург, крупным поражением от СКА (1:5) прервал победную полосу. Не доиграл матч до конца голкипер Владислав Подъяпольский, пропустивший трижды в первом периоде. Дебютировал в составе «Ак Барса» выменянный из Уфы Вячеслав Основин, проведший на льду 18 минут.

Месяц назад «Ак Барс» победил «Слован» в Казани благодаря дублю Станислава Галиева (2:1).

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD(19:20)наверх]]></text>
</doc>
