<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирская область)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Юханссон, Херсли, Гусев и Михайлов – лучшие игроки 5-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/08/411251.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Ларс Юханссон, #Патрик Херсли, #Никита Гусев, #Никита Михайлов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Ларс Юханссон (ЦСКА), одержавший победы в двух гостевых матчах недели (в одном из них – на ноль) и пропустивший в них одну шайбу. Голкипер московского клуба отразил 97,78% бросков по своим воротам при коэффициенте надёжности 0,50.– лучшим защитником признан Патрик Херсли (СКА), в трёх гостевых матчах одержавший вместе с командой три победы и набравший в них 7 (2+5) очков (лучший показатель недели среди защитников). В поединке с «Йокертом» Херсли набрал 4 очка и оформил дубль. Шведский защитник набирал баллы за результативность во всех проведённых матчах недели, завершил их с положительным показателем полезности при общем показателе (+4), а также отметился 10 бросками по воротам.– лучшим нападающим признан Никита Гусев (СКА), в трёх гостевых матчах одержавший вместе с командой три победы и набравший в них 7 (1+6) очков (лучший показатель недели среди нападающих. Форвард клуба из Санкт-Петербурга набирал очки во всех матчах недели, не завершил ни один из них с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+2).– лучшим новичком признан нападающий Никита Михайлов («Сибирь»), в двух матчах набравший 2 (1+1) очка. Его шайба в ворота рижского «Динамо» стала победной. 20-летний нападающий новосибирского клуба не завершил ни один из матчей с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+2), проводил на льду в среднем 16 минут 26 секунд.]]></text>
</doc>
