<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Winter Ice Break]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Минск и Рига – у нас всё по-братски». Болельщики о Winter Ice Break]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/16/432053.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Динамо Рига, #Динамо Минск]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Алёна и Игорь Ставро (Рига), Алексей (Минск):- Мы общаемся и дружим уже не первый год, посетили не одно подобное мероприятие и всегда рады видеть друг друга. Познакомились как раз здесь, на одном из матчей в Риге, прошли «раскатку», чтобы получше друг друга узнать, поговорили об истории наших любимых команд. И потом общение закрутилось-завертелось, рады поддерживать его. То, что мы болеем за разные клубы, нисколько не мешает дружбе. Ведь спорт – не вражда, а сотрудничество. Учитывая нынешнюю турнирную ситуацию, мы только рады были победе Риги, как это ни странно. Болели за красивую игру и получали удовольствие от общения.Что касается матчей на открытом воздухе, то, наверное, это лучшее, что есть в Лиге на данный момент. Второй год мы уже здесь, с удовольствием приедем и в третий, и в четвёртый раз. Знаем, что рассматривается вариант проведения зимней классики в Минске, так что ждём рижан у себя.Вообще для нас в этих встречи на первый план выходит именно общение, а результат отходит на второй. Тем не менее, матчи всегда проходят в упорной борьбе, посмотрите – почти никогда не было разгромных счетов. Эти матчи украшают Лигу, украшают чемпионат.Марис Силыньш, болельщик «Динамо» (Рига):- Откуда у меня столько клубных шарфов? Большинство из них приобрёл в городах, где побывал на матчах КХЛ, какие-то привезли друзья. Самый дальний город – Владивосток. За «Динамо» болею очень давно, года с 1985-го, когда ещё был маленьким. Конечно, не пропустил и прошлогоднюю игру на открытом воздухе. Очень нравится, что раз в году такие встречи устраивают. Есть, конечно, некоторые неудобства, но атмосфера перевешивает. Вообще, было бы здорово, если бы каждая команда играла один раз за чемпионат на улице. Я с удовольствием поехал бы.Виталий Сергиевич, болельщик «Динамо» (Минск):- Как только появился календарь, и Рига объявила о том, что матч будет на открытом воздухе – запланировали с женой поездку сюда. К сожалению, год назад не было возможности приехать, смотрели матч по телевизору и решили, что следующий уже точно не пропустим. Мы вообще любим приезжать в Ригу, а тем более, такая игра, на которой совсем иная атмосфера. Мы дружим с рижскими болельщиками, хорошо друг друга встречаем, у нас всё по-братски. Конечно, побеждать хотелось бы чаще, но так уж сложилось. В этом году команде тяжело, очень тяжело. Результаты сборной ещё влияют…Мы-то болеем всегда. Приятно, когда на арене собираются 15 тысяч зрителей, когда они гонят команду вперёд. Это и игрокам очень нравится. В прошлом году встретились на трибунах теннисного турнира с несколькими хоккеистами. Так вот, когда наши, проигрывая американкам, сравняли счёт, Женя Ковыршин за голову держался. Мы сказали: «А представляешь, что бывает, когда вы играете, и как нам хочется таких эмоций»?Очень хочется, чтобы матчи на открытом воздухе стали традицией, чтобы такой же прошел в Минске. Может, найдут вариант со стадионом. Минск соберет большую аудиторию, впрочем, как и любой другой город Беларуси.Майк Слэйтор:- Я живу в Латвии, но - канадец, и, конечно, я люблю хоккей, поэтому я здесь. Я и сам играю за команду «Патриоты» у нас есть пара канадцев. Атмосфера на матче двух «Динамо» была потрясающей. Вокруг много всего для болельщиков. Похоже на Зимнюю классику, приятно и прохладно, лед выглядит хорошо, ребята отлично играли, а мы здорово провели время.Я болею за «Динамо Рига», мне нравится игрок №18 - Мэтью. Он родился в Торонто, но немного итальянец. Давай, Мэтью, будь канадцем, будь настоящим. Я видел его песню на КХЛ All Star Game, она была потрясающей. Надеюсь, что когда-нибудь мы встретимся на льду.]]></text>
</doc>
