<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Бутузов: «Не имели права так сыграть перед своими болельщиками»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/30/429830.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #разговор на бегу, #Адмирал, #Владимир Бутузов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Бутузов в матче против действующих обладателей Кубка Гагарина. Фото: Ильнар Тухбатов- Последний матч вам, наверное, хочется поскорее забыть. Есть ответ, что это было во встрече против «Амура»?- Провели очень плохую игру, даже не знаю с чем это связано. Мы не имеем права так играть, тем более при своих болельщиках. Проведём работу, сделаем выводы. Пусть эта игра послужит нам уроком.- Насколько лично для вас принципиально противостояние с «Амуром», которое называют дальневосточным дерби?- Я бы не сказал, что дальневосточное дерби для меня какие-то особенные матчи. Выхожу как на обычные игры, стараюсь проявить свои лучшие качества, приносить пользу команде, как и в любом другом матче.- В нынешнем сезоне вы серьёзно превзошли личный рекорд результативности в КХЛ. Почему именно в этом году произошёл этот прорыв?- В этом сезоне получил больше доверия, у меня увеличилось игровое время, появилась уверенность. От этого, наверно, и результат.- Насколько тяжело искать мотивацию, когда команда уже лишилась шансов на попадание в плей-офф?- Мы не должны искать какую-то мотивацию, это наша работа. Все профессионалы. Мы должны выходить биться, стараться побеждать каждую игру, радовать своих болельщиков.- До игры с «Амуром» вы два матча подряд оформляли дубль. Когда последний раз удавалось демонстрировать такую скорострельность?- Если честно, даже не помню. В МХЛ, по-моему, подобное случалось, а на высшем уровне, в КХЛ у меня такое впервые.- Такая результативность позволила попасть в число лучших хоккеистов недели КХЛ. Насколько для вас важны индивидуальные награды?- Конечно, приятно стать лучшим нападающим недели, но хоккей - командный вид спорта. Поэтому, в первую очередь для меня важен результат команды, а не личные достижения.- Вопрос, который задают всем хоккеистам «Адмирала» и «Амура». Насколько тяжело переносить постоянные многочасовые перелёты?- Конечно, тяжеловато столько летать, но мы не должны обращать на это внимание. Знали куда едем. Должны выходить и делать свою работу.- Что делаете во время полёта: спите, читаете, смотрите сериалы?- Во время полёта в основном смотрю сериалы и сплю. Не люблю читать.- Следите за выступлениями своего младшего брата, который выступает в ВХЛ?- За выступление брата слежу не часто. Жизнь сложилась так, что мы очень редко с ним общаемся. Владимир Бутузов в борьбе с Павлом Дацюком. Фото: Сергей ФедосеевВладимир Бутузов родился 27 мая 1994 года в Прокопьевске.Клубы: 2011-2015«Сибирские снайперы» (МХЛ), 2013-2017 «Сибирь» (КХЛ), 2014-2017 «Ермак» (ВХЛ), 2017-по настоящее время «Адмирал» (КХЛ). ]]></text>
</doc>
