<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обновит ли «Автомобилист» рекорд СКА. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/15/412247.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Данис Зарипов, #Автомобилист, #Денис Куляш, #Сергей Коньков, #Антон Глинкин, #Константин Барулин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 20 побед со старта чемпионатаДата: 19 октября с «Северсталью»Когда год назад СКА добился 20 побед со старта чемпионата, мало, кто мог предположить, что уже через сезон новая команда всерьёз замахнётся на это достижение. Однако появился невероятный «Автомобилист» Андрея Мартемьянова, который не знает поражений на протяжении уже 18 матчей. Во вторник, 16 октября, уральцы примут дома «Барыс» и в случае успеха 19 октября в Череповце могут стать совладельцами суперрекорда. А закончить неделю «Автомобилист» может новым лидером по этому показателю, если 21 октября в Ярославле сумеет одолеть хозяев. «Автомобилист». Фото: Максим ШмаковЦель: 500 матчей за «Трактор» в КХЛДата: 18 октября с «Барысом»Антон Глинкин в этом сезоне вернулся в родной «Трактор» после нескольких сезонов в «Ак Барсе», которые принесли ему Кубок Гагарина. Глинкин – рекордсмен КХЛ по матчам в регулярных чемпионатах (551), а в этот четверг он может стать первым игроком челябинцев, который провёл 500 матчей в КХЛ. Сейчас их у Антона 498, ближайший преследователь Андрей Попов (469) продолжает играть в Казани, а следующим из действующих игроков клуба идёт Артём Бородкин (304).Антон Глинкин. Фото: Павел ТабарчукЦель: 200 побед в регулярных чемпионатах КХЛДата: 15 октября с «Нефтехимиком», 19 октября с ЦСКА,Константин Барулин – один из лучших голкиперов в истории КХЛ, в этом году он стал вторым вратарём, который провёл в Лиге 500 и более матчей. В ближайшие дни Барулин может стать вторым в истории Лиги вратарём, который одержит 200-ю победу в регулярных чемпионатах. Сейчас у него 199 побед, больше только у Василия Кошечкина (220). Если же брать общее число побед с учетом плей-офф, то лидер тут с большим отрывом Кошечкин (286), на втором месте идёт Александр Ерёменко (240), у Барулина – 230 побед.Константин Барулин. Фото: Артур ЛебедевЦель: 500 матчей в регулярных чемпионатахДата: 16 октябряВ ближайший вторник Денис Куляш и Сергей Коньков могут стать 27-м и 28-м хоккеистами в истории КХЛ, которые провели 500 матчей в регулярных чемпионатах. Если брать их личную статистику в этих встречах, то лидирует защитник Куляш с 214 (97+117) очками, у нападающего Конькова 204 (96+108) результативных балла. За 11 сезонов выступления в КХЛ оба игрока всегда выступали за разные команды и в одном клубе никогда не пересекались.Денис Куляш. Фото: Александр КорккаЦель: 140 шайб за «Ак Барс» в КХЛДата: 16 октября с «Йокеритом», 18 октября с «Салаватом Юлаевым»Этот сезон для 37-летнего Даниса Зарипова особенный. Сейчас пятикратный обладатель Кубка Гагарина находится на пороге рекорда отечественного хоккея по матчам в элитных дивизионах. Совсем недавно он стал четвёртым хоккеистом, забросившим 400 шайб. Сейчас у него 401 гол, до легендарного Вячеслава Старшинова осталось всего семь шайб. Но гораздо ближе следующая вершина: Алексей Морозов забросил за «Ак Барс» в КХЛ 140 шайб, а у Зарипова сейчас - 138.Данис Зарипов. Фото: Ильнар Тухбатов]]></text>
</doc>
