<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чудо в Челябинске: победный гол «Витязя» на счету вратаря. Обзор 30 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/30/429845.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск) – Витязь (Московская область) 2 – 3 (2:1 0:2 0:0)Матчем с «Витязем» «Трактор» начал пятиматчевую домашнюю серию. Обе команды в настоящий момент замыкают кубковую восьмёрку в своих конференциях и предыдущая встреча этих соперников получилась невероятно упорной. В середине ноября в Подольске «Трактор» оказался сильнее в овертайме 4:3.Гости начали с быстрой шайбы: хоккеисты «Витязя» подловили соперника и убежали вчетвером против одного защитника. В итоге со второй попытки Павел Чернов переправил шайбу в сетку. Но ещё до перерыва «Трактор» сумел дважды отличиться. Сначала Марсель Шолохов хитро бросил «в карман» голкиперу, а затем Виталий Кравцов стянул на себя двоих соперников и отдал пас на Александра Рыбакова – партнёр по воротам не промахнулся.Во втором периоде «Витязь» разозлился и нанёс какое-то аномальное количество бросков в створ – 20 за 20 минут. Не удивительно, что в конце концов гости сравняли счёт: Денис Кокарев замкнул передачу на дальней штанге. Ну, а перед самым перерывом случился курьёз: Марсель Шолохов в момент отложенного штрафа немного не рассчитал с передачей на синюю линию и шайба, миновав защитника, проследовала прямиком в пустые ворота. А так как последним шайба коснулась Йони Ортио, то в авторы гола был записан вратарь. Это всего четвёртый случай в истории КХЛ. Несмотря на яростный навал «Трактора» в третьем периоде счёт в матче не изменился и Ортио стал автором победной шайбы. После этого успеха «Витязь» набрал 59 очков и не только закрепился на восьмой строчке, но и продолжил борьбу за шестое место. Подмосковный клуб отстаёт от московского «Динамо» на четыре очка, а от «Спартака» - на два.наверхСеверсталь (Череповец) – Локомотив (Ярославль) 2 – 4 (1:2 1:1 0:1)Несмотря на то, что в последние годы команды находятся в несколько разных весовых категориях, за три сезона «Локомотив» побеждал «Северсталь» лишь три раза в семи матчах. Причём, в основное время – лишь раз. И случилось это в нынешнем регулярном чемпионате (4:1). Первый период получился довольно бойким: задел создал Владислав Картаев, протащивший шайбу от своей зоны и прицельно бросивший в девятку. Но спустя минуту Картер Эштон подправил снаряд с пятачка в ворота. А за четыре минуты до сирены Егор Коршков и Артём Ильенко убежали 2 в 1 и последний в касание прошил Доминика Фурха.После перерыва отличился уже сам Коршков, подкарауливший ошибку защитника. Однако хозяева показали, что умеют держать удар: Александр Петунин за несколько секунд до конца периода сократил разрыв до одной шайбы. Любопытно, что в каждой из 20-минуток «Северсталь» больше бросала в створ, а во втором периоде провела в зоне соперника аж 7,5 минут. Однако КПД «железнодорожников» оказался выше.В заключительном отрезке матча «Локомотив» сыграл гораздо строже, что не помешало ему отличиться ещё раз. Брэндон Козун снял все вопросы о победителе и продлил выигрышную серию ярославцев до семи матчей. наверх]]></text>
</doc>
