<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Тренерский пасьянс-2019. Чего ждать от новых назначений?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/03/450941.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Олег Знарок, #Дмитрий Квартальнов, #Петерис Скудра, #Николай Заварухин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Все этого ждали, и наконец-то это произошло. Олег Знарок возвращается к работе! Формально это произошло ещё осенью прошлого года, когда его назначили консультантом всех сборных России. Он даже съездил с «молодёжкой» в Канаду, откуда подопечные Валерия Брагина вернулись с медалями. Вот только каждый, включая самого Знарка, понимал, что это не то, чего достоин победитель Олимпиады. Ему нужна каждодневная работа на самом высоком уровне. Другими словами, в КХЛ. Эту возможность Знарку дал московский «Спартак», заодно став для тренера-чемпиона новым вызовом.Олег Знарок. Фото: Владимир БеззубовЭто сегодня мы воспринимаем Знарка как тренера, способного найти подход к звезде любого калибра. Он возил сборную России на Олимпиаду и Кубок мира, работал в СКА с Павлом Дацюком и Ильёй Ковальчуком, и всегда в его командах царила атмосфера сплочённости. Однако свою репутацию Олег Валерьевич зарабатывал в командах совершенно иного пошиба. ХК МВД под его руководством добрался до финала Кубка Гагарина, обладая не самыми выдающимися финансовыми возможностями и почти беззвёздным составом. Рабоче-крестьянской командой было и его «Динамо», дважды ставшее чемпионом под предводительством Знарка.Редкие тренеры могут решиться на то, чтобы принять команду-середняк после работы с лучшими хоккеистами планеты. Знарок решился, совершив своего рода дауншифтинг. Он сам признался, что «Спартак» в его сегодняшнем виде ближе к тому самому ХК МВД, чем к командам-олигархам. Это ли не идеальная возможность в очередной раз подтвердить свой тренерский уровень? В минувшем плей-офф «Спартак» и без Знарка изрядно «покусал» СКА в первом раунде. Представляя, что будет со Знарком на тренерском мостике, с ещё большей силой ждёшь предстоящий сезон.«Квартальнов возвращается в «Ак Барс»!», - звучит непривычно, не правда ли? Однако с 2000 по 2004 год Дмитрий Вячеславович уже был частью казанской команды. Тогда, правда, он ещё являлся действующим игроком. Приехав в столицу Татарстана в 34 года, он сходу примерил на себя роль лучшего бомбардира «барсов», выступая в звене с Сергеем Золотовым и молодым Павлом Дацюком. Ветеран быстро стал в Казани своим, что спустя 15 лет наверняка повлияло на выбор руководства «Ак Барса». Трёхкратных обладателей Кубка Гагарина возглавил человек, которого хорошо знают болельщики со стажем.Дмитрий Квартальнов. Фото: Илья СмиирновПредставить, что преемником Зинэтулы Билялетдинова стал бы человек со стороны, крайне трудно. В современной истории «Ак Барса» помимо самого Билялетдинова командой управлял его многолетний помощник Валерий Белов, а также Владимир Крикунов, который уже руководил «барсами» на стыке веков. Квартальнов идеально вписывается в эту концепцию. Не придётся хоккеистам «Ак Барса» привыкать и к требованиям нового главного тренера по части игры в обороне. Как и Билялетдинов, он способен выстроить на своей синей линии бетонную стену с колючей проволокой.Впрочем, кое в чём Квартальнов и Билялетдинов полные противоположности. Подписывая контракт с новым рулевым, боссы «Ак Барса» рассчитывают, что команда начнёт играть в агрессивный атакующий хоккей, а в составе появится больше молодежи. Надежды на это вовсе не безосновательны. В «Локомотиве» в минувшем сезоне количество местных воспитанников достигало фантастической цифры - 18. Повторить нечто подобное в Казани будет трудно, но тренер, в разное время давший дорогу Сорокину, Кузьменко, Шумакову и Денисенко, постарается.Новый клуб нашёл не только Квартальнов, но и его друг, соратник и бывший помощник Петерис Скудра. Латвийский специалист после пяти лет беспрерывной работы с «Торпедо» целый сезон сидел без работы. Он периодически выступал в качестве эксперта в СМИ, а в остальном, по собственным словам, смотрел хоккей. Очень много хоккея. Реализовывать свои наблюдения Скудре предстоит в Челябинске, где этой весной произошла кадровая революция. Со сменой губернатора поменялся весь руководящий состав хоккейного клуба.Петерис Скудра. Фото: Андрей ХолмовЧелябинск – хоккейная Мекка, работать в этом городе - и честь, и испытание одновременно. Требовательные болельщики «Трактора» не готовы довольствоваться только лишь результатом. Помимо сухого счёта на табло им важно соответствие челябинскому стилю. В качестве эталона принят хоккей Валерия Белоусова, которому можно подражать, но воспроизвести в современных условиях практически невозможно. На этом уже погорел Герман Титов, пытавшийся играть в советский хоккей.Скудра, приходя в «Трактор», не обещает стеночек, мелкого паса и кружевных комбинаций. Тем не менее, он признаёт, что за минувший год пересмотрел взгляды на игру. Чёрно-белые, по заверениям нового главного тренера, будут играть в такой же организованный хоккей, как и «Торпедо» времен Скудры, но вот игра с шайбой претерпит изменения. Эксперимент с латвийцем в Челябинске – это не только попытка опровергнуть миф о том, что успеха с «Трактором» может добиться только местный специалист, но и проверка, насколько сам Петерис способен меняться.Единственный дебютант и, без сомнения, самый загадочный из тренеров, возглавивших клубы КХЛ в межсезонье. Каков Николай Заварухин как главный тренер взрослой команды нам только предстоит узнать. Зато в отличие от Знарка, Квартальнова и Скудры, который завершил вратарскую карьеру в 2007 году, Заварухин успел застать КХЛ в качестве игрока. В сезоне-2008/2009 авторитетный нападающий, известный по прозвищу Дед, набрал 23 очка за магнитогорский «Металлург», после чего повесил коньки на гвоздь.Николай Заварухин. Фото: Антон БасанаевНесмотря на то, что последние три года Заварухин работал в тренерском штабе «Автомобилиста», в его карьере есть два главных города, и среди них нет Екатеринбурга. Первый, разумеется, это Уфа. Николай Николаевич – уроженец столицы Башкирии, продолжатель тренерской династии, немало поигравший за «Салават Юлаев». За «Сибирь» один сезон провёл его двоюродный брат Алексей, но именно в Новосибирске по-настоящему началась тренерская карьера Николая Заварухина.Назначение Заварухина вместо Александра Андриевского – это на сколько рискованное решение руководства «Сибири», на столько же и продуманное. Новый главный тренер первой команды несколько лет успешно возглавлял новосибирскую «молодёжку», и его повышение было вопросом времени. Подняться выше на один этаж Заварухину удалось не на лифте, а окольными путями, работая ассистентом в «Нефтехимике» и «Автомобилисте». Своего рода крёстным отцом молодого тренера впору считать Владимира Крикунова.]]></text>
</doc>
