<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: недружелюбный Бодров, Снеговик дарит подарки]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/29/409895.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Гиртс Анкипанс, #Виктор Тихонов, #Илья Ежов, #Денис Бодров, #Михаил Пашнин, #Джесси Блэкер, #Якуб Коварж, #Андрей Миронов, #Павел Падакин, #Кирилл Капризов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Защитник «Сочи» Никита Щитов встретился с экс-игроком клуба, известным нападающим Михаилом Анисиным. Форвард пожелал черноморцам успехов, а своему другу – отсутствия травм.Нападающий ЦСКА Кирилл Капризов с радостной улыбкой сфотографировался с Марией Басс. Журналист напомнила, что «армеец» может совсем скоро принять участие в матчах за сборную.«Нефтехимик» выменял у «Ак Барса» талантливого нападающего Павла Падакина. Игрок быстро подписал новый контракт с клубом и дал оптимистичное интервью.У форварда СКА Виктора Тихонова случилось неожиданное флэш-интервью. С игроком общалась его жена Евгения, которой хоккеист в шутку пожаловался на плохое питание дома.Хоккеист московского «Динамо» Андрей Миронов сфотографировался с врачом, курирующим его лечение в Мюнхене. защитник признался, что полностью доверяет именитому специалисту.Сезон для «Автомобилиста» стартовал удачно, игроки команды нарасхват в различных СМИ. Вратарь Якуб Коварж пришёл на радиопередачу, с удовольствием оставив там пожелания и автографы.У «Йокерита» множество поклонников в Финляндии, самые искренние из них – дети. Маскот клуба из Хельсинки всегда готов обнять маленького болельщика.Талисманы «Нефтехимика» собирались порыбачить, но увидели на воде странный объект. К берегу приближалась лодка «Адмирал», которую тут же призвали «сушить вёсла». Очередное весёлое видеопревью от Нижнекамска.«Салават Юлаев» провёл несколько матчей на выезде, но не забывает уфимских болельщиков. Хоккеисты записали в самолёте обращение к поклонникам, приглашая на домашние матчи.Защитник «Барыса» Джесси Блэкер забил гол в игре с «Витязем», это была дебютная шайба канадца за клуб. Хоккеист по традиции получил резиновый снаряд в подарок.В матче «Автомобилиста» и «Локомотива» зрители увидели один из самых красивых силовых приёмов сезона. Защитник Денис Бодров мощным движением отправил Данила Юртайкина на скамейку запасных.Хоккеисты рижского «Динамо» посетили донорский центр сдачи крови. Игроки с улыбкой закатывают рукава, готовые поделиться с нуждающимися людьми.Защитник ЦСКА Михаил Пашнин получил дисквалификацию на три матча за толчок соперника на борт. Болельщики «армейцев» не забыли своего любимца, принеся на игру плакат: «Выпускайте Пашнина».Голкипер «Нефтехимика» Илья Ежов долго ждал, пока к нему приедет новая экипировка из Америки. После первой примерки клуб спросил болельщиков, нравится ли им обновлённый вид вратаря.Маскот «Сибири» любит устраивать сюрпризы. Одну из девушек на трибуне Снеговик буквально завалил подарками, каждый раз увеличивая объемы и вес сюрприза. По глазам болельщицы видно, что она сражена галантностью маскота.Во время игры «Трактора» и «Локомотива» на челябинской арене произошло знаменательное событие – болельщик взял микрофон и сделал девушке предложение руки и сердца. Отказаться было невозможно.Клуб из Екатеринбурга выиграл 11 матчей со старта чемпионата, установив рекорд клуба. В честь такого события «Автомобилист» снял клип с самыми яркими моментами и девизом: «Если есть цель – нет препятствий».Рижское «Динамо» в нынешнем сезоне демонстрирует достойные результаты. Важную роль в успехах играет тренер Гиртс Анкипанс, старающийся всё время поддерживать командный дух.]]></text>
</doc>
