<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вы заметили, как Олег Знарок стал похож на Олега Романцева?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/02/450269.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Спартак, #Ак Барс, #Олег Знарок, #Дмитрий Квартальнов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вы заметили, как Знарок стал похож на Романцева? Нет, вы обратили внимание, как Знарок напоминает Романцева?! Вы мне ответите: «Все Олеги друг на друга похожи». Но я вижу больше совпадений, и если бы «Володька сбрил усы», вы бы вообще не отличили Валерьича от Иваныча. Такая же худоба, пристрастие к табаку, пронзительный взгляд, умение «резать мясо». Убирать тех, кто не нужен. Брать тех, кто необходим. Посмотрите, как символ Артем Воронин прощался со «Спартаком», проведя там девять сезонов. Это был пронзительный крик чайки, простреленной навылет. Но пришел Знарок, и он строит новую команду.Он – не просто один из наставников, которые ходят в КХЛ по кругу. Это золотой тренер формата сборной России. Знарок и Романцев много рулили на этом уровне, часто побеждали. Их связывает «Спартак». Культовое божество в футболе, вокруг которого всегда кипят страсти. Знарок призван не просто вывести команду в плей-офф. С этим успешно справлялись и без него. Вещий Олег необходим для того, чтобы сделать из хоккейного «Спартака» такой же энергетический центр притяжения силы. С посещаемостью у красно-белых и так всё в порядке. А отныне на Знарка вообще будут собираться аншлаги.Даже на матчи с аутсайдерами. Теперь интересно всё. Мы уже забыли, как Валерьич держит руку на ремне, как исподлобья смотрит на лёд, как кричит на судей и резко осаждает журналистов на пресс-конференциях. И команда у него будет нескучная, уж поверьте. Базовая программа «Биться-бороться». Но после зубодробительного сбора в местечке вроде Пинска у игроков будет заложена такая физуха на сезон, что на ней трудно не побеждать. Возможно, мы увидим реинкарнацию ХК МВД, а эти парни в 2010 году играли в финале Кубка Гагарина.И представляете, каким может быть «Спартак» во время локаута? Артемий Панарин уже сказал: «Готовьте для меня место на левом краю. Куда я поеду, если в НХЛ случится забастовка? Да вы же сами знаете, где теперь работает мой Тестярик. «Спартак» уже почти родной клуб».А вот что думает Денис Никифоров, знаменитый тренер из «Молодежки»: «Как же я рад, что в следующем сезоне КХЛ будут реальные дерби «Спартака» с «Динамо» и ЦСКА. Вот она, интрига! Олег Валерьич, я на тебя надеюсь. Сам-то болею за динамовцев. Но сейчас обращаюсь к Знарку. Бать, искренне, от души. Успехов, побед, хороших противостояний. А я буду забегать в раздевалочку: к своим, а потом – к тебе».Наиль Маганов и Дмитрий Квартальнов. Фото: пресс-служба ХК "Ак Барс"На этом сильные новости не закончились. «Ак Барс» по такой же схеме «1+1» подписал контракт с новым главным тренером Дмитрием Квартальновым. Презентация наставника состоялась на нефтеперерабатывающем заводе, а после визирования меморандума Квартальнову вручили татарскую тюбетейку и образец нового бензина АИ-100. Как понимаю, Дмитрий Вячеславович унёс его в специальной колбе. Мероприятие получилось не только полезным, но и ароматно-приятным.Квартальнов тоже пришёл в святой клуб – как минимум, по меркам Татарстана. «Ак Барс» - не просто трижды обладатель Кубка Гагарина. Это место, где 15 лет, с перерывом на Олимпиаду, трудился сам Зинэтула Билялетдинов. Тень Билла будет с первых же дней нависать над Квартальновым, потому что он должен работать как минимум не хуже предшественника.Как я понимаю, «Ак Барс» должен уйти от полузакрытой модели в сторону силового мобильного хоккея, какой Квартальнов ставил в ЦСКА. Тут нужна ротация, но в Казани много талантливой молодежи, которую нужно поднимать в основу. И развивать ведущих игроков, потому что тот же Владимир Ткачев заметно сник в последнем сезоне. Даже отказался от поездки в НХЛ, что хорошо. Это бриллиант, который ещё нужно обработать рашпильным напильником. Этим Квартальнов и займется. Пикантный момент – его команды регулярно побеждали «Ак Барс». Такой привычкой славились «Северсталь», «Сибирь», разумеется, ЦСКА и даже «Локомотив». Всего Дмитрий Вячеславович выиграл 16 матчей у «Ак Барса» из 24, лишь пять раз уступив в основное время. Фантастический процент!Так что одну из проблем Казань решила. Бери неприятеля и сделай его своим другом. По такому же принципу СКА в свое время приглашал Олега Знарка из московского «Динамо». И добился успеха, взяв Кубок Гагарина, а ещё золото Олимпиады, которое завоевали 15 игроков питерского клуба.Верной дорогой идете, товарищи! И как сказал артист, спасибо за интригу.]]></text>
</doc>
