<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рекорд на «классике», «Спартак» в 90-х и чудеса Семина. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/24/423536.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В отечественной истории ни один матч с участием клубов не проходил при настолько внушительной аудитории. Все, кто в минувшую субботу стал соучастником этого рекорда, уверен, надолго запомнят этот матч, ставший настоящим праздником в день рождения отечественного хоккея.К сожалению для петербургских болельщиков, СКА в очередной раз ничего не смог противопоставить лидеру чемпионата и проиграл со счётом 1:4. Все четыре матча армейских команд в нынешнем сезоне закончились победами москвичей. У проигравших мог появиться и комплекс перед соперником. Ситуацию надо ломать, поскольку весной он может стать решающим фактором в новых сериях противостояния двух столиц. Ведь очень вероятно, что ЦСКА и СКА снова встретятся в плей-офф в финале Западной конференции.Даже у маленького клуба по ходу регулярного чемпионата могут быть большие радости. Подольский «Витязь» в последнее время превосходит все ожидания и на минувшей неделе одержал три победы в трёх матчах. На текущий момент команда выдала серию из шести выигрышей подряд, закрепившись в зоне плей-офф на Западе.Во вторник у себя дома подмосковные хоккеисты сотворили одну из самых громких сенсаций сезона, справившись с ЦСКА (2:0). Лидер сезона до этой встречи одержал 18 побед, и даже тот факт, что главный тренер Игорь Никитин дал отдохнуть нескольким сборникам, не принижает значимости успеха «Витязя». Остановить движение идеальной машины, не дав впервые в сезоне армейцам ни разу забить - это очень круто. Первый «сухарь» в КХЛ заработал 23-летний вратарь Александр Самонов, отбивший все 37 бросков. После яркой победы у игроков не закружилась голова. В четверг подольская команда взяла верх над «Сочи» (3:2), а в воскресенье добыла два очка в Шанхае (3:1), хотя уступала «Куньлуню» по ходу встречи.Если бы лига придумала особый приз за самый творческий подход к проведению тематических игр, то у «Спартака» не было бы конкурентов. Четвёртый год подряд московский клуб блестяще организует ретро-матчи, выдержанные в стилистике одного из периодов недавней истории нашей страны. Игра, состоявшаяся в прошлую субботу, прошла в атмосфере 1990-х.Ещё за несколько дней до ее начала в социальных сетях красно-белые бомбили классными фотографиями. На них игроки команды были одеты по моде тех времен в малиновые пиджаки, черные водолазки, паленые спортивные костюмы и кепки, а также могли похвастаться цепями на шее и борсетками в руках. Непосредственно на матче тоже все было очень интересно. Чего стоят только свитера оранжевой расцветки на спартаковцах - именно в такой форме они в 1990-м завоевали пятый в своей истории Кубок Шпенглера.Братки, бастующие шахтеры, «Санта-Барбара», расцвет видеосалонов, качалка, экстрасенсы Чумак и Кашпировский, барахолка, импровизированные выборы президента, на которых в качестве кандидатов кроме Бориса Ельцина значились игроки команды Артем Воронин и Максим Гончаров – в фойе было, на что посмотреть. Многие болельщики были свидетелями тех непростых времен, поэтому увиденным во дворце остались очень довольны. К тому же «Спартак» не подвел и на льду, вырвав в тяжёлой борьбе победу у сочинцев в овертайме (3:2).Казанцы, как это всегда и бывало при Зинэтуле Билялетдинове, разгоняются в декабре. Будет удивительно, если они в ближайшее время не сместят с первой строчки на Востоке «Автомобилист». В минувший понедельник в очной встрече «Ак Барс» оказался сильнее (3:1). В последних 14 матчах действующий обладатель Кубка Гагарина одержал 12 побед, демонстрируя при этом очень солидную игру. Однако в своей конференции у чемпиона есть серьёзный конкурент, если держать в уме уже плей-офф. Это «Магнитка».Уральцы постепенно прибавляют, главный тренер Йозеф Яндач нашел общий язык с игроками, поэтому легко можно поставить «Металлург» в списке реальных претендентов на выход в финал. В среду в Казани, возможно, состоялась одна из репетиций кубковой серии. Гости убедительно показали, почему с ними надо считаться любому сопернику. «Ак Барс» владел преимуществом, вел 3:1 после второго периода и всё-таки проиграл. «Магнитка» сравняла счёт на последней минуте основного времени и оказалась сильнее в серии бросков. Не готов говорить за всех, но лично мне очень хочется увидеть противостояние этих соперников на любой стадии плей-офф. Уверен, такая серия станет украшением Кубка Гагарина.Лидерство московских армейцев в регулярном чемпионате проще всего описать одним ёмким словом «доминирование». Почти не осталось сомнений, что команда закончит гладкий турнир первой и будет главным фаворитом Кубка Гагарина. Потрясающая серия из 18 побед подряд говорила сама за себя. Однако на прошлой неделе ЦСКА не просто оступился, а сделал это два раза подряд, чего с ним не случалось с середины сентября.Сухое поражение от «Витязя» (0:2) во вторник ещё можно объяснить тем, что команда проводила первый матч после паузы, связанной с перерывом на российский этап Евротура, и без нескольких сборников, которым дали отдохнуть. Но в четверг москвичи были наголову разбиты в Хельсинки, (1:4). Эти неудачи вряд ли можно назвать поводом для тревоги, тем более, что в главном матче на неделе ЦСКА в Санкт-Петербурге не оставил шансов СКА. Но сам по себе факт особенный. Когда ещё такое произойдет?Один из самых титулованных российских ветеранов, играющих в КХЛ, в четверг в игре «Витязь» - «Сочи» сделал свой первый хет-трик почти за восемь лет (3:2). Предыстория достижения Александра Сёмина интересна, поскольку весь прошлый сезон он провёл в родном Красноярске, выступая в ВХЛ за «Сокол». Казалось, 34-летний ветеран тихо завершает карьеру. Однако амбиции у него ещё остались. Президент «Витязя» Михаил Головков уверял, что игрок сам проявил инициативу, попытавшись вернуться на высший уровень, поэтому клуб и заключил с ним контракт.Возвращение для Семина получилось непростым, но очень ярким. Первый хет-трик за время выступлений в КХЛ, промежуточное лидерство в списке лучших российских снайперов чемпионата с 16 заброшенными шайбами (столько же у Ильи Михеева и Кирилла Капризова) и уверенность в том, что автор двух голевых дублей в финалах чемпионатов мира и обладатель Кубка Гагарина в составе «Магнитки» ещё несколько лет способен оставаться заметной фигурой. Видно, что Семину сейчас снова интересно играть в хоккей.Уходящий календарный год для нападающего Сергея Шумакова стал неоднозначным. Он не попал на Олимпиаду, со скандалом был изгнан во время финала Кубка Гагарина из расположения ЦСКА за нарушение режима, менял агентов, требовал обмена из армейского клуба и уехал в Северную Америку, где поиграл в АХЛ, но не смог пробиться в основной состав «Вашингтона».Адаптация за океаном у челябинца затянулась. Шумаков принял решение вернуться в Россию. Путь в ЦСКА ему был закрыт, но столичный клуб проявил по отношению к игроку снисхождение и выгодно обменял в «Авангард», не став ломать ему карьеру. Талантливый нападающий в прошлую среду подписал со своей новой командой контракт сроком на три года. Ему ещё необходимо время, чтобы набрать лучшие кондиции. Хотя уже в дебютном матче за «Авангард» против «Северстали» (7:3), состоявшемся 20 декабря, Шумаков забросил шайбу и отдал голевую передачу.Во вторник в Нижнекамске хозяева старались по полной программе, пытаясь сохранить хорошую позицию в гонке за последнюю вакансию в плей-офф. Обыграть прямого конкурента, «Трактор», было крайне важным делом во всех смыслах – и в турнирном, и в моральном. Челябинцы это понимали не хуже соперника, но выбрали закрытую модель игры. Благо в воротах есть Василий Демченко.Если «Трактор» все-таки доберётся до кубковых матчей, то в первую очередь благодаря своему голкиперу. Он каждый раз творит на последнем рубеже невероятные вещи. С «Нефтехимиком» ему удалось в третий раз в сезоне сыграть на ноль. С учётом того, что челябинская команда в матче нанесла в створ ворот нижнекамцев всего девять бросков и одержала минимальную победу 1:0, значимость Демченко сложно переоценить.Минувший четверг стал удивительным днём. Сразу трём игрокам разных команд удалось сделать хет-трики. Однако голы шведского нападающего рижского «Динамо» Линуса Виделля, забитые одному из лучших вратарей лиги Игорю Шестеркину, стоит выделить особенно.Первый хет-трик в КХЛ позволил его команде сенсационно увезти два очка из Санкт-Петербурга (3:2ОТ). Победная серия СКА из шести матчей завершилась. Швед проводит свой лучший сезон за 8 лет выступлений в КХЛ. Сейчас в активе 33-летнего Виделля 36 (19+17) очков в 35 матчах. Персональные достижения по голам и очкам уже побиты, поэтому его попадание на Матч Звезд, который пройдет в январе в Казани, не выглядит только активностью болельщиков «Динамо». Виделль действительно очень хорош.С приходом нового руководства минувшей весной «Авангард» развил небывалую для себя активность в информационном поле. Такой современный подход заслуживает только комплиментов. Вынужденный переезд в Балашиху ещё больше подстегнул все службы клуба работать на высочайшем уровне. Если непосредственно по спортивной части вопросы всегда остаются, то в плане маркетинга, продвижения в социальных сетях, мероприятий для болельщиков, медийных проектов и прочей околохоккейной активности «Авангард» является примером для подавляющего большинства других команд лиги.В субботу у себя в Балашихе «ястребы» проиграли «Локомотиву» (0:2), но перед игрой провели интересную церемонию, поздравив канадского нападающего Максима Тальбо с 1000-м матчем в регулярных чемпионатах, сыгранном на профессиональном уровне. Кажется, что повод заурядный, но в «Авангарде» считают иначе и обращают внимание на любые детали, постоянно давая повод говорить о клубе, игроках и тренерах в положительных тонах.]]></text>
</doc>
