<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вадим Кудако: «В Матче Звезд нравятся конкурсы на точность и силу броска»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/16/427391.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Вадим Кудако, #Северсталь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В начале недели Вадим Кудако был признан лучшим защитником недели в КХЛ. В эксклюзивном интервью KHL.ru 21-летний хоккеист «Северстали» рассказал о том, как изменилась команда с приходом Андрея Разина и вспомнил, когда последний раз набирал три очка за две игры подряд.- Вадим, как узнали, что стали лучшим защитником недели в КХЛ?- Мне рассказала мама. Сам я не слишком слежу за новостями, у нас сейчас важнейшие игры сезона, поэтому концентрируюсь на матчах команды, а не на личной статистике. Конечно, приятно, когда тебя признают лучшим, но я рассматриваю это как приятный бонус к нашим последним победам, не более. - В двух последних матчах вы набрали три очка. Помните, когда в последний раз показывали такую скорострельность?- На взрослом уровне такого точно не было. В МХЛ личный рекорд - в плей-офф за «Алмаз» забросил четыре шайбы СКА в двух матчах. Причём играли мы тогда на выезде.- Победная серия «Северстали» насчитывает уже пять матчей. Нет ощущения, что, начни вы так играть несколько раньше, сейчас реально претендовали бы на плей-офф?- Когда начинаешь выбираться со дна таблицы, всегда посещают такие мысли. Думаешь, что надо было раньше так играть. Известный факт, что команде, начинающей сезон с побед, легче потом идти по дистанции. - Что изменилось в «Северстали» с приходом Андрея Разина?- У нас другая тактика, стали гораздо больше атаковать позиционно, тренер даёт больше возможности подключаться в атаку защитникам. На самом деле поменялось очень многое. Про состав, обновившийся наполовину, думаю, и так все знают. - Сейчас в «Северстали» подросло новое поколение, самыми яркими представителями которого являетесь вы и Игорь Гераськин. В чём секрет череповецкого хоккея, практически каждый сезон поставляющего в КХЛ молодых талантов? - У нас в Череповце очень сильная школа, всё идёт от этого. Посмотрите, сколько ребят из «Северстали» играет в КХЛ и в НХЛ. Причём, все разного возраста: есть и опытные Максим Чудинов, Вадим Шипачёв и Дмитрий Кагарлицкий, есть Павел Бучневич и Богдан Киселевич, которые несколько моложе.- Совсем скоро в Казани стартует одно из самых ярких событий сезона – Матч Звезд. Следите за этими шоу? Есть ли самый любимый конкурс?- Если вижу, что трансляция идёт по телевизору, всегда смотрю. Больше всего мне нравятся конкурсы на точность и силу броска. Смотреть на беготню, если честно, не очень интересно.- Сами когда-нибудь замеряли силу своего броска?- Не доводилось. Но вот попаду на Матч Звезд - такой шанс представится!Вадим Кудако. Фото: Александр КорккаВадим Кудако родился 24 февраля 1997 года в Череповце.Команды: «Алмаз» (МХЛ) 2013-2018, «Северсталь» (КХЛ) 2015 – по настоящее время.Достижения: Бронзовый призёр молодёжного чемпионата мира (2017). ]]></text>
</doc>
