<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Сухой» СКА, «голевой террор» для «Трактора», новая вершина Мозякина]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/24/409136.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Йокерит, #Трактор, #Герман Титов, #Сергей Мозякин, #Авангард, #Андре Петерссон, #Слован, #Динамо Минск, #Горди Дуайер, #Максим Афиногенов, #Динамо Москва, #ХК СКА, #Игорь Шестёркин, #Линус Умарк, #Барыс, #Роман Старченко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Понедельник, как известно, день тяжелый. В справедливости этой нехитрой присказки убедились 17 сентября хоккеисты «Трактора». Для них визит в гости к «Йокериту» превратился в сущий кошмар. Первый период, закончившийся нулевой ничьей, не предвещал ничего страшного. Но затем что-то произошло, и в оставшееся до финальной сирены время финская команда устроила сопернику настоящий «голевой террор». Восемь безответных шайб влетели в ворота челябинцев. Такого позора с ними за всё время выступления в КХЛ не случалось. Шведский нападающий «шутов» Джон Норман набрал пять очков, сделав хет-трик.Со стороны сложно понять, что творится внутри «Трактора». Но о хорошем точно говорить не приходится. Вратари не выручают, защитники ошибаются, нападающие слишком инертны. В среду команда почти также безнадежно уступила в Москве «Спартаку» со счетом 1:6. В такой ситуации не далеко до отставки главного тренера. Герман Титов пока сохранил свой пост, чему поспособствовала победа на последней секунде овертайма в Сочи (4:3). Однако руководство клуба не сидит, сложа руки. В воскресенье появилась информация, официально подтвержденная позднее, что тренерский штаб пополнит Андрей Соколов. Он работал в команде в прошлом сезоне. Кроме того, Равиль Гусманов возглавит клуб ВХЛ «Челмет», а на его место оттуда в «Трактор» придёт Алексей Тертышный. Сергей Мозякин не собирается вешать коньки на гвоздь. Его действующий контракт с магнитогорским «Металлургом» истекает по окончании следующего сезона. А раз так, то у ветерана в запасе есть достаточно времени, чтобы переписать очередные рекорды результативности. Пока 37-летний нападающий выглядит менее ярко, чем в последние годы. Этот спад легко объяснить новыми партнерами. Ещё больше мешает Мозякину то обстоятельство, что команда находится в процессе перестройки, и главный тренер Йозеф Яндач сам не до конца разобрался на новом для себя месте работы. «Магнитка» на старте чемпионата пока не впечатляет. В пятницу уральцы уступили в Нижнем Новгороде (2:3). Мозякин поучаствовал в первом голе, забитом Виктором Антипиным, отдав результативный пас. Таким образом, форвард набрал 800-е очко в КХЛ. Для этого ему понадобилось провести 674 матча. Всем хорош «Авангард» на старте сезона. Вынужденный переезд в Балашиху, видимо, серьезно мотивировал «ястребов», вдали от дома старающихся делать всё, чтобы Омск каждый раз после матчей с их участием засыпал счастливым. Держат марку и клубные специалисты, отвечающие за информационное сопровождение и маркетинг.Отлично на данном этапе справляется со своими обязанностями главный тренер Боб Хартли. Канадского специалиста и послушать интересно, и за игрой его команды следить хочется, не отрываясь. В плане зрелищности у «Авангарда» в КХЛ сейчас конкурентов почти нет. Похоже, выходит на новый уровень вратарь Игорь Бобков. По именам и всё чаще по игре солидно выглядит защита. Нападение действует агрессивно, отличаясь при этом большим объёмом катания. Однако все жё есть элемент, к которому можно придраться. С реализацией численного преимущества у команды серьезные проблемы. «Авангард» в первый раз в сезоне использовал лишнего только с 19-го раза – позже всех в КХЛ. В начале матча в Астане, состоявшемся 18 сентября, точный бросок удался Илье Михееву. Причем гол выглядел скорее делом случая, чем следствием хорошо задуманного розыгрыша. Дальше дело пошло получше, и в следующем матче с «Сибирью» большинство «Авангард» использовал уже дважды. О том, как любят показывать товар лицом игроки в матчах против своих бывших команд, написано и рассказано немало. В «Авангарде» полностью сменилось руководство по окончании прошлого сезона. Понять, почему новые управленцы не договорились о продлении контракта с блиставшим в плей-офф шведским нападающим Андре Петерссоном, невозможно. Не вписывался в тренерскую концепцию? Запросил неподъемную заплату? В «Барысе», имеющем более скромные финансовые возможности, скандинав легко нашел взаимопонимание с жёстким тренером Андреем Скабелкой, у которого играл в прошлом сезоне как раз в «Авангарде».В первом же матче Петерссон не преминул напомнить бывшему клубу о том, кого они упустили. «Барыс» в игре, состоявшейся в прошлый вторник, к середине второго периода без шансов уступал 0:3. И вот за дело взялся швед, забросивший роскошную шайбу. На пути к воротам им был издевательски легко обыгран опытнейший защитник Алексей Емелин. Бросок с неудобной руки под перекладину получился отменным. Самое главное, что этот эпизод завёл весь «Барыс». Хозяева спаслись в основное время и были близки к тому, чтобы выгрызть победу, играя больше минуты в овертайме в формате «4 на 3». Но в серии бросков сильнее оказался «Авангард». Справедливая критика в отношении того, что финансовые возможности клубов в КХЛ отличаются в разы, не прекратится до тех пор, пока через два года не начнёт действовать правило жесткого потолка зарплат. Сейчас командам, живущим в режиме строгой экономии, приходится несладко. Комплектация по остаточному принципу, вынужденная ставка на молодежь и мало кому известных легионеров. Однако порой и такие клубы выдают матчи, которые смотрятся на одном дыхании.В пятницу во Владивостоке устроили локальный праздник «Адмирал» и «Слован». Хозяева вели по ходу матча 2:0 и 3:1, потом уже уступали 3:4, сравняли счёт на 52-минуте и пропустили решающую шайбу от Михала Ржепика на 53-й! Моментов обе команды создали в огромном количестве. Пусть игроков иногда подводило мастерство. Зато по эмоциям и удовольствию от просмотра матч, как минимум, запомнился. Разве это не здорово? Кстати, по итогам недели Ржепик был признан лучшим нападающим. Кресло под канадским тренером минского «Динамо» Горди Дуайером шаталось, как одинокое дерево на сильном ветру. Казалось, отставка станет делом ближайших дней. Но минчане на прошедшей неделе удачно провели непростой выезд по маршруту Ярославль – Череповец - Москва, привезя две победы в трёх матчах. С последнего места в Западной конференции команде выбраться пока не удалось, но и от восьмой строчки её отделяют всего два очка.Во вторник «Динамо» сотворило самую большую сенсацию недели, сумев остановить набравший ход «Локомотив» (2:1). Гостям моментами крепко везло. Особенно в ситуациях с заброшенными шайбами. И Денис Казионов, и Патрик Уиркош отличились в эпизодах, которые сложно назвать голевыми даже на 80 процентов. Свой лучший матч в КХЛ провел 24-летний вратарь Михаил Карнаухов, остановивший 44 из 45 бросков в створ. Волевая победа в Ярославле – это первое свидетельство того, что на минской команде не надо спешить ставить крест. Состав у неё крепкий, хватает игроков с приличным опытом. Не хватает только стабильности. Но в начале чемпионата это ещё не повод, чтобы рубить сплеча. В минувшую субботу московское «Динамо» уверенно обыграло минских одноклубников (5:2), одержав вторую победу подряд. Сказать, что у команды Владимира Воробьёва жизнь налаживается, как минимум, преждевременно. Она взяла очки в тех играх, где и была должна с учетом силы своего состава и уровня соперников. Субботний матч интересен в первую очередь тем, что первый свой хет-трик в КХЛ сделал 39-летний Максим Афиногенов. За родную команду тремя шайбами в одной игре он в последний раз отличился в далеком 1999 году.Нынешнее достижение видится позитивным моментом не только для самого ветерана, который начал сезон с точки зрения набранных очков в лучшем случае «так себе». Его личное вдохновение способно в дальнейшем сыграть на пользу всей команде. Пока «Динамо» слишком зависит от того, как сыграют его лидеры Вадим Шипачев и Дмитрий Кагарлицкий. Без помощи со стороны партнёров их усилий для достижения хорошей позиции в таблице не хватит. Три шайбы Афиногенова – шаг в нужном направлении. Остается подождать, чтобы понять, был этот голевой всплеск разовой акцией или форвард действительно набирает ход. Никто не сомневался в том, что после неубедительного старта СКА начнёт набирать очки. Серия из шести побед подряд быстро сняла все вопросы, касающиеся потенциала команды. До кубовых матчей ещё полгода, поэтому у Ильи Воробьёва полно времени, чтобы устранить любые недостатки. На сегодняшний день у команды ещё не всё получается в атаке. Порой петербуржцы чрезмерно осторожничают, отказываясь от агрессии и намека на риск. Зато действия команды в обороне уже можно описывать, используя слова «бетон», «сейф», «надёжность». Илья Петрович – сын своего отца. А о том, как мало пропускали команды Воробьёва-старшего, известно с незапамятных времен. СКА уже сейчас во многом напоминает «Магнитку» - прежний проект Воробьева. Только если в «Металлурге» сухие матчи штамповал Василий Кошечкин, то в составе петербуржцев это поочередно делают Магнус Хелльберг и Игорь Шестёркин. Сухая серия армейцев составляет 257 минут и 34 секунды – в последний раз забить им удалось спартаковцу Глебу Шашкову. С тех пор ворота СКА неприступны. На минувшей неделе команда все три раза сыграла на «ноль»: во вторник в Череповце (5:0), в четверг в Москве с «Динамо» (4:0), в субботу в Ярославле (2:0). Первый «сухарь» сделал Хелльберг, следующие два – Шестёркин, признанный лучшим вратарём недели. Матчи получились разными. Российский вратарь в столице стоял на голове, а через день спокойно ловил всё, что летело в створ, поскольку полевые игроки разгуляться «Локомотиву» в атаке не дали. Если СКА сможет ещё больше прибавить в нападении, то за его соперников станет страшно. Изучение статистических показателей лучших бомбардиров КХЛ иногда приводит к неожиданным открытиям. Нападающий «Барыса» Роман Старченко в свои 32 года имеет репутацию крепкого мастера, каждый сезон показывающего хорошую результативность. Однако команды из Астаны всё время ассоциировалась со своим звездными легионерами – Найджелом Доусом, Кевином Даллмэном, Брэндоном Боченски и другими. Тогда как к доморощенным кадрам было гораздо меньше внимания. Иногда незаслуженно.На текущий момент у Старченко самая длинная действующая серия из матчей с набранными очками. С учётом прошлого сезона она достигла 14 игр, в ходе которых нападающий забросил 12 шайб и отдал 8 голевых передач. Рекорд КХЛ принадлежит Александру Радулову, в 2010 году не уходившему со льда без баллов за результативность на протяжении 17 матчей, включая встречи в рамках плей-офф. Уже в понедельник Старченко может повторить клубное достижение Боченски, если отличится в гостевом матче с московским «Динамо». Сразу два игрока на завершившейся неделе сумели набрать по пять очков в одном матче. Для шведа Джона Нормана из «Йокерита», наказавшего в понедельник «Трактор», это, вероятнее всего, память на всю жизнь. Тогда как его соотечественник, лидер «Салавата Юлаева» Линус Умарк, в субботу покуражившийся в домашнем матче с «Барысом» (7:3), повторил личный рекорд результативности в КХЛ. В декабре прошлого года от его рук пострадала «Сибирь». Уфимский скандинав – большая звезда и самый зрелищный игрок лиги наряду с ветераном СКА Павлом Дацюком. От него таких матчей ждёшь всегда. Знать бы только заранее, в какой именно день его посетит вдохновение. Тем, кто пришел на «Уфа-Арену» 22 сентября сказочно повезло.]]></text>
</doc>
