<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: экскурсия от «Салавата», горящие клюшки «Нефтехимика»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/17/416936.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Голкипер «Амура» Евгений Аликин похвастался новыми щитками, но главным героем стал спрятавшийся за спиной вратаря партнёр. Подпись от клуба: «А у вас тоже есть друг, который портит все фотографии?»В нынешнем сезоне клубы соревнуются в креативных превью матчей. Отлично преуспел на этой стезе «Салават Юлаев», сравнив встречу с «Адмиралом» с классической игрой «Морской бой».Не отстают от своих уфимских коллег и хоккеисты «Нефтехимика» - во время превью у игроков клюшку в прямом смысле горят в руках. Клуб утверждает, что при съёмках ворота и клюшки не пострадали.Далеко не всем удаются такие дебюты, как у Антона Лазарева в «Амуре». Форвард забил победный гол в своём первом матче: игрок поразил ворота соперника шикарным броском, находясь на коленях.Защитник «Барыса» Кевин Даллмэн сфотографировался вместе с форвардом «Северстали» Александром Бумагиным. Не все болельщики сразу узнали нападающего, когда-то выступавшего за клуб из Астаны.«Авангард» обменял Алексея Мурыгина в «Амур», но хоккеисты «ястребов» не забыли голкипера. По итогам очной встречи Егор Мартынов и другие игроки команды тепло поприветствовал своего экс-партнёра.Один из самых ярких игроков «Торпедо» - опытный форвард Денис Паршин. Во встрече с рижским «Динамо» нападающий выдал абсолютно неожиданную передачу, буквально «подарив» гол партнёру.В тренерском штабе «Куньлуня» трудится известный российский форвард Алексей Ковалёв. На фотографии специалист заботливо наматывает ленту на клюшку, а болельщики в комментариях просят выйти легенду на лёд.Действующий чемпион играет в интеллектуальный хоккей, для чего нужна светлая голова. Хоккеисты «Ак Барса» защищают свои головы от холода с помощью красивых клубных шапок.Хоккеисты «Салавата Юлаева» Эдуард Гиматов и Вячеслав Основин приняли участие в социальной акции «Погуляй со мной». Форварды провели экскурсию на клубном автобусе для детей с ограниченными возможностями.«Сибирь» отметила 56-й день рождения на матче с «Куньлунем». Игроки провели встречу в альтернативной форме, а на стадионе была специальная шоу-программа – раньше арена в Новосибирске выглядела немного по-другому.Хоккейный клуб «Сочи» провёл матч с «Северсталью» в диско-атмосфере, а перед игрой был проведена специальная тренировка. Дмитрий Шикин и Станислав Бочаров поработали над буллитами в ярких костюмах.Хоккеисты – грозные люди на льду, но вне площадки они далеко не так опасны. Игроки «Барыса» Кёртис Волк и Дастин Бойд с удовольствием ипозируют с мягкими игрушками, поступившими в клубный магазин.Любой поклонник КХЛ имел возможность прямо повлиять на состав стартовых пятёрок Матча Звезд. Голосование завершено – болельщики выбрали 16 хоккеистов из 10 команд.Голкипер Юлиус Гудачек закрепился в роли «первого номера» московского «Спартака», но словака любят не только за отбитые броски. Вратарь после очередной победы продемонстрировал новую версию «Гуда-шоу».В семье хоккеиста петербургского СКА Виктора Тихонова появились новые игрушки – форвард вместе с детьми затеял настоящие военные учения. Главный объект атаки – Евгения Тихонова.Российская молодёжная сборная впервые с 2014 года победила в суперсерии с командами североамериканских молодёжных лиг. Большая часть игроков сборной выступают в системах клубов КХЛ.Вратарям непросто даже в том случае, если шайба далеко от их зоны ответственности. Константин Барулин искренне переживает за партнёров по «Сочи», радостно высунув язык после забитого гола.Фото – «Салават Юлаев»]]></text>
</doc>
