<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Юбилей» с Владиславом Домрачевым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владислав Домрачев]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Герасимов: «Какой Гретцки? У нас был Макаров!»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/19/436007.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#юбилей, #Александр Герасимов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Я не люблю, когда меня тормошат, расспрашивают. Зачем это надо? – удивлялся юбиляр, когда я набрал его номер.- Надо, Александр Петрович, для истории. Для молодых. Несколько лет назад писал о вас очерк для Зала славы в Музее хоккея. Очень мало информации сохранилось о хоккеисте Александре Герасимове.- И хорошо, что мало. Я нормально живу, на пенсии. У меня даже телефон старенький. Две кнопки. Вы не поверите, но даже не умею эсэмэски отправлять. Не знаю, что такое интернет. Нет, вижу, как молодежь часами просиживает за компьютером. Убивает время. Я так не умею и не хочу. Лучше лишний раз на рыбалку схожу.- И всё-таки давайте вспоминать. Начнем издалека, из вашей родной Пензы. Как смог юниор из клуба первой лиги «Дизелист» пробиться на молодёжный чемпионат мира, на который поехали Сергей Макаров, Вячеслав Фетисов, Алексей Касатонов, Александр Кожевников?- Да так и смог. Уровень союзной первой лиги был очень приличный. Мне тогда, кстати, было только 18 лет. Все игроки были на виду. Селекционеры работали не хуже нынешних. Меня и взяли в Канаду.- Так там же сам Гретцки играл!- И что мне этот Гретцки, на кой он мне? Он тогда не был тем Гретцки, каким стал. Ему было всего-то 16! Наш Макаров играл куда сильнее. Я плохо помню тот турнир. Мы, кажется, проиграли поначалу канадцам и шведам, а потом обыграли и тех, и других. Выходил я в тройке с земляком Кожевой (Александром Кожевниковым – прим. авт.) и Тукмачёвым из московского «Динамо». Погоды мы точно не портили. Кстати, через год я снова поехал на молодёжный чемпионат в Швецию. Играл с Володей Крутовым и Толей Антиповым. Крут выделялся. Всех затмил. Какие там Нэслунды, Лообы, Стеены, Черники, Либы, Пашеки!Александр Герасимов- Вскоре вас призвали в армию?- А вот и нет. Я учился в институте. Сначала меня призвали в «Спартак». Там уже играл Кожевников. Мой тренер в «Дизелисте» Анатолий Ватутин стал помогать в «Спартаке» Роберту Черенкову. Я приехал и через две недели сбежал. Сел в поезд и вернулся в Пензу.- А в ЦСКА как оказались?- Юрий Иваныч Моисеев поспособствовал. Он ведь тоже наш, пензяк. Или пензюк, как любят говорить. Моисеев тогда помогал в ЦСКА Виктору Тихонову. Я поначалу отказывался, но потом согласился.- И не пожалели. В ЦСКА ведь тогда ещё играли великие Борис Михайлов, Владимир Петров, Валерий Харламов, Владимир Лутченко. Говорят, дедовщина была та ещё…- Меня приняли хорошо. Фетисова, Касатонова, Старикова, Макарова, Крутова я знал по молодёжной сборной. Куда страшней дедовщины была легкая атлетика. Михайлов как-то признался, что за два дня до этой пытки у него портилось настроение. И у меня тоже. Не любил я эту адову атлетику. Эти «Сантьяго» - десять по 800 метров, рваные кроссы… Вот Слава Быков легко с ними справлялся, даже удовольствие получал.Александр Герасимов (слева). Фото предоставлено пресс-службой ХК ЦСКА- Выстрелить вам удалось в самый нужный момент – в олимпийском сезоне. Специально подгадали?- Так получилось. Поле прихода в ЦСКА Быкова у нас сложилась неплохая тройка – Андрей Хомутов справа, я слева, Слава – в центре. Еще весной 1983-го меня пригласили в сборную на контрольные матчи. Но на чемпионат мира в Западную Германию не взяли. Конкуренция сумасшедшая. Великий Мальцев играл с Быковым в четвёртом звене. А в следующем сезоне меня стали вызывать с самого начала. Я хорошо отыграл Приз «Известий», стал лучшим снайпером турнира. И понял, что могу зацепиться за олимпийский состав. После того, как с Быковым приключилось несчастье, со мной и Хомутовым наигрывался спартаковец Шепелев. Даровитый центральный нападающий, опытный мастер. С ним мы играли в Сараево.- Чем запомнилась Олимпиада?- Жили мы в комнате втроём – я, Миша Васильев и, кто-то из горьковских – кажется, Ковин. Ребята нервничали. Надо было побеждать, как говорили, смыть позор Лейк-Плэсида, где проиграли американцам. Они привезли приличную команду. Сам Крис Челиос играл, но до нас не добрались и остались без медалей. Удивила самоуверенность чехов. Они заранее объявили себя олимпийскими чемпионами. Но в решающем матче упирались до гола Кожевы. Шайба после его броска залетела в ворота от спины вратаря.- Как наградили героев Сараева?- Меня – медалью «За трудовую доблесть». Премию дали в долларах. Так что не жалуюсь.1984-й год. Александр Герасимов, Сергей Шепелев, Андрей Хомутов- Но почему турнир в Сараеве оказался для вас последним в форме сборной?- Потому что сборная – не проходной двор. Конкуренция сумасшедшая. Это сейчас куча сборных – первая, олимпийская, экспериментальная, студенческая… Когда я не проходил в состав, а в 1986 году со мной случилась беда.- Травма?- Да. Когда выпрыгивал со штангой на плечах, в спине что-то хрустнуло. Ночью начались адские боли. Отвезли меня в институт хирургии Вишневского. Там врач, который в Японии учился, поставил мне иглы. Вроде полегчало. А перед следующим сезоном делал снимок, и этот хирург из Японии говорит, что в позвоночнике что-то откололось. Я спросил его: «А играть-то можно?» - «Ты можешь играть, но можешь и упасть при сходе с трамвая, если ноги откажут». Оперироваться на этих вещах я не захотел. Объясняли, что у меня какое-то защемление. Во время операции был риск задеть нервы, и тогда я бы не встал с постели. Словом, никаких гарантий. А так вот скребусь потихонечку.- С хоккеем пришлось закончить в 28 лет. Чем занялись?- Стал тренером в школе ЦСКА. Потом директором. В середине 90-х в клубе начался раскол-раздрай. Тихонов остался со своей командой, министерство обороны создало альтернативную – её возглавили Волчков и Гимаев. Потом Гимаев стал директором школы, мне дали дослужить до военной пенсии.- Рассказывали, Вячеслав Быков хотел взять вас в помощники, когда в 2004 году возглавил ЦСКА…- Ерунда! Я его пригласил в гости. Но если бы даже он мне предложил, я бы отказался. Мне это не нужно.- На хоккей выбираетесь?- Очень редко. В прошлом году был на ЦСКА. Так в зале стоял такой шум, что я сам себя не слышал. Хотели поговорить с Юрием Блиновым и не смогли.- А уровень игры?- Скажу лишь о ЦСКА. Сейчас команда играет интереснее, чем в прошлом сезоне. Пошли комбинации, а не только навал и толкотня. Нравится Григоренко. Только вот трудно подобрать ему и Капризову центрфорварда. Им мы Дацюка. Но он в другой команде.- Хоккейного наследника растите?- Нет. Сын начал было заниматься хоккеем, потом перестал. Внуку 13 лет, он у нас гимнаст. Внучке – десять, она за разное берется – то теннис, то еще что-то. В поиске.- Как собираетесь праздновать юбилей?- Скромно. В семейном кругу. Может, к сыну поеду. Чтобы не беспокоили.     Александр Герасимов. Фото предоставлено пресс-службой ХК ЦСКАДОСЬЕАлександр Петрович ГЕРАСИМОВ Родился 19 марта 1959 года в ПензеНападающий, заслуженный мастер спорта (1984)Карьера: «Дизелист» (Пенза) - 1978-1980 гг., ЦСКА (Москва) - 1980-1988 гг. Достижения: Олимпийский чемпион (1984) – 7 матчей, 8 (2+6) очков, чемпион мира среди молодежи (1978, 1979), семикратный чемпион СССР - 232 матча, 73 голаНагражден медалью «За трудовую доблесть» (1984)]]></text>
</doc>
