<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Семь дублей и 250-я победа Ерёменко в КХЛ. Обзор 11 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/11/426665.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – Северсталь (Череповец) 4 – 5 (1:2 1:2 2:1)«Сибирь» вернулась домой после трёх поражений на выезде. Тренеры возвратили в состав защитника Александра Логинова, заменившего Николая Демидова. «Северсталь» перед поездкой в Новосибирск впервые в сезоне выиграла два матча подряд, не попал сегодня в заявку Алексей Михнов. Счёт во встрече был открыт на 7-й минуте: форвард гостей Владислав Кодола хлёстким броском угодил в девятку ворот Алексея Красикова. Через две минуты Егор Бабенко увеличил преимущество «Северстали», но до конца первого периода хозяева отыграли один гол благодаря реализации численного преимущества от Логинова.Второй период получился повторением предыдущего – «Северсталь» забила дважды усилиями Вадима Кудако и Эштона Картера, «Сибирь» ответила шикарной контратакой в меньшинстве, завершённой Владимиром Первушиным. В заключительном периоде игра была равной, команды приберегли голы на концовку. К 57-й минуте подопечные Александра Андриевского сравняли счёт, шайбы в актив записали Константин Климонтов, впервые забивший за «Сибирь», и перебросивший вратаря Дмитрий Саюстов. Но «Северсталь» не отдала победу – Игорь Гераськин забил решающий гол по всем правилам, что подтвердили судьи.наверхСалават Юлаев (Уфа) – ХК Сочи (Сочи) 5 – 4 OT (2:0 1:1 1:3 1:0)Для «Салавата Юлаева» 2019-й год складывается удачно – команда Николая Цулыгина выиграла три из четырёх матчей. Тем не менее, в руководстве клуба началась перестройка, сегодня клуб объявил о назначении и.о. генерального директора Александра Курносова. Матч с сочинцами стал для «Салавата» вторым за два дня, вчера уфимцы с громадным трудом сломили сопротивление рижского «Динамо» (3:2 ОТ), умудрившись растерять преимущество в две шайбы. В стартовом составе хозяев вышел голкипер Иван Федотов, для которого это было лишь третье появление в основе клуба в нынешнем сезоне.Перед игрой болельщики тепло поздравили Павла Шэна с бронзой молодёжного чемпионата мира. Сочинцы матчем в Уфе начали выездную серию, а в предыдущем поединке были сильнее «Сибири» (5:3). В воротах гостей появился после длительного перерыва, связанного с травмой, Константин Барулин.Первый же момент у его ворот завершился голом. Шайба после броска от борта Антона Бурдасова влетела в сетку от Петра Хохрякова. Шайба стала для хозяев стимулом к активным действиям, и на 16-й минуте в большинстве цели достиг дальний бросок Захара Арзамасцева. На 37-й минуте Вячеслав Солодухин добил шайбу в сетку, и, казалось, обеспечил хозяевам комфортное преимущество. Однако почти тут же на отложенном штрафе Юрки Йокипакка набросом от синей линии распечатал ворота Федотова.Как оказалось, этот гол перевернул ход матча. События начали развиваться с калейдоскопической быстротой. Второй гол «Сочи», незасчитанная шайба «Салавата Юлаева», а затем и правильная, которую перехватившие инициативу сочинцы, казалось, не заметили. На кураже тренерский штаб гостей, получив большинство, снял вратаря на 53-й минуте, и риск оправдался полностью. Сначала Эрик О'Делл оказался первым на добивании, а через 23 секунды Шон Коллинз броском в девятку сравнял счёт – 4:4! И всё же последнее слово осталось за хозяевами, причём победу вновь, как и днём ранее в овертайме, принёс «Салавату» точный бросок Бурдасова. наверхМеталлург (Магнитогорск) – Динамо (Минск) 4 – 3 (1:1 1:2 2:0)«Металлург» принимал гостей из Беларуси с серией из шести побед в активе. Вернулся в состав форвард Ник Шор, не игравший с 19 декабря. Минское «Динамо» завершило домашнюю серию победой над «Слованом» (5:3), лишившись из-за травмы защитника Максима Осипова. Игра началась без раскачки: Евгений Лисовец на 3-й минуте броском от синей линии пробил Василия Кошечкина. Через 50 секунд равновесие было восстановлено Николаем Кулёминым, оказавшимся самым ловким на пятаке «Динамо». До перерыва голов больше не было, самыми значимыми моментами стали попавшая в лицо Патрика Уиркоша шайба и проблемы Кошечкина со снаряжением. На 22-й минуте Кулёмин оформил дубль, выведя «Металлург» вперёд шайбой в большинстве. В концовке второго периода минчане переломили ход встречи: сначала шикарную технику продемонстрировал Андрей Костицын, а за девять секунд до перерыва дебютный гол за «зубров» забил Дэвид Бут. На третий период в воротах хозяев вышел Артём Загидулин, ранее сыгравший несколько минут из-за проблем Кошечкина с коньками. На 49-й минуте равновесие на табло было восстановлено Михалом Булиржем, подправившего шайбу точно в «домик» голкиперу. Встреча шла к овертайму, но на 59-й минуте результативное подставление клюшки Ииро Пакариненом принесло победу «Металлургу».наверхЦСКА (Москва) – Трактор (Челябинск) 6 – 0 (2:0 2:0 2:0)Перед поединком с «Трактором» ЦСКА уступил в Ярославле, во второй раз за сезон не сумев распечатать ворота соперника. А вот «Трактор» довольно неожиданно отпраздновал «сухую» победу над «Ак Барсом» (1:0). Героем матча стал голкипер челябинцев Александр Судницин, и именно он логично занял место в воротах и сегодня. Однако на сей раз матч для него завершился очень быстро – не истекли три минуты со стартового вбрасывания. В воротах «Трактора» побывали две шайбы – сначала Константин Окулов после рейда по зоне соперника решился на дальний кистевой бросок и застал врасплох Судницина, а затем Кирилл Капризов броском из круга вбрасывания забросил свою 20-ю шайбу в чемпионате, отправив голкипера челябинцев на лавку. ФОТОЛЕНТА. 11.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Трактор» (Челябинск)В «рамке» появился Василий Демченко, и челябинцам понемногу удалось прийти в себя. Однако ЦСКА довольно спокойно отражал все попытки «Трактора» вернуться в игру, а на исходе второго периода армейцы второй раз выстрелили дуплетом – Окулов оформил дубль, а Андрей Светлаков использовал отличную передачу Ивана Телегина. В третьем периоде Грег Скотт оформил дубль, доведя счёт до крупного, гости же практически не приближались к воротам Ильи Сорокина, который в итоге в седьмой раз сыграл на ноль.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Автомобилист (Екатеринбург) 3 – 2 (0:1 0:0 3:1)«Торпедо» не лучшим образом проводит последние недели, к третьей в сезоне игре с «Автомобилистом» команда Дэвида Немировски подошла с 3-матчевой серией неудач. Гости совсем недавно обеспечили себе место в плей-офф. Отчетный матч стал 600-м в КХЛ для защитника команды Кирилла Лямина, а в заявку уральцев не попал капитан Найджел Доус.В первом периоде команды нанесли 29 бросков по воротам (19-10 в пользу хозяев), но была заброшена всего одна шайба – Илья Крикунов в быстрой атаке вывел «Автомобилист» вперёд. «Торпедо» во втором периоде продолжало действовать активно, но никак не могло поразить ворота Якуба Коваржа. В третьем периоде гости уже не смогли справиться с натиском нижегородцев. Эндрю Кейлоф на пятачке «закопал» шайбу в ворота, затем Артём Аляев забросил вторую шайбу после возвращения в родной клуб. Казалось, что шайба Дениса Паршина стала последней в игре, но за две секунды до конца Крикунов оформил дубль.наверхАк Барс (Казань) – ХК Динамо М (Москва) 2 – 3 (0:2 0:1 2:0)Один из самых интересных по вывеске матчей дня состоялся в Казани, куда в гости к местному «Ак Барсу» приехало московское «Динамо». В этом сезоне казанцы обыграли соперника со счётом 2:1 в Москве. Начало матча получилось событийным – динамовцы вели в две шайбы уже после 8 минут первого периода после подставлений Владимира Брюквина и Вадима Шипачёва.Фотолента: 11.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Динамо» (Москва)Динамовцы продолжили показывать результативную игру на пятачке чужих ворот и во втором периоде. Брюквин сыграл на добивании после броска Микса Индрашиса и оформил дубль. Казанцы усилили натиск ворот Александра Ерёменко, но отличились лишь в третьем периоде – Артём Лукоянов на отложенном штрафе поразил пустой угол ворот «Динамо». За три минуты до конца Станислав Галиев убежал в контратаку и сократил отставание до минимума. Вскоре же своим удалением он лишился команду шанса на финальный штурм ворот. Голкипер динамовцев Александр Ерёменко одержал 250-ю победу в КХЛ.наверхСлован (Братислава) – Витязь (Московская область) 1 – 3 (0:3 1:0 0:0)Программа игрового дня завершалась в Братиславе четвёртой встречей «Слована» и «Витязя». В первых трёх в упорной борьбе всегда сильнее была команда Валерия Белова. В состав «орлов» вернулся нападающий Адам Лишка, выступавший на последнем молодёжном чемпионате мира, а также дебютировал за команду ещё один участник турнира в Виктории и Ванкувере форвард Милош Келемен.«Витязь» не стал долго раскачиваться и уже в первом периоде создал себе более, чем комфортный задел. Александр Сёмин оформил дубль, обновив свой снайперский рекорд за одну «регулярку» КХЛ, теперь на его счету стало 18 шайб. На 14-й минуте голкипер «Слована» Якуб Штепанек не справился с дальним броском Ильи Шинкевича. Для защитника этот гол стал первым в сезоне. «Слован» отыграл одну шайбу во втором периоде, отличную комбинацию партнёров завершил Кайл Чипчура. В третьем периоде зрители больше голов не увидели, хотя игроки «Витязя» около минуты пробовали поразить пустые ворота хозяев.наверх]]></text>
</doc>
