<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 29. «Салават» бьёт рекорды и побеждает дома]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/03/437267.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Александр Бурмистров, #Денис Зернов, #Линус Умарк, #Тему Хартикайнен, #Игорь Бобков, #Иван Налимов, #Тэйлор Бек]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Салават» возвращался в Уфу с двумя поражениями, команде как никогда была нужна мощная поддержка. Помимо традиционно полных трибун и шумных скандирований на арене развернули огромный баннер, обыгрывающий тему из «Звёздных войн». В качестве злодея был изображён Дарт Вейдер в цветах «Авангарда», которому противостоял отважный герой в зелёной одежде. Баннер подписали: «Восточные Войны. Эпизод 3. Республика наносит ответный удар». Забегая вперёд, скажем, что республика Башкортостан выполнила своё обещание.На уфимскую площадку вышли два хоккеиста, пропустившие первые матчи серии по разным причинам. Форвард «Салавата» Александр Бурмистров отсутствовал из-за дисквалификации, полученной в пятой игре с «Автомобилистом». Бурмистров тогда получил «5+20» за удар клюшкой, подобный штраф стал для него вторым в плей-офф. Как рассказал защитник Уфы Алексей Семёнов, отсутствие форварда было заметным: «Конечно, без ведущих центров тяжело. Бурмистрова нам очень не хватало – в меньшинстве, и в большинстве». У «Авангарда» же состоялось долгожданное возвращение Дениса Зернова, залечившего травму. 23-летний форвард за семь матчей в Кубке Гагарина «настрелял» четыре шайбы, но 18 марта получил повреждение и больше на лёд не выходил. Возможно, именно длительный перерыв сказался на игровой позиции, поскольку хоккеист неожиданно занял место в четвёртом звене. Именно он забросил единственную шайбу своей команды в этой встрече.Третий матч «Салавата» и «Авангарда» вышел богатым на знаменательные цифры. Нападающий уфимского клуба Линус Умарк отметился двумя результативными передачами, ставшими для него 250-й и 251-й в КХЛ, 198-й и 199-й за клуб. Таким образом, «шведский волшебник» стал рекордсменом «Салавата» по данному показателю. Умарк обошёл знаменитого Александра Радулова, отыгравшего в Уфе несколько великолепных сезонов.В концовке первого периода «Салават» упрочил преимущество до трёх шайб благодаря индивидуальному мастерству Тему Хартикайнена. Финский форвард продемонстрировал потрясающую технику: выкатился из-за ворот, «разбросал» защитника ложными движениями и бросил точно в угол – Игорь Бобков оказался бессилен.Заброшенная шайба стала для форварда рекордной, Хартикайнен стал лучшим снайпером «Салавата» в истории КХЛ со 114 голами в активе. Обойти удалось Игоря Григоренко. Покорилось Хартикайнену и другое достижение: он установил клубный рекорд по сыгранным встречам в Кубке Гагарина (70), превзойдя рекорд защитника Кирилла Кольцова.Голкипер «Авангарда» Игорь Бобков перед нынешним плей-офф имел не слишком большой опыт игр на вылет: только восемь матчей в Кубке Гагарина. Недостаток кубкового опыта у Бобкова пока не заметен, за 11 игр вратарь отразил 92,8% бросков при коэффициенте надёжности 1.73. Ставка на Бобкова «не сыграла» только в третьей встрече с «Салаватом»: голкипер пропустил три гола за 20 минут и после перерыва уступил место в воротах Ивану Налимову. Бобкова вряд ли можно было обвинить в неудаче: откровенных ошибок он не допускал, но напор «Салавата» в первом периоде был слишком силён. Налимов отработал достойно, пропустив лишь одну шайбу за несколько секунд до окончания встречи. Какой вратарь начнёт четвёртый матч в воротах «Авангарда» - большой вопрос.«Салават» сократил отставание от «Авангарда», выиграв третий матч со счётом 5:1. Уфимскому коллективу во многом помог боевой настрой: подопечные Цулыгина провели в общей сложности 25 силовых приёмов, их соперники – только 10. Хоккеисты жёстко атаковали друг друга, но сумели остаться «в рамках» и обойтись без больших штрафов. Без травм всё же не обошлось, лучший бомбардир «ястребов» (4+14) в плей-офф Тэйлор Бек во втором периоде ушёл в раздевалку и больше на лёд не возвращался. Врачам нужно восстановить форварда, иначе «Авангарду» завтра придётся ещё сложнее.Нападающий «Салавата» Александр Бурмистров: «Отличная игра была, я считаю. С накалом плей-офф, много силовых приёмов, много стычек. Нам удалось сыграть в свою игру. Некоторые уже написали, что мы собрались в отпуск. Мы хотели доказать, что это не так».]]></text>
</doc>
