<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первый раунд с приставкой «супер». Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/11/435104.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Даррен Диц, #Янис Калниньш, #Александр Салак, #Давид Рундблад, #Юлиус Гудачек, #Дэвид Немировски, #Дамир Жафяров, #Денис Паршин, #Кирилл Капризов, #Тему Хартикайнен, #Антон Волченков, #Павел Красковский]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В клубном хоккее нет ничего одновременно более интересного, интригующего, драматичного, нервного, напряженного и зрелищного, чем седьмая игра кубковой серии. В первом раунде нынешнего розыгрыша Кубка Гагарина, заслуженно уже считающегося одним из самых классных за все время существования турнира, семиматчевая серия была сыграна одна. «Барыс» и «Торпедо» зарубились в ней, как говорилось еще в старинных летописях, не на жизнь, а на смерть.Размен домашними победами, два невероятных камбэка в исполнении каждой из команд, интрига, жившая до последней минуты заключительной игры, и всё, чему полагается происходить в таких случаях, тоже присутствовало. Нашёлся и главный герой. Им стал канадский защитник «Барыса» Даррен Диц. Он сделал дубль, забросив и победную шайбу после дерзкого одиночного рейда по чужой зоне. У себя на родине, играя на разных уровнях, он привык к таким кубковым битвам. Наверное, не случайно, что все три гола в воскресной игре (3:2) у команды из Астаны забили канадцы.Крупный счёт в кубковом матче – большая редкость. Особенно когда встречаются команды, примерно равные по силам. Все выкладываются по полной программе, думая в первую очередь о том, как бы не пропустить. Для «Йокерита» динамовцы остаются крайне неудобным соперником, о чём наглядно свидетельствует серия из 13 поражений подряд, прерванная только в нынешнем плей-офф. Финны выиграли дважды, включая пятый матч в прошлый вторник (2:1).Никто не ожидал, что в четверг в Москве они рассыплются уже в первом периоде. Гости по обычаю начали активно и создали пару опасных моментов. Ессе Йоэнсуу и Хенри Иконен не попали в створ из выгодных позиций. Дальше открылась дорога с односторонним движением, по которой «Динамо» двигалась как снежная лавина. Первым камешком, вызвавшим этот сход, стала ошибка вратаря «Йокерита» Яниса Калниньша. Латыш зачем-то выставил клюшку, хотя шайба после броска защитника соперника Михала Чайковски летела мимо. Нелепый рикошет - и счёт открыт. Бедолага Калниньш поехал досматривать матч со скамейки запасных уже на 13-й минуте после того, как пропустил четыре шайбы. Вышедший ему на замену Райан Заполски тоже успел получить в свои ворота ещё раз до сирены о первом перерыве. 0:5 – это приговор. Гости не теряли надежды, лезли и вперед, нанеся в сумме только в створ ворот Ивана Бочарова 45 бросков. Динамовский голкипер одержал первую победу в плей-офф Кубка Гагарина (6:2), а финны могут корить за неудачу только себя самих. Один лишь факт – «Йокерит» стал единственной командой из 16, которой так и не удалось забить в большинстве.Карьера опытного чеха Александра Салака в КХЛ, казалось, неотвратимо катилась к финишной прямой. В нынешнем сезоне 32-летний вратарь проиграл конкуренцию молодому Илье Коновалову. Именно россиянин, уже дебютировавший в сборной России на последнем этапе Евротура, начал плей-офф в роли первого номера. Нельзя сказать, что игры ему не удались. Действовал он не без помарок, связанных с отсутствием опыта и молодостью, но вполне сносно для дебютанта. После четырёх матчей счёт в серии, тем не менее, стал равным. Тогда главный тренер Дмитрий Квартальнов решил сделать ставку на чеха и угадал.В пятой игре, состоявшейся во вторник, Салак сделал «сухарь», отразив 17 бросков. Причём проявил себя в самые важные моменты, когда счёт ещё не был открыт. Во втором периоде его партнеры, наконец, взялись за дело и забили трижды. «Локомотив» одержал уверенную и очень важную победу (3:0), захватив лидерство в серии. Через день уже в Сочи Салак не опустил планку, справившись с 25 из 27 бросков соперника. Ярославцы выиграли 5:2 и вышли в следующий раунд, где встретятся со СКА. Опыт и мастерство чешского вратаря должны стать важным козырем команды, если она собирается бросить вызов фавориту. Салак во времена выступлений в «Сибири» помогал команде проходить грандов – «Ак Барс» и «Магнитку». Кто знает, может ему по силам сотворить еще одно чудо и теперь?«Спартак» стал по ходу первого раунда образцом того, как команда с ограниченными ресурсами может достойно сопротивляться фавориту. Грамотная тренерская работа, детальный анализ сильных и слабых сторон соперника, неукоснительное соблюдение плана на игру, терпение и всё с этим связанное. СКА вышел в следующий раунд изрядно потрёпанным. Не будь у москвичей травмировано несколько ведущих игроков, серия могла приобрести более драматичный налёт. В минувший понедельник красно-белые были близки к тому, чтобы надломить титулованного соперника. В матче, проходившем в Москве, гости использовали свое преимущество в индивидуальном мастерстве, забив дважды, и уверенно вели дело к победе. Счёт в серии стал бы равным. Однако «Спартак» снова удивил. На 56-й минуте Евгений Кулик и Энвер Лисин с разницей в 19 секунд забили по шайбе и привели соперника в состояние невероятного изумления – 2:2!Окончание третьего периода и овертайм получились нервными и в высшей степени драматичными. Несколько удалений, не использованный спартаковцем Ильёй Талалуевым голевой момент, пропущенное арбитрами нарушение форварда СКА Ярно Коскиранты на Ярославе Дыбленко перед победной шайбой Давида Рундблада, запрос тренерского штаба «Спартака» по поводу офсайда у Максима Карпова (в пользу армейцев сыграли считанные сантиметры), нелицеприятный диалог судьи Николая Акузовского и словацкого вратаря Юлиуса Гудачека по окончании матча и масса эмоций, вызванных самими разными обстоятельствами.Никто не будет отрицать, что матч и серия в частности выдались боевыми. Спартаковские болельщики, несмотря на итоговое поражение, впервые чуть ли не за 10 лет остались очень довольными тем, как сражалась их команда. Это дорогого стоит. Противостояние «Барыса» и «Торпедо» можно назвать идеальным с точки зрения того, как должна складываться серия. В ней было всё, что душе угодно. Семь матчей? Да. Упорная и напряжённая седьмая игра, в которой решающим стал гол в третьем периоде? Да. Стычки? Да. Драма? Да. Невероятные и зрелищные камбэки? Они тоже были. Даже два раза. После того, как «Барыс», проигрывая 0:4 во втором матче, сумел его полностью перевернуть и вырвать победу в овертайме (5:4), казалось, что ещё раз удивить хоккейные Россию и Казахстан уже не получится. Как бы не так! Нижегородцы дали симметричный ответ.В четвёртой игре, состоявшейся в прошлый понедельник, у себя дома они постоянно находились в роли догоняющих. Ситуацию из почти безнадёжной «Торпедо» сделало приемлемой для себя после того, как горело 0:3 на 17-й минуте. Счет 2:3 оставлял шанс перед третьим периодом. Канадец Кертис Волк забросил четвёртую шайбу и, казалось, похоронил все надежды хозяев на камбэк. Однако менее чем за три минуты до конца третьего периода на площадке стали происходить удивительные вещи. Главный тренер «Торпедо» Дэвид Немировски пошел ва-банк, заменив вратаря Барри Браста на шестого полевого игрока. Нижегородцы в формате «6 на 5» забили дважды усилиями Дамира Жафярова и Дениса Паршина! Было бы высшей несправедливостью, если бы полноценное возвращение «Торпедо» в серию не состоялось. Во втором овертайме на 96-й минуте встречи Владимир Галузин реализовал большинство и принёс своей команде победу. Невероятно!Слишком большая разница в весовых категориях соперников лишила серию ЦСКА и «Витязя» интриги. Подмосковные хоккеисты проявили большую самоотдачу, но имели реальный шанс выиграть хотя бы раз только в третьем матче. Армейцы подошли к плей-офф в хорошей форме и сделали для победы ровно столько, сколько и было надо. Рациональный до мозга костей подход не помешал ЦСКА показывать местами очень содержательную и зрелищную игру.В четвёртой игре, состоявшейся в прошлый понедельник в Подольске (1:3) нападающий Кирилл Капризов в большинстве забил потрясающий гол, способный по итогам первого раунда побороться за звание самого красивого с шедевром форварда Сергея Шумакова из «Авангарда», забившего «Ак Барсу» финтом Гранлунда из-за ворот. Армеец в моменте сориентировался гениально, точно бросив из-под ноги.Лидерам в кубковых сражениях приходится сложнее всего. Соперники, прекрасно понимая, от кого исходит основная опасность, делают все, чтобы нейтрализовать лучших игроков противника. Первому звену «Салавата Юлаеву» Хартикайнен – Кемппайнен - Умарк в серии с «Магниткой» тоже пытались связать руки. Главный тренер «Металлурга» Йозеф Яндач много лет проработал в Чехии, где защитные схемы умеет толково эксплуатировать даже начинающий специалист. Однако на этот раз у него и его команды мало, что получилось. Закрыть лидеров соперника магнитогорцам удалось только в пятом матче серии.Особенно хорош был Тему Хартикайнен, набравший 10 (5+5) очков в 6 играх. В шестой встрече, ставшей решающей, финн сделал дубль, переведя игру в овертайм голом за 46 секунд до конца третьего периода. Он также принял участие в победной шайбе своего соотечественника Йоонаса Кемппайнена. Напомним, что по ходу плей-офф «Салават» продлил контракт с Хартикайненном и, похоже, ещё больше мотивировал игрока.Челябинцы в плей-офф показали более симпатичную игру, чем в регулярном чемпионате, когда каждый забитый гол давался им с огромными усилиями. Игроки «Трактора» сумели раскрепоститься и имели все шансы, чтобы зацепить у «Автомобилиста» как минимум один матч. Снова подвели собственные ошибки. Совершенно непонятно, как можно было так быстро растерять преимущество, оформленное в начале третьего периода.Умение «плясать от печки» челябинцы отрабатывали весь сезон. Мало, кто с ними мог сравниться в умении строить капканы средней зоне и сооружать полосу отчуждения у своих ворот. Однако фактор психологии прибил «Трактор». Его игроки почему-то занервничали под давлением и за следующие три с лишними минуты пропустили две шайбы. Счет из 3:2 превратился в 3:4. Отдавая должное характеру екатеринбуржцев, следует признать, что челябинская команда отдала победу сама. Есть, о чём подумать руководству клуба в ближайшее время.В кубковых матчах очень важен опыт. Это древняя, как мир, аксиома. Без ветеранов, прошедших огонь, воду и медные трубы, невозможно обойтись. Иногда даже в солидном по хоккейным меркам возрасте игроки раскрываются в неожиданной для себя роли. Защитнику «Торпедо» Антону Волченкову 25 февраля исполнилось уже 37 лет. Когда-то давно, во времена Суперлиги, когда ему было всего 20, габаритный игрок в составе «Крыльев Советов» отличался неплохими атакующими способностями, в частности мощным броском. Однако за долгие годы, проведённые в НХЛ, из него сделали человека, нацеленного исключительно на оборону. После возвращения в Россию Волченков отыграл три сезона в КХЛ, забрасывая ровно по одной шайбе за чемпионат.Проснувшиеся таланты снайпера стали полной неожиданностью для всех. В серии с «Барысом» ветеран забил три гола в семи матчах. Больше, чем любой другой игрок «Торпедо» за исключением словенского нападающего Роберта Саболича. У него столько же. Разве это не сказка, ставшая явью?Завершившийся регулярный чемпионат для нападающего «Локомотива» Павла Красковского сложился хуже не придумаешь. Из-за проблем со здоровьем он провёл всего 26 матчей и совершенно не выделялся на общем фоне. Всего три очка и единственная заброшенная шайба – ужасный показатель для игрока, ещё пару лет назад считавшегося одним из самых перспективных российских центрфорвардов.Но в четверг в шестом матче серии с «Сочи» (5:2) Красковский словно воскрес, своей игрой напомнив о том, за что ему совсем недавно щедро раздавали авансы. Нападающий сделал дубль и действовал очень полезно. Может, главный тренер Дмитрий Квартальнов, наконец, нашел нужную кнопку и вовремя на неё нажал? Игрок находится ещё в том возрасте, когда совершить эффективную перезагрузку вполне по силам.]]></text>
</doc>
