<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Заключительный игровой день года: как завершится 2018-й? Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/30/424745.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 15:00 мск)«Трактор» не сумел забить «Барысу» в ретро-матче, уступив со счётом 0:3. Исполняющий обязанности главного тренера Алексей Тертышный взял вину за неудачу на себя, назвав неправильной подготовку к встрече. Челябинский клуб сохраняет восьмое место Восточной конференции, заработав 41 очко в 42 играх. Александру Рыбакову осталось сделать один голевой пас для юбилея – сейчас у него 99 результативных передач в «регулярках» КХЛ.

«Куньлунь» преследует «Трактор», но не может сократить отставание в четыре балла. Мешает навязать борьбу серия поражений – подопечные Юсси Таполы не побеждают на протяжении пяти матчей. В последней игре «драконы» крупно проиграли «Салавату Юлаеву» (0:5), встреча изобиловала драками и удалениями. Участвовал в конфликтах и дебютант Сэм Лофквист, защитник заработал шесть штрафных минут. Сегодня может провести первую игру за клуб может другой новичок – форвард Дрю Шор, брат нападающего «Металлурга» Ника Шора.

5 октября «Куньлунь» победил «Трактор» со счётом 2:0, «сухарь» оформил Александр Лазушин.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (14:50)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхАк Барс (Казань) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 15:00 мск)Действующий чемпион неожиданно притормозил, впервые за сезон потерпев три поражения подряд. После неудачи в игре с ЦСКА (2:4) главный тренер «Ак Барса» Зинэтула Билялетдинов посетовал на большое количество травм. Шансы сместить «Автомобилист» с лидирующей строчки Востока постепенно уменьшаются, в активе казанского клуба 71,1% от возможного числа очков.

«Нефтехимик» подходит к четвёртому в сезоне дерби Татарстана в плохом настроении: клуб проиграл шесть игр кряду и отступает всё дальше от зоны плей-офф. Пока не помогает даже смена Андрея Назарова на Вячеслава Буцаева, с новым тренером нижнекамцы уступили рижскому «Динамо» (0:2) и «Словану» (1:3). Делят игровое время поровну Илья Ежов и Фёдор Коротаев, хотя на старте сезоне Ежов почти не покидал ворота.

Из трёх встреч с «Нефтехимиком» текущего сезона «Ак Барс» выиграл две – 2:1, 2:3, 3:1.

Трансляция: КХЛ ТВ (14:45)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхХК Сочи (Сочи) – Спартак (Москва) (начало в 16:00 мск)Хоккейный клуб «Сочи» не сумел одержать третью домашнюю победу подряд, уступив «Йокериту» (3:4). Дублем отметился Станислав Бочаров, форвард набирает очки три матча кряду (3+1), заработав звание третьего бомбардира (10+11) команды. Поражение не повлияло на положение подопечных Сергея Зубова, они на седьмом месте Запада.

«Спартак» соседствует в таблице со своим сегодняшним соперником, у «красно-белых» на два очка больше и матч в запасе. Сегодня клуб завершит выездную серию, где проиграл «Северстали» (2:4) и «Локомотиву» (1:3). Три игры набирает очки (3+2) самый результативный игрок москвичей Александр Хохлачёв (16+15).

Неделю назад «Сочи» в упорной встрече уступил «Спартаку» в овертайме – 2:3 ОТ.Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхЛокомотив (Ярославль) – Динамо (Минск) (начало в 17:00 мск)«Локомотив» стабилен – подопечные Дмитрия Квартальнова побеждают на протяжении четырёх матчей, располагаясь на четвёртой строчке Запада. В игре со «Спартаком» (3:1) дебютный гол в КХЛ забил 21-летний форвард Павел Кудрявцев, ярославцам нужны новые имена вместо уехавших на МЧМ Николая Коваленко и Григория Денисенко. Не всё ладится с большинством – реализуется только 20,7% попыток, это 11-й показатель в лиге.

Минское «Динамо» проиграло встречи с «Трактором» и «Автомобилистом» с одинаковым счётом 1:2, увеличив отставание от заветной восьмой строчки. На счету минчан 28 очков после 42 игр, шансы на плей-офф тают с каждым матчем. Самый результативный игрок «зубров» - Андрей Костицын (11+13), Сергей пока в два раза уступает брату (4+8).

На старте чемпионата «Локомотив» уступил «Динамо» дома (1:2), но в октябре взял реванш (5:2).Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхАвангард (Омск) – Барыс (Астана) (начало в 17:30 мск)«Барыс» проиграл лишь один матч из пяти последних, подобравшись к четвёрке лидеров Востока. В игре с «Трактором» (3:0) третий «сухарь» в сезоне оформил Хенрик Карлссон, голкипер отыграл уже четыре встречи подряд. После Нового года должна укрепиться атакующая линия – вернётся после травмы опытнейший Брэндон Боченски.

«Авангард» приезжает в Казахстан после неудачной встречи с «Сибирью» (0:3). Наставник «ястребов» Боб Хартли отметил, что его подопечные создали множество опасных моментов, но не сумели их реализовать. Сегодня клуб будет защищать своё лидерство в дивизионе Чернышёва, «Барыс» отстаёт лишь на одно очко при четырёх матчах в запасе.

Андрей Скабелка дважды в сезоне уступил своей бывшей команде – 18 сентября «Авангард» победил в Астане, хотя упустил по ходу игры преимущество в три гола (4:3 Б), 14 октября – выиграл дома (5:3).

Трансляция: КХЛ ТВ (17:20)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхЦСКА (Москва) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 17:30 мск)ЦСКА имеет в активе серию из трёх побед, причём соперники были не самыми лёгкими – СКА (4:1), «Нефтехимик» (4:3 ОТ) и «Ак Барс» (4:2). «Армейский» коллектив уступил «Автомобилисту» лидерство в таблице, но уже сегодня может вернуться на вершину. Три матча подряд поражает ворота соперников (4+0) Кирилл Капризов, форвард – лучший снайпер команды (19 голов).

«Торпедо» сумело прервать полосу неудач, оказавшись сильнее рижского «Динамо» по буллитам (3:2 Б). Наставник нижегородцев Дэвид Немировски подчеркнул высокий командный дух подопечных. Удачно дебютировал в клубе голкипер Барри Браст, хотя по ходу игры у него сломался щиток и вратарю пришлось убегать в раздевалку.

ЦСКА 13 ноября обыграл «Торпедо» со счётом 3:0, в «регулярках» московский клуб не проигрывает нижегородцам с 2015 года.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (17:20)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхДинамо (Рига) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 18:00 мск)Рижское «Динамо» чередует победы с поражениями, отставание от идущего на восьмом месте «Витязя» составляет три очка при матче в запасе. Латвийский клуб забивает меньше основных конкурентов – 87 заброшенных шайб в 42 играх. Не получается прервать «засуху» Мэтью Майоне – участник грядущего Матча Звезд не пополняет бомбардирский счёт (9+24) с 5 декабря.

Московское «Динамо» набрало великолепный ход, выиграв шесть матчей подряд и поднявшись на пятое место Западной конференции. Во встрече с «Северсталью» (5:3) Череповцу не помогло даже преимущество в две шайбы после первого периода. Важнейшие участники успехов москвичей – связка Вадим Шипачёв – Дмитрий Кагарлицкий, форварды не покидают лёд без очков на протяжении шести игр.

Москвичи сегодня могут взять реванш за сентябрьское поражение от рижан, когда «бело-голубые» уступили со счётом 2:4.Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхСлован (Братислава) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 19:00 мск)После полосы поражений из 13 матчей «Слован» взял себя в руки, одержав победы над «Торпедо» (5:4 Б) и «Нефтехимиком» (3:1). О плей-офф в Братиславе уже не думают, но «орлы» будут «твёрдым орешком» для любого соперника. Клуб не сумел избавиться от главной проблемы – так много, как подопечные Владимира Орсага (150 голов), в КХЛ никто не пропускает.

«Йокерит» приезжает в Словакию после гостевой победы над «Сочи» (4:3). Не слишком удачно сыграли в курортном городе вратарь и оборона финнов: Янис Калниньш одну из шайб закинул в свои ворота, а при третьем голе защитники подарили сопернику шайбу в своей зоне. Четыре матча подряд пополняет бомбардирский счёт (2+4) американский форвард Брайан О'Нилл.«Слован» в нынешнем сезоне дважды проиграл «Йокериту» - 3:5, 0:3.Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверх]]></text>
</doc>
