<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Арена в Цюрихе - как театр, и сегодня будем давать представление»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/26/418484.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games, #Павел Дацюк, #Андрей Кузьменко, #Виктор Тихонов, #Мэтью Майоне, #Андрис Джериньш, #Гиртс Анкипанс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ещё вчера здесь играли матч местного чемпионата «Цюрих» и «Давос», а уже на следующее утро на лёд вышли клубы КХЛ. Первым тренировку провёл СКА. Павел Дацюк пропустил матч в Вене, но швейцарские болельщики всё-таки смогут увидеть Волшебника.«Соперник у нас сегодня серьёзный, и, если соберётся полный стадион, будет замечательно. Рижане играют в хороший, быстрый хоккей, толкаются, никогда проходных матчей с ними нет. Что для меня Швейцария? Сыр, часы, реки, горы, катание на лыжах… Много хороших хоккеистов у них, сборная играла в финале чемпионата мира несколько раз за последние годы», - заметил Дацюк.Павел Дацюк. Фото - ХК СКААрмейцы выйдут на разминку перед игрой в специальных свитерах, направленных на борьбу с раком. Нападающий команды Виктор Тихонов вспомнил о том, как в детстве провёл один год в Швейцарии, а Андрей Кузьменко сравнил арену с театром.«Рад, что вернулся в состав, очень соскучился по игре, набрал сил и эмоций. Год здесь жил и играл, стал чемпионами в Швейцарии со своим годом. Прекрасная страна, советую приехать тем, у кого есть шанс. Вчера не получилось встретиться с женой, хотя она здесь. Парад дедов морозов, всё-таки рождество скоро, вот она и застряла в пробке», - сказал Тихонов.«Такое чувство, что будем играть в театре сегодня, представление давать. Сидения тёмные, бархатные немного… Будем получать от удовольствия от новой арены, смены обстановки», - рассказал Кузьменко.Фото - ХК СКА.Рижское «Динамо» вышло на лёд вслед за питерцами, у команды есть одна серьёзная потеря в лице шведского форварда Линуса Виделля, который не прилетел с командой в Цюрих.«В хорошем настроении приехали в Цюрих, многое сейчас получается. Швейцарию хорошо знаем, в прошлом году были здесь на Кубке Шпенглера. Нас ждёт тяжелое испытание, но будем заставлять соперников работать. У Линуса Виделля микротравма, не хотим форсировать восстановление, чтобы не стало хуже, но скоро уже вернётся. Место в воротах сегодня займёт Кристерс Гудлевскис», - рассказал главный тренер команды Гиртс Анкипанс.Для рижан «Халлендстадион» станет седьмой ареной, на которой они проведут свой домашний матч, но при этом для форварда команды Андриса Джериньша, вернувшегося в клуб, этот опыт станет первым.«Первый раз оказался в такой ситуации, что играю в другой стране домашний матч, но нам важно сыграть в свой хоккей и попытаться добыть победу. Не имеет значения, кто соперник. Рад, что вернулся домой в этом сезоне, моя семья может ходить на матчи чаще, чем в то время, когда я был в Чехии», - отметил Джериньш.Защитник команды Мэтью Майоне, поразивший в начале сезона всех своей бородой и результативностью, сбрил бороду, а в ноябре набрал всего один результативный балл. При этом он сам не унывает и говорит о важности побед команды, а также мечтает сыграть в матче КХЛ в Италии.«Мы готовы к сегодняшней битве. KHL World Games – отличное мероприятие, и оно помогает развивать хоккей. Мне нравится в КХЛ, это отличный опыт провести матч в другой стране. Да, в ноябре у меня всего одно очко, но для меня важнее, что команда побеждает. А то, что сбрил бороду и отращиваю усы… Это для благой цели, чтобы повысить осведомленность о проблемах мужского здоровья.Может быть, стоит провести матчи КХЛ в Италии: Милан или Рим. Хотя, не знаю, есть ли вообще ледовый дворец в Риме, может им в Колизее его сделать? А вообще, было бы здорово сыграть в какой-нибудь тёплой стране: Италии, Испании или Греции», - заключил Майоне.]]></text>
</doc>
