<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хоккейный бал под мелодии Моцарта в Вене]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/25/413636.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games, #ХК СКА, #ЦСКА, #Слован, #Павел Дацюк, #]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вынесем за скобки уже освоенные города – такие, как Хельсинки («Йокерит»), Рига («Динамо»), Прага (не забыли о «Льве»?) Матчи КХЛ проходили в разных местах – от Бобруйска до Вильнюса, где СКА играл с «Ак Барсом». После игры звёздный защитник питерцев Дарюс Каспарайтис делился планами, что хорошо бы и в Литве основать клуб КХЛ. «Я даже название придумал: «Швитурис», - романтически закатывал глаза Дарюс. «Но ведь это же в честь местного пива!» - опускали его на землю. «Ну и что? – кипятился Каспарайтис. – В переводе значит «маяк». Может, я в честь радио решил назвать».Но раньше это были единичные матчи, больше по необходимости. Где-то арена занята, или идёт ремонт. Вот и выбирали объект по соседству. Посмотрите, какую европейскую гастроль совершил в этом сезоне «Авангард», переехав из азиатской части России – осчастливил Балашиху на целый сезон!Теперь же мы увидим разведку боем. В пятницу ЦСКА сыграет со «Слованом» в красавице-Вене, а через два дня то же самое сделает СКА. Наши лучшие хоккеисты. Ведь сборная России, завоевавшая золото Олимпиады, состояла только из питерских и московских армейцев, если не считать двух очень важных игроков из «Магнитки» - Василия Кошечкина и Сергея Мозякина.Кубок Гагарина в Вене. Фото: Андрей ГоловановЛегендарный ЦСКА. Если покопаться на европейских развалах, зайти на местные блошиные рынки, которые любят разбивать по выходным на тихих аллеях в тени могучих платанов, то и в Австрии можно откопать какой-нибудь допотопный хоккейный свитер с красной звездой на груди. Как он туда попал? Волной иммиграции занесло? Или эхо Кубка европейских чемпионов? Взять навскидку 80-е – тогда ЦСКА играл в Больцано (Италия), Розенхайме и Кельне (ФРГ), Тампере (Финляндия), Лугано и Берне (Швейцария)… Вся Европа была нашей, ходила на советский хоккей.Австрия в стороне не стояла. 1980 год. В сердце Европы для показательных матчей вылетала сборная Москвы, составленная из игроков ЦСКА и «Динамо». Москвичи победили «Зальцбург» (11:1), «Клагенфурт» (9:2), «Филлах» (7:3). На лёд за наших выходили не статисты – Волчков, Курдин, Шкурдюк, Голиков, Волченков, одну из шайб забросил Сергей Гимаев… Да что там, в Австрию ездили даже Борис Михайлов и Валерий Харламов! И как после этого не лежать старому потертому свитеру на барахолке? Как рука не потянется к кошельку, чтобы выложить любые евро за такой раритет?КХЛ глубже зондирует европейский рынок. Проводит презентацию самой себя в Старом Свете. Разбивает рутину регулярного чемпионата, устраивая в октябре венский хоккейный бал.СКА – другая песня. Там играет Павел Дацюк, самый известный хоккеист за пределами нашей лиги. Волшебник и капитан олимпийской сборной России. Перед чемпионатом мира в Копенгагене у Дацюка спросили, бывал ли он когда-нибудь в этом европейском городе. «Только приезжал со школьной командой, - расплылся в улыбке Паша. – Хорошие воспоминания о детстве».А вот про Вену у Дацюка спрашивать не нужно. Я и сам прекрасно помню, как Мэджик играл там на чемпионате мира в 2005 году. Сборную тогда тренировал Владимир Крикунов, крёстный Павла. Помогал же ему Борис Михайлов, по чьей инициативе было создано молодежное звено из двух щеглов – Александра Овечкина и Евгения Малкина, а также примкнувшего к ним 25-летнего Максима Афиногенова.Презентация проекта KHL World Games в Вене. Фото: Андрей ГоловановПомню стадион «Штадтхалле» вместимостью 16 тысяч зрителей, куда вёз плывущий по рельсам бесшумный трамвай. Зеленая трава вокруг, на которой как морские котики отдыхали пузатые болельщики, успокоившие душу перед матчем венским шницелем и душистым пивом.А потом был сам матч. Четвертьфинал с Финляндией, в котором Россия сразу полетела со счётом 0:2. Игру переломил Павел Дацюк, убежавший в меньшинстве и так щелкнувший с замахом от уха, что финский вратарь Никлас Бэкстрём даже вздрогнуть не успел. Решающий буллит в итоге забил Афиногенов.В полуфинале с Канадой все было плохо, мы уже к 22-й минуте горели 0:4. Забросили три шайбы, но так и не сдюжили со сборной, где многие хоккеисты НХЛ не имели полноценного сезона из-за локаута. А в матче за третье место против шведов Дацюк снова отличился в атаке, и Россия завоевала первую медаль за три года. Той бронзе все радовались как дети. Чуть ли до потолка не прыгали. До Квебека оставалось три года…Вот какие моменты помнит старушка Вена. Теперь ЦСКА и СКА сыграют на льду «Эрсте-Банк Арены» - этот дворец был открыт к чемпионату мира 1996 года. Не самый счастливый для сборной России, которая тоже проиграла полуфинал Канаде, а матч за бронзу – Америке. Но новый роман с Австрией мы будем писать своими руками.НХЛ тоже проводит официальные матчи в Европе – в основном, это Стокгольм. Теперь вот, в начале ноября, в Хельсинки приедут «Флорида» и «Виннипег». КХЛ глубже зондирует европейский рынок. Проводит презентацию самой себя в Старом Свете. Разбивает рутину регулярного чемпионата, устраивая в октябре венский хоккейный бал. А ведь в конце ноября будет еще и Цюрих.Пятница и воскресенье. Не пропустите! А если есть желание – берите билет и прилетайте в Вену. Вместе погуляем в тени пятнистых платанов, послушаем Моцарта и Штрауса в кофейнях и посмотрим веселый хоккей.]]></text>
</doc>
