<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: Седокова зовёт на Неделю Звезд Хоккея, загадки «Авангарда»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/12/426749.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уже сегодня в Нижнекамске стартует очередная Неделя Звезд Хоккея. Экс-солистка группы «ВИА Гра» Анна Седокова приглашает болельщиков на это мероприятие.Нападающий «Адмирала» Василий Стрельцов отчаянно сражается за шайбу даже в падении. Над фото поработали умельцы клуба, теперь форвард похож на супергероя. Болельщикам предложили выиграть конкурс на лучшую подпись.В состав «Локомотива» вернулись сразу трое игроков молодёжной сборной России - Николай Коваленко, Григорий Денисенко и Кирилл Слепец. Бронзовых призёров МЧМ-2019 чествовали перед игрой со СКА.Группа поддержки «Черри» и «Омские Ястребы» вместе с талисманом «Авангарда» приняли участие в челлендже от Ольги Бузовой. Певице понравился танец, она даже выложила его на свою страницу.Хоккеисты хабаровского «Амура» недавно завершили исполнение новогодних желаний маленьких болельщиков. Игроки «тигров» вручали детям необходимые элементы хоккейной экипировки.Форвард «Салавата Юлаева» Йоонас Кемппайнен в матче с «Амуром» оформил свой первый хет-трик в КХЛ. Через несколько дней игрок записал трогательно» видео, попросив болельщиков бросать больше кепок на лёд.«Барыс» поделился очередным видео из раздевалки, где главный тренер Андрей Скабелка искренне радуется победе. Как утверждает клуб, на это можно смотреть бесконечно, наравне с водой и горящим огнём.Вадим Шипачёв – лидер московского «Динамо» и его лучший бомбардир. На прошедшей неделе форвард побил несколько клубных рекордов, чему неподдельно радовались болельщики «бело-голубой» команды.Хоккеисты вышли из отпуска значительно раньше, чем большая часть страны после Нового года. Появился повод для шуток – петербургский СКА разместил видео с радостным Никитой Гусевым с подписью: «Наконец-то на работу!».Американский форвард «Сибири» Шэйн Принс провёл тренировку в джерси сборной Финляндии, проиграв спор Юкке Пельтоле. Игроки перед финалом МЧМ устроили пари по поводу победителя, золотые медали выиграла финская команда.В КХЛ клубам приходится много летать, команды разбросаны по глобусу от Европы до Владивостока. Финский «Йокерит» с помощью информативного видео показал, сколько «налетает» во время выездной серии.Хоккеисты «Ак Барса» устроили драку между собой на ледовой площадке. Инцидент произошёл на утренней тренировке, но обошлось «без жертв» - казанские игроки просто в шутку поборолись друг с другом.«Авангард» продолжает учить вместе с легионерами русский язык весьма необычными способами. В этот раз иностранцам предложили угадать праздничные предметы по их русскому названию. Задание оказалось непростым.Для «Йокерита» игры с московским «Динамо» в нынешнем сезоне сложились не слишком удачно. В одном из эпизодов Ессе Йоэнсуу решил атаковать силовым приёмом Евгения Мозера, но промахнулся и улетел на свою скамейку.Определены вторые тренеры на Матч Звезд – ими стали девушки-телеведущие Дарья Миронова, Евгения Головина, Наталья Кларк и Мария Басс. Совместное фото красавиц выглядит просто потрясающе.Форварду минского «Динамо» Куинтону Хаудену удался матч со «Слованом» - канадец оформил хет-трик. Иногда нападающему приходилось делать необычайные кульбиты, один из них попал на фото.Нападающий «Салавата Юлаева» Антон Бурдасов вышел на игру в специальной защитной маске после травмы. Форвард вспомнил юность – в таких масках обязаны играть молодые хоккеисты.После пары неудачных матчей «Ак Барс» решил поднять настроение болельщикам видео с танцующим Робом Клинкхаммером. В комментариях шутят, что форвард превращается в настоящего татарина.Хоккеисты нижегородского «Торпедо» поздравили болельщиков с православным праздником Рождества. Игроки читали поздравления на фоне новогодней елки и небольшого Деда Мороза.Известная британская певица Адель объявила об уходе со сцены, клубы КХЛ решили принять в специальном челлендже в поддержку артистки.Фото: instagram.com/annasedokova/]]></text>
</doc>
