<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТОП-10 недели]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Заявка на «гол года» Кадейкина и невероятный Тэйлор. Лучшие моменты недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/23/413306.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#топ-10]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Открывает хит-парад лучших голов шайба Кирилла Петрова, «Авангард» долгое время пытался вскрыть оборону «Трактора», но смог сделать это только Петров хитро выехавший из-за ворот. Далее следует прицельный выстрел Вячеслава Лещенко из «Спартака» - нападающий вошёл в зону и бросил впритирку со штангой. На седьмом месте великолепная комбинация тройки легионеров казанского «Ак Барса»: два паса  - и Антону Ландеру остаётся только попасть с пятака. Шестое место у Никиты Гусева из СКА, который накоротке разобрался с Александром Еремёнко.Открывает первую пятёрку екатеринбуржская связка Найджел Доус - Франсис Паре. На четвёртом месте рижская связка, которая сенсационно оккупировала два первых места в споре бомбардиров КХЛ  - Линус Виделль отдаёт, а Мэтью Майоне забивает в касание. Бронзу забирают игроки «Слована» - Патрик Вирта отдал шикарный пас на Джеффа Таффе, а тот легко переиграл вратаря. Второе место у бригады большинства «Куньлуня», матч с ЦСКА запомнится им надолго, а завершил эту комбинацию Олли Палола. Первое место, без сомнений, у Александра Кадейкина из «Салавата Юлаева», просто посмотрите этот гол!На десятом месте рейтинга вратарских спасений Юнас Энрот из минского «Динамо», справившийся с серией бросков Данила Романцева в упор. Юусо Пуустинен из «Нефтехимика» уже видел  шайбу в воротах, но вратарь «Сочи» Константин Барулин говорит: «нет!». Голкипер «Амура» Евгений Аликин впервые сыграл «на ноль» в КХЛ в Риге, самым ярким спасением стал сэйв ловушкой после броска Линуса Виделля. Вратарь «Слована» Марек Чилиак регулярно выручал в матче со «Спартаком», пробить его не смог и Каспарс Даугавиньш.На пятом месте сэйв Эмиля Гарипова в «зелёном дерби», шайба после броска Артёма Фёдорова чудом не оказалась в воротах казанцев. Андрей Кузьменко в матче с «Динамо» трижды бросал в упор по воротам Ерёменко, но так и не смог отличиться. Юлиус Гудачек может устроить шоу не только после матча, но и во время – собственная ошибка и чудо-спасение после броска Гинтса Мейи. Крис Верстиг бросал уже наверняка в пустой угол ворот, но Василий Кошечкин успел переместиться и отразить бросок. Первое место у Дэнни Тэйлора из «Сибири» с шикарным сэйвом ловушкой после броска Евгения Лапенкова.]]></text>
</doc>
