<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Обидно, что не сделал хет-трик, но главное – победа»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/17/435839.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кубок Гагарина, #Константин Окулов, #Антон Слепышев, #Никита Нестеров, #Андрей Миронов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Антон Слепышев, нападающий ЦСКА:- Сегодня нашел бросок, но один раз правда. Прошлый матч мотивировал, вышли с другим настроем, главное сохранить его, можно добавить даже. Сегодня вышли как на первый матч, вышли за победой и нам неважно было, каким образом ее добиться. Второй период хорошо провели, закрыли соперника. Надеемся, что с Капризовым всё в порядке, у нас каждый может вступиться друг за друга.Константин Окулов, нападающий ЦСКА:- Обидно, что не сделал хет-трик. Самое главное победа, а всё личное осталось в регулярном чемпионате. Мы просто вышли и выполнили, что требует тренер, каждый был заряжен. Меньшинство здорово отыграли, очень много ложились под шайбу, это только начало и думаю, что игры будут только лучше. Поражение всегда мотивирует, особенно такое в овертайме, оно только сплотило нас. Неприятно, что Кирилла трогают, наше дело играть и выиграть, мы никого в обиду не дадим, надеемся, что такое не повторится. «Динамо» тоже борется, и они не мальчики для битья.Никита Нестеров, защитник ЦСКА:- Сорока потащил, хорошо забили голы свои, хорошая атмосфера в команде. Мы не потеряли Капризова, он в раздевалке, живой. Это хоккей, так бывает, если есть момент, то мы встречаем, а если нет так нет.Андрей Миронов, защитник «Динамо» (Москва):- Серия только начинается, пропустили три гола в меньшинстве, но надо самим забивать. Над всем надо работать, многое улучшать. Мы играли слишком жестко? Это хоккей, мы играем до конца, играем жестко, каким бы ни был счет. Что нам пропускать их? Булки расслабить и пропускать к воротам? Не будет такого. Я даже не заметил, что Кирилл Капризов не вышел на третий период. Нет, я не ловлю его, не охочусь, сами видите же.ЦСКА одержал победу в третьем матче полуфинала Запада и снова вышел вперёд в серии. Фото: Юрий КузьминМаксим Карпов, нападающий СКА:- Надо было забивать, и всё было бы нормально. Моменты были, в том числе и выход один на один. Где-то мы нехитро сыграли и не могли забить, где-то соперника подтащил вратарь. Наверное, эти два фактора сегодня сыграли.Не сказал бы, что «Локомотив» сыграл активнее, чем в Петербурге. Сейчас плей-офф, все начинают активно. Третья игра прошла, готовимся к четвёртой. Даже не знаю, почему не использовал свой момент, там защитник догонял. Можно долго рассуждать, что там было, но бросить не смогНаиль Якупов, нападающий СКА:- Некоторые моменты из тренерского задания не удалось выполнить, но ничего глобального не было. Больше, наверное, мелочи. Может быть, плохо начали, не так быстро, но знали, что «Локомотив» побежит. У нас были моменты, большинство не реализовали. Опять-таки, думаю, пропустили только из-за своих ошибок. При счёте 1:2 у СКА было достаточно моментов, чтобы отыграться, и инициативу держали. Но не получилось. Двигаемся вперёд. Не всегда получается так, как хочешь. Они тоже хотят побеждать, просто так отдавать ничего не хотят. Поэтому нелегко. И они нас разбирают, и мы их, поэтому не будет всегда так везти и всё получаться. Нужно забывать ошибки, плохие смены, надо двигаться вперёд и всё равно продолжать навязывать свою игру. От этого и будет результат. Конечно, важно было забросить, проигрывая в счёте. И, опять-таки, после гола команда вдохновилась, мы пошли вперёд, и у нас было достаточно очень хороших моментов, просто не смогли довести дело до конца. Идём дальше. (Чемпионат.com).]]></text>
</doc>
