<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чудо Шестёркина и хоккейная роскошь Востока. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/08/437822.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Дмитрий Медведев, #Йоонас Кемппайнен, #Игорь Бобков, #Наиль Якупов, #Николай Прохоркин, #Илья Михеев, #Игорь Шестёркин, #Анатолий Голышев, #Владимир Крикунов, #Данис Зарипов, #Борис Видгоф]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Председатель правительства Дмитрий Медведев не частый гость на хоккее. Припомнить, когда он посещал встречи с участием клубных команд, сходу необычайно тяжело. Но в пятницу премьер-министр в компании Ольги Голодец и Павла Колобкова побывал на «ЦСКА-Арене». Занятость не позволила Медведеву успеть к началу матча. Он появился в ложе для почетных гостей только со второго периода. Любопытно, что именно в этом отрезке хозяева включились на максимум и не дали СКА ни шанса вернуться в игру. Нападающий Максим Мамин, пару недель выступавший в плей-офф ВХЛ за фарм-клуб москвичей «Звезду», сделал счет 2:0. ЦСКА уверенно довел матч до победы (3:0), впервые в серии не позволив петербуржцам забить хотя бы однажды. Похоже, визит Медведева принёс команде Игоря Никитина удачу.Ольга Голодец, Павел Колобков, Дмитрий Медведев. Фото: Юрий КузьминЛюбой матч финала Восточной конференции получается зрелищным, драматичным, ярким, захватывающим. Если серия растянется до семи игр, то она вполне может претендовать на звание лучшей за несколько лет. В противостоянии «Авангарда» и «Салавата Юлаева» есть всё, за что хоккей могут полюбить даже дети и люди, впервые узнавшие о шайбе и клюшке. Чистый восторг!В субботу Балашиха и Омск предвкушали победу, которая вывела бы «ястребов» в финал Кубка Гагарина. Даже ошибка вратаря хозяев Игоря Бобкова, пропустившего в дебюте не самую сложную шайбу после броска Александра Бурмистрова, не повлияла на «Авангард». Главный тренер Боб Хартли за свою карьеру такое видел не раз. Его команда смогла быстро встрепенуться, захватить инициативу и сравняла счет. Напряжённая и динамичная игра, в которой сложно было отдать кому-то предпочтение, стала испытанием для нервной системы игроков и зрителей. На третий период хозяева вышли, ведя 2:1, и вскоре забили ещё. Казалось, что «Салават» уже может готовиться к отпуску. Как бы не так! Шайба Сергея Широкова была справедливо не засчитана, поскольку секундой раньше его партнер Давид Деарне слишком активно работал клюшкой, стуча по амуниции вратаря Юхи Метсолы.Уфимцы воспрянули духом. В основное время швед Линус Умарк нанес роскошный бросок под перекладину с острого угла, а в овертайме финн Йоонас Кемппайнен проворно сработал на чужом пятачке и продлил серию как минимум на шесть матчей. «Авангард» в полном составе и обеими руками будет против того, чтобы всё откладывать до седьмой игры. Но этот именно тот случай, когда все остальные хотят увидеть в жизни именно такой сценарий.Прошлой весной возвращение Наиля Якупова из-за океана прошло без особой помпы. Некогда талантливый снайпер раскрыть полностью свой потенциал в НХЛ так и не сумел. В СКА даже на протяжении регулярного чемпионата он чаще оставался в тени других звезд. Однако к зиме Якупов окончательно адаптировался в новой команде, разогнался и стал много забивать. С 23 шайбами форвард стал лучшим снайпером петербуржцев, опередив Николая Прохоркина, Сергея Плотникова и Никиту Гусева.В плей-офф снайпер был не столь эффективен, забросив всего две шайбы в 16 матчах. При этом у него почти в каждой игре есть хорошие моменты. Фортуна перешла на его сторону в самый нужный момент. В шестой игре серии с ЦСКА в воскресенье (3:2) нападающий провёл не льду меньше всех времени в своей команде (всего 8:53) и успел сделать дубль. Якупов был близок даже к хет-трику, но в том эпизоде москвичей выручил вратарь Илья Сорокин.В плей-офф, как известно, не играют только мертвые. С тех пор, как нападающий Илья Михеев получил повреждение в серии с «Барысом», неудачно столкнувшись с одним из соперников, прошло достаточно времени – две с лишним недели. В другой ситуации форвард восстанавливался бы и дальше, готовясь уже к следующему сезону. Но когда определяется команда, которая в финале продолжит борьбу за Кубок Гагарина, приходится идти на риск.«Салават Юлаев» вчистую выиграл третий матч, сократив отставание в серии. Главному тренеру «ястребов» Бобу Хартли пришлось оперативно возвращать на лёд одного из лидеров. Михеев не подвёл. За время вынужденной паузы своих качеств бомбардира он не растерял и сделал дубль. Особенно важной и одновременно красивой стала его вторая шайба, заброшенная при счете 2:2. Хозяева отыгрались с 0:2 и перехватили инициативу. Судьба серии повисла в воздухе. И тут Михеев при игре в формате «4 на 4» набрал пятую скорость, убежал от всех и блестящим броском в ближний верхний угол обманул Юху Метсолу. «Авангард» в итоге победил (4:2) и отправился в Балашиху в роли фаворита, ведя в серии 3-1.Иногда в кубковой серии, где силы соперников примерно равны, и на карту поставлено всё, достаточно маленького шага, чтобы резко изменить неблагоприятно складывающее развитие событий. После двух поражений в Москве у СКА права на ошибку не оставалось. С 0-3 за всю историю КХЛ команда отыгрывалась только однажды, и сделал это как раз СКА. Объединяет две питерские команды разных лет умение справляться с трудностями по ходу серии. Сейчас для этого тоже потребовалось чудо.В понедельник хозяева привезли себе гол на последних секундах первого периода, уйдя на перерыв со скверным настроением и счетом 0:1. ЦСКА чуть позднее мог добить занервничавшего соперника. Шикарный момент для Михаила Григоренко сделал Линден Вей. Форвард действовал не спеша, подбирая момент для убойного броска и чуть потерял во времени. Этого промедления хватило вратарю Игорю Шестеркину, чтобы переместиться и в падении клюшкой изменить направление полёта шайбы. Волшебство! Этот эпизод стал для СКА переломным. У команды открылось второе дыхание, она прибавила, задавила соперника и сумела одержать первую победу (2:1ОТ) над ним за десять матчей.Нападающий СКА Николай Прохоркин невнятно провёл серии со «Спартаком» и «Локомотивом», угодив в немилость у тренеров. Однако после проблем со здоровьем у Павла Дацюка на первый матч с ЦСКА петербуржцы вышли парой центрфорвардов в составе Алексея Бывальцева и Михаила Мальцева. Они не разочаровали, очень старались и местами даже заслужили похвалы. Но для победы над мощным соперником требуется гораздо больше. В первую очередь в работе на чужом пятачке, ставшем для игроков СКА запретной территорией.Прохоркин славится своим умением умело действовать у чужих ворот и лезть в горячие точки. Илья Воробьев вспомнил об опальном игроке и достал его из запаса, как козырного туза из рукава. Соскучившийся по большим делам форвард в двух матчах в Санкт-Петербурге набрал 4 (2+2) очка, став автором победного гола в овертайме третьей игры в среду (2:1 ОТ). Иногда вывод из основного состава служит прекрасной мотивацией для хоккеиста доказать всему миру, что это решение было несправедливым.В прошлый четверг «Автомобилист» объявил о заключении нового четырехлетнего соглашения с ведущим нападающим команды Анатолием Голышевым. Форвард предпочёл остаться в Екатеринбурге, а не ехать за океан в «Айлендерс» с неясными и даже сомнительными перспективами сходу попасть в основной состав.Анатолий Голышев. Фото: Антон БасанаевОт решения выигрывают все – и сам хоккеист, который будет получать приличные деньги, и клуб, сохранивший одного из лидеров, и лига, в которой останется по-настоящему звёздный игрок. НХЛ же от Голышева никуда не уйдёт, если он продолжит прогрессировать в России и в один прекрасный момент захочет попробовать свои силы в Северной Америке.Непривычно ранний вылет «Ак Барс» из плей-офф маркетинговый отдел клуба эксплуатирует максимальным образом. Игроки задолжали своим болельщикам, поэтому в оставшееся до ухода в отпуск время участвуют в различных акциях, разъезжают по различным регионам Татарстана и проводят мастер-классы. В минувший понедельник команда стала гораздо ближе к простому народу. Дело в том, что на протяжении нескольких часов – с 13 до 18 – сразу 20 игроков работали водителями на благо одного популярного сервиса такси. Небанальная идея получила классную реализацию. Хотя поначалу все это воспринялось как первоапрельская шутка. Когда казанцы разобрались, в чём дело, то отбоя от предложений у новоявленных таксистов не было.Данис Зарипов. Фото: Ильнар ТухбатовКто, например, откажется прокатиться на автомобиле, где за рулем сидит самый популярный игрок республики Данис Зарипов? Ветеран пользовался наибольшим спросом. Во время поездки пассажиры могли пообщаться с хоккеистами, сфотографироваться с кумирами и взять у них автограф. Все вырученные в результате акции средства будут перечислены в благотворительный фонд.В четверг было объявлено о полной смене руководства «Трактора». Работавшие в клубе на протяжении пяти лет гендиректор Иван Сеничев и генеральный менеджер Евгений Губарев покинут свои посты. Об этом заявил исполняющий обязанности губернатора Челябинской области Алексей Теслер. Куратором клуба стал известный в городе бизнесмен Борис Видгоф, ранее уже активно участвовавший в жизни «Трактора». Он входил в совет директоров клуба и причастен к успехам команды – выходу в Суперлигу в 2005 году и попаданию в финал Кубка Гагарина в 2013-м.Видгоф в первые же дни после нынешнего назначения инициативно действует в информационном поле. Он заявил, что хотел бы возвращения на пост главного тренера Анвара Гатиятулина, работающего сейчас в СКА. Этот вариант с учётом действующего контракта специалиста с петербургским клубом и на следующий сезон пока видится маловероятным. Зато идея с приглашением в команду местного уроженца Даниса Зарипова, становящегося 1 мая свободным агентом, кажется вполне выполнимой. Ветеран способен помочь в становлении новой команды и со временем, возможно, войдет в штаб «Трактора».В разгар решающих кубковых серий на Западе и Востоке команды, уже вылетевшие из плей-офф, обязаны строить планы на будущее. В прошлую пятницу на базе Новогорске прошла пресс-конференция, посвящённая подведению итогов сезона для московского «Динамо». Генеральный директор клуба Валерий Шанцев покровов не срывал, рассказав собравшимся о ближайших и вполне земных планах. Бюджет команды останется прежним, к вратарю-ветерану Александру Еременко есть претензии, но самое главное – главный тренер Владимир Крикунов, несмотря на свой возраст (23 апреля ему исполнится 68 лет), останется на своем посту и в следующем сезоне. Утвердить данное решение должны на ближайшем заседании совета директоров «Динамо». Однако точная дата, когда оно состоится, оглашена не была. Всё это оставляет определённые сомнения. Хотя возражений относительно того, что своей работой опытный специалист заслужил новое соглашение, быть не может.Владимир Крикунов. Фото: Сергей Бабунов]]></text>
</doc>
