<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: празднование Дня Победы и хоккейный шлем Джона Сноу]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/11/451613.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Тимур Билялов, #Дамир Шарипзянов, #Никита Нестеров, #Кирилл Капризов, #Михаил Григоренко, #Сергей Плотников, #Денис Бодров, #Тему Хартикайнен, #Константин Барулин, #Дмитрий Шикин, #Сергей Шумаков, #Кирилл Семёнов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[9 мая Россия отмечала великий праздник Дня Победы. 74-я годовщина победы над фашизмом не осталась без внимания клубов Континентальной хоккейной лиги.Хоккеисты «Ак Барса» Артём Михеев и Тимур Билялов вместе с воспитанниками клубной академии почтили память павших в Великой Отечественной Войне и возложили цветы к Вечному огню.Сборная России сейчас находится в Словакии, где стартовал чемпионат мира. 9 мая национальная команда возложила цветы к Мемориалу павшим советским воинам Славин в Братиславе.Хоккеисты «Трактора» Илья Карпухин и Александр Тридчиков приняли участие в раздаче георгиевских ленточек жителям Челябинска. Акция проходила перед началом первого Всероссийского «Диктанта Победы».В праздничный день 9 мая защитник «Нефтехимика» Дамир Шарипзянов рассказал о своём дедушке-ветеране. Игрок поделился подробностями боевого пути героического родственника.Людмила Анатольевна, носящая гордое звание бабушки «Барыса», после матча сборной Казахстана с Венгрией поздравила «внуков» с успешным выступлением на чемпионате мира и вручила праздничный торт.У хоккеиста «Авангарда» Кирилла Семёнова большой праздник – жена Виктория подарила нападающему дочь. Семья воспользовалась ясной погодой и в новом составе выбралась на лесную прогулку.Весь мир следит за окончанием сериала «Игра Престолов». Вспомнив забавный «киноляп» в одной из серий, «Авангард» обнаружил другую странность. Оказывается, Джон Сноу воевал в хоккейном шлеме, а его друг Тормунд ходил с клюшкой.Константин Барулин покинул ХК «Сочи», подписав контракт с «Нефтехимиком». Черноморский коллектив попрощался с голкипером-рекордсменом с помощью специального видеоролика.Нападающий «Салавата Юлаева» Тему Хартикайнен отлично проводит время в отпуске, несмотря на травмированную руку. Форвард выложил фотографию из уличного кафе, снабдив её подписью «Жизнь хороша».Хоккеисты ЦСКА Никита Нестеров, Кирилл Капризов и Михаил Григоренко посетили баню. Вместе с ними «лёгким паром» наслаждались партнёры по сборной России – Евгений Малкин, Никита Кучеров и Илья Ковальчук.В десятку лучших силовых приёмов регулярного чемпионата попало немало очень «сочных» ударов, но фаворит был очевиден. Первое место заслуженно занял силовой приём защитника «Автомобилиста» Дениса Бодрова.Нападающий «Авангарда» Сергей Шумаков наслаждается заслуженным отпуском и наступлением тёплой погоды. Игрок проводит время с друзьями, среди которых есть известные музыканты.Нападающий СКА и сборной России Сергей Плотников принял участие во флэшмобе «С нами Россия». Игрок сфотографировался на фоне флага с названием города, давшего ему путёвку в хоккей высочайших достижений.Голкипер хоккейного клуба «Сочи» Дмитрий Шикин впервые попробовал себя в роли комментатора. Хоккеист в компании опытного коллеги отработал матч «Витязь» – «Запад России», на ходу делясь впечатлениями от игры.Заглавное фото – Инстаграм «Ак Барса»]]></text>
</doc>
