<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первая победа Крикунова, Сёмин выручает «Витязь». Обзор матчей 6 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/06/411068.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #ХК СКА, #Йокерит, #Ак Барс, #Локомотив, #Динамо Москва, #Нефтехимик, #Северсталь, #Торпедо, #Витязь, #Спартак]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Йокерит (Хельсинки) – СКА (Санкт-Петербург) 2 – 6 (0:2 1:3 1:1)Обе команды уже играли между собой в этом сезоне. 12 сентября питерцы у себя дома оказались сильнее в овертайме со счётом 4:3. Сегодня в их составе вышел Владислав Гавриков, который получил повреждение лица в матче с «Сочи». Во встрече с «шутами» он сыграл в специальной маске. А ещё питерцы обошлись без Николая Прохоркина и Андрея Кузьменко.«Армейцы» достигли солидного преимущества уже в первом периоде. Гостей вывели вперёд Александр Дергачёв и Алексей Кручинин, причём Александр забросил уже на 26-й секунде. Во второй трети игры СКА продолжил доминировать. Гол на свой счёт записал Наиль Якупов, отмечающий сегодня день рождения. Правда, вместе с поздравлениями от партнёров, он получил порцию сильных ударов от Оливера Лауридсена, который захотел подраться с именинником. За это датчанин был удалён до конца игры, а СКА сполна воспользовался предоставившимися пятью минутами большинства, наказав хозяев шайбами Патрика Херсли и Якупова. И даже замена Райана Заполски на Яниса Калниньша «Йокериту» не помогла. В третьем периоде команды обменялись голами в исполнении Сами Лепистё и Патрика Херсли.наверхХК Сочи (Сочи) – Динамо (Минск) 4 – 3 OT (1:1 0:2 2:0 1:0)По сравнению с матчем со СКА в составе «Сочи» произошло несколько изменений. Сергей Зубов решил выпустить на лёд новичка Егора Рыкова, а ещё сегодня сыграли вернувшиеся в строй Никита Щитов и Вадим Хлопотов. Обе команды перед очным поединком потерпели по два поражения подряд, так что, сегодня обоим соперникам нужно было прерывать свои неудачные серии.Счёт в начале первого периода открыл форвард «Сочи» Александр Акмальдинов - для него эта шайба стала первой в сезоне. Динамовцы быстро отыгрались - голом отметился Куинтон Хауден. А вот втором периоде настало их время. На 24-й минуте Андрей Костицын выехал из-за ворот Константина Барулина, развернулся и точно бросил с кистей. В середине двадцатиминутки преимущество команды Горди Дуайера укрепил Патрик Уиркош.Однако сочинцы нашли в себе силы переломить ход матча. Сократил разрыв Хлопотов, поучаствовал в комбинации и Рыков. Роберт Росен за четыре с небольшим минуты до сирены сравнял счёт, а в овертайме победу хозяевам принёс Кирилл Капустин который вместе со Станиславом Бочаровым реализовал выход два в одного.наверхЛокомотив (Ярославль) – Ак Барс (Казань) 2 – 1 (0:1 0:0 2:0)Перед встречей в Ярославле казанцы набрали неплохой ход, выиграв три матча подряд – у «Амура», «Адмирала» и московского «Динамо». «Локомотив» же позавчера в тяжёлом поединке одолел нижегородское «Торпедо».ФОТОЛЕНТА. 06.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Локомотив» (Ярославль) - «Ак Барс» (Казань)Казанцы быстро повели в счёте. Антон Ландер уже на четвёртой минуте первого периода переиграл вратаря ярославцев Илью Коновалова, забросив ему с неудобной руки. После этого голов не было почти на два периода. Нарушил молчание Петри Контиола спустя 20 секунд после начала третьей двадцатиминутки. Финн сильно зарядил из правого круга вбрасывания, позволив своей команде реализовать численное преимущество «4 на 3». У хозяев вышел пятый игрок, и, меньше, чем через полторы минуты, они вышли вперёд. Отличился Брэндон Козун. «Локомотив» сумел сохранить минимальное преимущество и подобрался к занимающему третью строчку на Западе «Йокериту» на расстояние одного очка.наверхСеверсталь (Череповец) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 2 – 1 (1:0 0:1 1:0)Последний отрезок сезона хуже «Северстали» проводило лишь московское «Динамо» и «Амур» (пять и шесть поражений подряд соответственно). Бойко начавший сезон череповецкий клуб, вывалился за пределы кубковой восьмерки и начал домашнюю серию с поражения от «Нефтехимика» в овертайме. И все же в матче, где тактики и расчета было куда больше, чем эмоций и заброшенных шайб, «Северсталь» прервала свою неудачную серию.Не помог «Торпедо» Владимир Галузин, который набирает очки уже в четвертом матче подряд. Именно он ассистировал Юрию Сергиенко в эпизоде с единственной шайбой нижегородцев в этой встрече. «Торпедо», набирающее львиную долю очков в домашних матчах снова неудачно выступило на выезде. В пяти гостевых встречах команда Дэвида Немировски одержала всего одну победу.наверхХК Динамо М (Москва) – Нефтехимик (Нижнекамск) 3 – 0 (1:0 1:0 1:0)Затянувшуюся серию поражений, которая после игры с «Ак Барсом» достигла пяти матчей, Владимир Крикунов попробовал прервать перетряхиванием состава. 68-летний специалист поднял в первую команду сразу троих хоккеистов из ВХЛ. Двое из них – Иван Игумнов и Антон Злобин – заняли место в третьем и четвертом звене соответственно.ФОТОЛЕНТА. 06.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Нефтехимик» (Нижнекамск)Правда в этот вечер в составе бело-голубых отличались другие хоккеисты. Сперва Андрей Алексеев «фетисовским» пасом через две линии вывел Микса Индрашиса один на один, а затем Дмитрий Кагарлицкий после хитрой передачи Вадима Шипачева из-за ворот удвоил счет броском с острого угла. Точку в матче поставил тот же Индрашис, поразивший уже пустые ворота соперника.Московское «Динамо» одержало первую за две недели победу и впервые в сезоне добыло «сухарь». Примечательно, что гости перебросали хозяев, однако Иван Бочаров отразил все 29 бросков в створ своих ворот.наверхСпартак (Москва) – Витязь (Московская область) 2 – 3 OT (0:0 0:1 2:1 0:1)«Витязь» и «Спартак» впервые с ноября 2015 года не смогли забросить в основное время больше четырех шайб. Первого гола в этой встрече болельщикам пришлось ждать более 38 минут. Денис Кокарев идеально подловил момент для передачи на выскочившего из штрафного бокса Александра Семина и двукратный чемпион мира четко использовал импровизированный буллит. В середине третьего периода выстрелом от синей линии счет сравнял Владислав Провольнев, для которого эта шайба стала лишь второй в Континентальной хоккейной лиге.ФОТОЛЕНТА. 06.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Витязь» (Московская область)Когда же казалось, что матч катится к дополнительному времени, команды обменялись заброшенными шайбами. Борна Рендулич удачно подставил клюшку на пятачке, но за 13 секунд до сирены Александр Хохлачев тем же приемом перевел-таки матч в овертайм. Там свой высочайший класс продемонстрировал Семин, заложивший вираж и пробивший вратаря броском с острого угла. Благодаря этой победе «Витязь» смог вплотную подобраться к «Спартаку», расположившемуся на шестом месте в Западной конференции.наверх]]></text>
</doc>
