<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[200-й гол Доуса приносит 12-ю победу «Автомобилисту». Обзор матчей дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/29/409973.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Слован, #ХК Сочи, #Барыс, #Динамо Р, #Автомобилист, #Динамо Москва, #Металлург Мг, #Локомотив, #Северсталь, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – ХК Динамо М (Москва) 1 – 0 (0:0 0:0 1:0)Московское «Динамо», уступив в Магнитогорске в супер-результативном поединке (5:6 ОТ), приехало в Екатеринбург, чтобы попробовать остановить «Автомобилист», выигравший до сегодняшнего дня 11 матчей подряд. Главный тренер бело-голубых Владимир Воробьёв впервые включил в состав Игоря Макарова и Вячеслава Кулёмина, находящихся в клубе на просмотровых контрактах.ФОТОЛЕНТА. 29.09.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Динамо» (Москва)В течение двух периодов гостям удавалось сдерживать уральскую машину, более того – изредка тревожить Якуба Коваржа. После 40 минут игры счёт так и не был открыт, хотя хозяева владели значительным преимуществом. Во второй двадцатиминутке они почти в пять раз перебросали динамовцев – 14-3, главным образом из-за того, что четыре минуты играли в большинстве Команды не забивали, сухая серия Коваржа всё увеличивалась – ко второму перерыву она составляла почти 123 минуты.Роковым для динамовцев стало третье удаление - за удар клюшкой в штрафной бокс отправился Вадим Шипачёв в начале третьего периода. В этот момент на первый план вышел Найджел Доус, метко бросивший с кистей из-за правого круга вбрасывания. Для легионера этот гол стал 200-м в регулярных чемпионатах КХЛ. Доус идет по отличному графику, набирая очки в пятом матче подряд. В итоге эта шайба стала единственной в матче и принесла «Автомобилисту» двенадцатую победу подряд.наверхМеталлург (Магнитогорск) – Локомотив (Ярославль) 3 – 2 (1:1 2:0 0:1)«Металлург» понемногу находит свою игру, и к поединку с «Локомотивом» подошел после двух побед, которые были добыты в упорнейшей борьбе – над «Северсталью» (2:1) и московским «Динамо» (6:5 ОТ). Игра с ярославцами завершала домашнюю серию магнитогорской команды, а их соперник проводил последний матч трёхматчевой гостевой серии, в которой сумел добыть одно очко в поединке с «Автомобилистом».ФОТОЛЕНТА. 29.09.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Металлург» (Магнитогорск) - «Локомотив» (Ярославль)«Металлург» открыл счёт в первом периоде – Иван Верещагин нанёс точный кистевой бросок от синей линии. Спустя всего две минуты «Локомотив» отыгрался. Как и хозяева, «железнодорожники» забили в большинстве – Якуб Накладал мощно зарядил из левого круга вбрасывания.В начале второй трети игры Роман Любимов оказался настырнее своих оппонентов на пятачке и послал шайбу в ворота. Третий гол «Металлурга» на свой счёт записал Сергей Мозякин, реализовавший выход один в ноль. Помог ему в этом Евгений Бирюков, эта результативная передача стала для него сотой в КХЛ. Подопечные Дмитрия Квартальнова предприняли героические усилия для того, чтобы отыграться, сняли голкипера и за 9 секунд до сирены 18-летний Григорий Денисенко сократил отставание до минимума. Однако на большее у ярославцев уже не осталось времени.наверхТрактор (Челябинск) – Северсталь (Череповец) 2 – 1 (1:1 0:0 1:0)Команды подошли к матчу после двух поражений и с одинаковым багажом очков (по 9). В КХЛ Челябинск для «Северстали» стал настоящим заколдованным городом, победить в котором ей не удалось ни разу – последняя победа датирована 15 сентября 2007 года (4:3 Б).ФОТОЛЕНТА. 29.09.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Трактор» (Челябинск) - «Северсталь» (Череповец)В первом периоде при равной игре команды обменялись голами. Пол Щехура реализовал первое же большинство хозяев, приложившись из круга вбрасывания. Череповчане ответили довольно быстро и также в большинстве – Даниил Вовченко кистевым неожиданным броском под перекладину застал врасплох Александра Судницына. Второй период получился активным, но безголевым, а судьбу матча решила шайба Ника Бэйлена на 55-й минуте. И вновь у «Трактора» на льду было на одного игрока больше – бросок защитника был несильным, однако Доминик Фурх, закрытый игроками, не сумел среагировать.наверхДинамо (Рига) – Барыс (Астана) 3 – 7 (0:5 2:0 1:2)Для рижан «Барыс» уже последние годы стал неудобным соперником на домашнем льду, к тому же «Динамо» из-за травмы потеряло форварда Микелиса Редлихса. У «Барыса» первый матч после возвращения в клуб проводил нападающий Дастин Бойд, которого Андрей Скабелка отрядил в тройку к Брэндону Боченски и Мэттью Фрэттину.Астанинцы ударно начали первый период, забросив пять шайб подряд и заодно обновили клубный рекорд. Ранее «Барыс» ни разу в КХЛ не забрасывал пять шайб в первые 20 минут. Рижане долго приходили в себя и смогли это сделать в конце второго периода, команда Гиртса Анкипанса отыграл две шайбы, причем последнюю забросил Мэтью Майоне, когда его команда играла без вратаря. «Динамо» пыталось отыграться, но в третьем периоде команды лишь обменялись заброшенными шайбами, а точку затем поставил Андре Петерссон броском в пустые ворота. Петерссон, Патрик Кормье и Кёртис Волк набрали по три очка в этой встрече.наверхСлован (Братислава) – ХК Сочи (Сочи) 1 – 4 (0:2 1:0 0:2)«Сочи» в хорошем настроении прибыл в Братиславу после успеха в матче с рижским «Динамо». На этой волне команда Сергея Зубова стартовала и в отчётной встрече. На 2-й минуте Александр Полунин открыл счёт своим голам за новую команду, отличившись в большинстве. Через пять минут «Слован» упустил опасную контратаку, в которой Шону Коллинзу удался неотразимый бросок с неудобной руки.«Слован» пришёл в себя во втором периоде, в это же время сдали нервы у Никиты Щитова, который был удален до конца матча за толчок линейного арбитра. Вскоре «орлы» отыграли одну шайбу – Матуш Сукель отлично бросил с кистей в дальнюю девятку. Хозяевам не хватало концентрации, а сочинцы умело пользовались своими возможностями. Сначала Дмитрий Архипов упрочил лидерство, а затем Дамир Рахимуллин поставил точку в матче броском в пустые ворота.наверх]]></text>
</doc>
