<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Взлёт команды Скабелки: станет ли «Трактор» препятствием? Превью 1 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/01/414689.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Трактор (Челябинск) (начало в 16:30 мск)Подопечные Андрея Скабелки одержали шестую победу подряд и поднялись на четвёртое место Востока. В матче с «Адмиралом» (2:0) первый «сухарь» в КХЛ оформил голкипер Доминик Граховина, отразивший 29 бросков. Отметился дублем Брэндон Боченски, тренерский штаб высоко оценил лидерские качества ветерана. Форвард, пропустивший прошлый сезон, в нынешнем чемпионате заработал уже 17 (9+8) очков.

«Трактор» прервал неудачную серию, уверенно обыграв «Спартак» (4:1). Дебютировал в составе челябинцев Егор Дугин, первый матч форварда оказался смазан травмой. Отметился результативным пасом герой плей-офф 2018 Виталий Кравцов, но с голами у нападающего пока не всё хорошо – одна шайба за десять игр. Подписан контракт с форвардом Кристианом Томасом, имеющим опыт игры за океаном.

Первая встреча команд в чемпионате вышла захватывающей: «Барыс» отыграл в третьем периоде три шайбы и вырвал победу в овертайме благодаря голу Боченски (5:4 ОТ).

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:20)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Спартак (Москва) (начало в 17:00 мск)«Салават» матчем со «Спартаком» завершит домашнюю серию, в рамках которой одержал две победы из четырёх возможных. Подопечные Николая Цулыгина отстают от четвёрки лидеров Востока, имея в активе 31 очко. Отбыл дисквалификацию лучший снайпер уфимцев Антон Бурдасов, у нападающего 81 минута штрафа – он «лидер» сезона по данному показателю.

«Спартак» заработал в трёх матчах выезда два очка, сохранив место в зоне плей-офф. В игре с «Трактором» (1:4) провёл на льду только 20 минут Юлиус Гудачек, заменённый на Александра Трушкова после трёх пропущенных шайб. Две встречи подряд не набирает очков Александр Хохлачёв, отстающий от своего прошлогоднего бомбардирского графика.

В сезоне 2017/2018 «Салават» и «Спартак» обменялись победами – 5:4, 2:3.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:45)наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Северсталь (Череповец) (начало в 19:00 мск)«Торпедо» вернулось в Нижний Новгород после непростого выезда. Серию удалось завершить победой над грозным «Авангардом» (3:1), на пресс-конференции главный тренер Дэвид Немировски отметил улучшение командной игры. Отметился двумя голевыми передачами защитник Денис Баранцев, впервые в карьере получивший приглашение в сборную России.

«Северсталь» не может выбраться из пике, проиграв пять из шести последних матчей. После встречи с рижским «Динамо» (0:3) главный тренер Александр Гулявцев раскритиковал нападающих за низкую результативность. У клуба серьёзные проблемы с атакой, 36 забитых голов - худший показатель в лиге.

6 октября «Торпедо» уступило «Северстали» в Череповце – 1:2, победную шайбу записал в актив Олег Яшин.наверхСлован (Братислава) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 19:00 мск)Братиславский клуб провалил европейский уик-энд, потерпев разгромные поражения от ЦСКА (0:9) и СКА (0:7). Наставник «орлов» Владимир Орсаг подчеркнул, что общий счёт 0:16 не говорит о реальной силе его подопечных. Серия неудач отбросила «Слован» из лидерской восьмёрки,  серьёзно подпортив разницу забитых и пропущенных шайб (47-89).

«Сибирь» приезжает в Словакию после неудач в матчах с «Барысом» (2:5) и ЦСКА (2:4). Во встрече с «армейцами» досадную ошибку допустил Александр Логинов, подаривший на пятаке шайбу сопернику. Дебютировал в клубе буквально с «колёс» форвард Жильбер Брюле, которого тренеры видят потенциальным лидером спецбригады большинства.

«Слован» гостил в Новосибирске 9 октября, увезя два очка (2:1 ОТ) благодаря голу Эрика Желинаса в овертайме. наверхАвангард (Омск) – Адмирал (Владивосток) (начало в 19:30 мск)Команда Боба Хартли, в пяти матчах забросившая лишь восемь шайб, в последней игре уступила «Торпедо» (1:3). В стане «Авангарда» произошла замена – Крис Верстиг покинул расположение клуба, но его сменил другой звёздный форвард Виктор Стольберг. Нападающий, шесть лет назад поигравший в КХЛ за «Атлант», может дебютировать за «ястребов» уже сегодня.

«Адмирал» не сумел забить «Барысу» (0:2), оставшись на 12-й строчке Восточной конференции. Две игры провёл без набранных очков Александр Черников, 34-летний форвард переживает вторую молодость в стане «моряков» (5+9). Стабильно пополняет бомбардирский счёт и другой ветеран – 36-летний Сергей Коньков (5+4).

Для «Авангарда» в сезоне 2017/2018 игры с «Адмиралом» были непростым испытанием – 3:2, 4:5.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхДинамо (Минск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» продлило неудачную серию до 11 встреч, уступив «Амуру» (3:6). Горди Дуайер подчеркнул необходимость вливания новой крови в состав, а руководство клуба призвало не винить тренера во всех проблемах. Не ладится игра у всех хоккеистов минчан, даже вратарь Юнас Энрот сдал в коэффициенте надёжности (3,04) по сравнению с прошлым сезоном (2,06).

Китайский клуб не сумел добыть победу в Санкт-Петербурге (1:5), оставшись вне лидерской восьмёрки Востока. Тренерский штаб «Куньлуня» подчеркнул отличную физическую подготовку игроков. Не вышел на лёд новичок «драконов» Войтек Вольский, дебют форварда решили отложить. Как сообщил клуб, близок к возвращению в стан команды защитник Йоонас Ярвинен, который заменит травмированного Кришьяниса Редлихса.

Четыре матча продолжается «сухая» серия лучшего бомбардира «драконов» Тэйлора Бека (7+10), но форвард уже обновил личный рекорд сезона.

История встреч клубов из Беларуси и Китая насчитывает четыре матча, каждый раз побеждала команда гостей.наверхДинамо (Рига) – Локомотив (Ярославль) (начало в 20:30 мск)Рижское «Динамо» в последнем матче оказалось сильнее «Северстали» (3:0), первый «сухарь» в карьере оформил голкипер Тимур Билялов. Набрал два очка защитник Мэтью Майоне (6+21), обошедший в списке бомбардиров клуба Линуса Виделля (12+13). Итальяно-канадец и швед на двоих заработали едва ли не больше баллов, чем остальная команда.

«Локомотив» проиграл ХК «Сочи» (1:2) в последнем матче домашней серии, не сумев вплотную приблизиться к лидирующей тройке Запада. Дмитрий Квартальнов подчеркнул, что оборона ярославцев выступает достойно, а вот нападающим «нужно просыпаться». Провёл два матча на скамейке вратарь Илья Коновалов, так как вернувшийся после травмы Александр Салак демонстрирует отличную форму.

«Локомотив» в прошлом сезоне увёз победу из Риги (2:1), но крупно уступил «Динамо» дома (0:4).

Трансляция: КХЛ ТВ HD (20:20)наверх]]></text>
</doc>
