<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Международный день в КХЛ: матчи сразу в пяти странах. Превью 23 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/23/417731.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Витязь, #Слован, #Авангард, #Динамо Рига, #Барыс, #Йокерит, #Куньлунь, #Спартак, #Динамо Минск]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Динамо (Минск) (начало в 12:00 мск)«Адмирал» в первой игре домашней серии уступил «Спартаку» (2:4), количество поражений достигло восьми матчей подряд. «Моряки» обосновались на последнем месте в лиге, заработав 14 очков в 30 встречах. Не проявляют себя легионеры: форвард Марек Говорка принял участие в 21 игре, но так и не забил (0+3). Истекла 15-матчевая дисквалификация Степана Захарчука, защитник может вернуться на лёд.Минское «Динамо» продолжает дальневосточный выезд, в рамках которого обыграло «Амур» (4:3 Б) и уступило «Куньлуню» (1:4). Игрой в Китае остался недоволен главный тренер «зубров» Андрей Сидоренко, отметивший грубые ошибки подопечных. Вырвался на первое место в списке бомбардиров клуба Андрей Костицын (10+7), обогнавший Тему Пулккинена (8+8).В прошлом сезоне Минск дважды уступил «Адмиралу» - 0:5, 2:3.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (11:50)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Спартак (Москва) (начало в 14:30 мск)Китайский клуб ведёт упорную борьбу с «Нефтехимиком» за место в лидирующей восьмёрке Востока. Команда Юсси Таполы начала домашнюю серию с победы над минским «Динамо» (4:1), тренер назвал игру подопечных «важной и солидной».Самый результативный игрок «Куньлуня» - форвард Тэйлор Бек (9+10), его преследуют защитники Вилле Лаюнен (4+11) и Марк-Андре Граньяни (2+11), получивший приглашение на Матч Звезд. Правда, пока канадец травмирован. Место в основе прочно захватил голкипер Барри Браст, статистика новичка чуть уступает российскому голкиперу Александру Лазушину. Не играет с 3 ноября Зак Юйэнь, следующий выход на лёд станет для защитника 100-м в КХЛ – это первое подобное достижение для китайских игроков.«Спартак» заработал три очка в играх с «Адмиралом» (4:2) и «Амуром» (0:1 Б), укрепив позиции в зоне плей-офф. После матча в Хабаровске тренерский штаб отметил излишнее желание красно-белых сыграть в пас. Вернул звание самого результативного игрока клуба Александр Хохлачёв, набравший 5 (3+2) очков в пяти встречах.7 сентября «Спартак» уступил «Куньлуню» дома – 1:2.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:20)наверхЙокерит (Хельсинки) – Барыс (Астана) (начало в 19:30 мск)«Йокерит» одержал четвёртую победу подряд, взяв верх над «Авангардом» в зрелищном матче (7:4). Несмотря на семь забитых голов, самым ярким моментом стал гениальный сэйв Райана Заполски из-за спины.Команда из Хельсинки продолжает преследование ЦСКА и СКА. Козырь «джокеров» - шикарная атака: в 28 матчах забито 103 гола. Четыре игры подряд набирает очки (0+5) форвард Сакари Маннинен.«Барыс» проиграл три матча кряду, отступив на пятое место Восточной конференции. Астанинской команде не хватает травмированных лидеров – Джесси Блэкер, Мэттью Фрэттин и Брэндон Боченски находятся в лазарете. Остаётся в строю ветеран Кевин Даллмэн – следующая игра станет для защитника 600-й в КХЛ.«Йокерит» оказался слабее «Барыса» в двух последних встречах в Хельсинки – 3:4 ОТ, 2:3 ОТ.Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхДинамо (Рига) – Авангард (Омск) (начало в 20:30 мск)Рижское «Динамо» открыло домашнюю серию встречей с «Витязем» (1:2). Наставник латвийского клуба Гиртс Анкипанс выразил недовольство недостатком агрессии у подопечных. Потерял место в основном составе Кристерс Гудлевскис, шесть из семи последних игр на льду провёл 23-летний Тимур Билялов. Пропустил два матча участник грядущего Матча Звезд Линус Виделль, яркого форварда не хватает команде.«Авангард» в последней игре уступил «Йокериту» (4:7), потерпев самое крупное поражение с 2015 года. Главный тренер «ястребов» Боб Хартли подчеркнул, что соперник использовал каждую ошибку его хоккеистов. Впервые в сезоне вышел на лёд Олег Шилин, ставший вторым голкипером после обмена Алексея Мурыгина.5 октября «Авангард» уверенно победил «Динамо» со счётом 5:2, решающий гол забил Коди Франсон.Трансляция: КХЛ ТВ HD (20:20)наверхСлован (Братислава) – Витязь (Московская область) (начало в 20:30 мск)«Слован» не может выйти из штопора, проиграв восемь из десяти последних встреч. Отставание братиславского клуба от зоны плей-офф не так велико, хотя оборона «орлов» самая слабая в лиге – 108 пропущенных шайб в 31 матче. Не всё складывается и у вратарей – Марек Чилиак и Якуб Штепанек не могут добраться до отметки в 90% отражённых бросков.«Витязь» прервал полосу поражений, одолев рижское «Динамо» (2:1). Тренерский штаб отметил, что победа важна с психологической точки зрения. Миро Аалтонен (14+12) и Александр Сёмин (8+12) стабильно набирают очки, а вот Марек Хривик немного сдал – только 2 (1+1) набранных балла в ноябре.Первая встреча «Витязя» и «Слована» в текущем сезоне вышла зрелищной – подольский клуб выиграл со счётом 6:4, дублем отметился Алексей Макеев.наверх]]></text>
</doc>
