<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Автомобилист» рвётся к суперрекорду. Превью 12 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/12/411836.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Автомобилист, #Сибирь, #Динамо Рига, #Куньлунь, #Динамо Минск, #Локомотив, #Северсталь, #ХК СКА, #ЦСКА, #Адмирал]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 17:00 мск)Команда Андрея Мартемьянова завершила выездную серию матчем с «Металлургом» (4:1), одержав 16-ю подряд победу со старта чемпионата. Вновь отметился очками Найджел Доус, продливший результативную серию (5+8) до девяти встреч – до рекорда клуба осталось две игры. Скоро лидер Востока сумеет усилиться – близки к возвращению в строй травмированные Александр Кучерявенко и Александр Торченюк.«Сибирь» отправилась в Екатеринбург после домашнего поражения от «Слована» (1:2 ОТ). Матч стал 600-м за клуб для защитника Константина Алексеева.Главный тренер Александр Андриевский рассказал, что ждёт большего от французского форварда Шарля Бертрана. Лучший бомбардир новосибирской команды - 20-летний Никита Михайлов с восемью (6+2) очками.11 сентября «Автомобилист» обыграл «Сибирь» в гостях – 4:1, дублем отметился Анатолий Голышев. В Екатеринбурге новосибирцы не проигрывают на протяжении четырёх матчей.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (16:50)наверхСКА (Санкт-Петербург) – Северсталь (Череповец) (начало в 19:30 мск)«Армейцы» не сумели продлить победную серию, уступив «Локомотиву» в овертайме (0:1 ОТ). Вторую игру подряд пропустил из-за ротации один из лучших снайперов СКА Николай Прохоркин. Вместе с форвардом на скамейке оказался голкипер Игорь Шестёркин, отражающий 96,6% бросков – один из лучших показателей в лиге.Череповецкий коллектив выиграл только один матч из шести последних, в среднем забивая чуть больше гола за игру. Перед отъездом в город на Неве хоккеисты нашли время для посещения комбината «ССМ-Тяжмаш».В активе «Северстали» 12 очков после 16 встреч, подопечные Александра Гулявцева находятся вне зоны плей-офф. Укрепить атакующую линию призван Михаил Юньков, с форвардом подписан пробный контракт.«Северсталь» принимала СКА 15 сентября, не сумев ничего противопоставить сопернику – 0:5. Последняя победа череповчан в Санкт-Петербурге (4:0) датирована 11 января 2012 года.  С учётом плей-офф Череповец не обыгрывает «армейцев» в течение 20 матчей.Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхЦСКА (Москва) – Адмирал (Владивосток) (начало в 19:30 мск)«Армейский» клуб одержал уверенную победу над «Динамо» (5:1) в московском дерби. ЦСКА не проигрывает на протяжении уже десяти матчей, завоевав первую строчку Западной конференции. Нечасто попадает в состав один лучших вратарей КХЛ по коэффициенту надёжности Ларс Юханссон. Пять встреч подряд не покидает лёд без очков (4+3) Кирилл Капризов.Серия поражений «Адмирала» насчитывает пять игр, «моряки» расположились на 12-й строчке Востока. После встречи с «Куньлунем» (2:3) главный тренер Сергей Светлов назвал психологическое состояние подопечных «тяжёлым». Следующий матч станет 600-м в регулярных чемпионатах КХЛ для форварда Александра Черникова.ЦСКА пришлось непросто в первой игре с «Адмиралом»: 17 сентября победу «армейцам» принёс гол Никиты Нестерова в овертайме (4:3 ОТ). «Моряки» никогда не выигрывали у «армейцев» в Москве в рамках чемпионатов КХЛ.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхДинамо (Минск) – Локомотив (Ярославль) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» проиграло четыре матча кряду, в последней встрече уступив «Йокериту» (3:5). Горди Дуайер назвал причиной поражения недостаток везения, отметив появление позитивных моментов в игре минчан. По три матча насчитывают результативные серии Андрея Костицына (3+1), Евгения Лисовца (0+4) и Александра Павловича (0+3).«Локомотив» приезжает в столицу Беларуси после непростой победы над СКА (1:0 ОТ). Главным героем игры в Санкт-Петербурге стал голкипер Илья Коновалов, оформивший первый «сухарь» в КХЛ. 20-летний вратарь не пропускает на протяжении 117 минут. В атаке же ярославцев солируют Якуб Накладал и Андрей Локтионов, в пяти играх набравшие на двоих 12 (3+9) баллов.Минское «Динамо» в нынешнем сезоне уже обыгрывало «Локомотив», увезя победу из Ярославля (2:1). Победный гол забил Патрик Уиркош.наверхДинамо (Рига) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 19:30 мск)Рижское «Динамо» «вошло в штопор», проиграв пять матчей с разницей забитых и пропущенных шайб 10-25. Несмотря на полосу неудач, латвийский клуб удерживается на восьмой строчке Запада. Наставник «Динамо» Гиртс Анкипанс выразил мнение, что выбираться из кризиса нужно через уверенность и работу. Яркое пятно – игра форварда Линуса Виделля, набирающего очки (7+6) восемь игр кряду.«Куньлунь» продолжает преследование лидирующей восьмёрки Восточной конференции, одолев в последнем матче «Адмирал» (3:2). «Драконы» взяли верх во Владивостоке несмотря на упущенное преимущество в две шайбы, что наставник Юсси Тапола объяснил «хоккейной психологией».По-прежнему надёжен российский голкипер Александр Лазушин, его сменщик Иван Налимов находится в списке травмированных. Лучший бомбардир клуба - игрок непривычного амплуа, в активе защитника Вилле Лаюнена 8 (2+6) очков. Оборонительная линия пополнилась другим легионером, контракт до конца сезона заключил Кришьянис Редлихс.Рижское «Динамо» и «Куньлунь» встречались 16 сентября, сильнее оказался клуб из Латвии (4:2). Четыре (2+2) очка записал на бомбардирский счёт защитник Мэтью Майоне.наверх]]></text>
</doc>
