<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА – «Ак Барс»: Билялетдинов может нанести ответный удар. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/31/429884.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 12:30 мск)«Амур» одержал первые победы под руководством Александра Гулявцева, не пропустив от «Салавата Юлаева» (3:0) и «Адмирала» (7:0). Не пропускает на протяжении 133 минут вратарь Марек Лангахамер, оформивший первые «сухари» в КХЛ. Хабаровск расположился на 12-й строчке Восточной конференции с 37 очками.

«Куньлунь» впервые выиграл с новым главным тренером Куртом Фрэйзером, одолев грозный «Авангард» (5:2). Высокую оценку от наставника получил Александр Лазушин, российский голкипер в среднем отражает 92,2% бросков. Нестабильная полоса увеличила отставание от восьмого места, но китайский клуб не теряет надежд на плей-офф. Подспорьем для «драконов» стало возвращение Вели-Матти Савинайнена – финн в четырёх играх после травмы набрал 3 (2+1) балла.

В нынешнем чемпионате «Амур» и «Куньлунь» обменялись победами – 1:3, 3:2.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (12:20)наверхСибирь (Новосибирск) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 15:30 мск)«Сибирь» отчаянно рвётся в восьмёрку, выиграв шесть из семи последних матчей. Во встрече с «Барысом» (2:1 ОТ) великолепную игру продемонстрировал Дэнни Тэйлор, отразивший 40 бросков и отдавший результативную передачу. На протяжении трёх матчей набирает очки (1+2) Жильбер Брюле, в активе форварда 18 (6+12) баллов.

«Йокерит» приехал в Новосибирск после гостевой победы над «Салаватом Юлаевым» (4:1). Подопечные Лаури Марьямяки занимают четвёртую строчку на Западе, заработав 67,9% от возможного числа баллов. Достигла 12 матчей результативная серия (9+4) датского нападающего Никласа Енсена, у Сакари Маннинена – четыре игры с очками (2+3).

3 января «Сибирь» потерпела поражение от «Йокерита» (1:4), в Новосибирске финский клуб не побеждает с 2015 года.

Трансляция: КХЛ ТВ (15:20)наверхБарыс (Астана) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 16:30 мск)«Барыс» вернулся в Казахстан, победив на выезде ЦСКА (5:2) и уступив СКА (2:3 Б) и «Сибири» (1:2 ОТ). Наставник астанинцев Андрей Скабелка заявил, что его подопечные будут биться за второе место на Востоке. Стабильно набирает очки Даррен Диц, канадец - фаворит гонки за звание лучшего бомбардира-защитника (14+33) лиги.

СКА оформил серию из пяти выигранных матчей, одолев «Металлург» на его территории (3:1). Петербургский коллектив вновь поменялся местами в таблице с ЦСКА, «армейские» клубы сражаются за Кубок Континента. Если у «Барыса» есть Диц, то в СКА выступает Никита Гусев – лучший бомбардир КХЛ (14+55) в пяти играх отдал 10 голевых пасов.

Неделю назад «Барыс» проиграл в Санкт-Петербурге (2:3 Б), поражение стало шестым подряд в играх со СКА.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:15), Матч ТВ (16:20)наверхХК Динамо М (Москва) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 19:30 мск)Московское «Динамо» впервые в сезоне одолело рижское «Динамо» (3:2) благодаря потрясающему голу Микса Индрашиса.Главный тренер «бело-голубых» Владимир Крикунов после игры подчеркнул, что Вадим Шипачёв (18+40) и Дмитрий Кагарлицкий (21+34) «не могут тащить весь сезон». Москвичи сохраняют пятое место на Западе с 63 баллами после 54 матчей.

«Металлург» в последней игре уступил СКА (1:3), но наставник Йозеф Яндач остался доволен уровнем хоккея. Не сумел доиграть встречу из-за повреждения Евгений Бирюков, защитник может сегодня не выйти на лёд. Отметился первым баллом в КХЛ Савелий Ольшанский, блеснувший в составе сборной России на МЧМ-2019.

Московское «Динамо» дважды проиграло «Металлургу» в чемпионате 2018/2019 – 5:6 ОТ, 1:2. Лидировали по набору очков Сергей Мозякин (2+2) и Вадим Шипачёв (2+1).

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:15)наверхЦСКА (Москва) – Ак Барс (Казань) (начало в 19:30 мск)ЦСКА избежал третьего подряд поражения, отыгравшись с 0:2 и победив минское «Динамо» (3:2 ОТ). Тренер «армейского» клуба Игорь Никитин подчеркнул, что его подопечным «не хватает хладнокровия». Выбрался на место второго снайпера лиги Кирилл Капризов, всего в активе 21-летнего форварда 36 (23+13) баллов.

Действующий чемпион начал 2019 год нестабильно, выиграв только три матча из восьми возможных.  «Ак Барс» расположился вне лидерской четвёрки Востока, забивая меньше прямых конкурентов – 139 шайб в 54 встречах. Не забивает с 4 января самый результативный игрок казанской команды Иржи Секач (21+20).

15 ноября ЦСКА разгромил «Ак Барс» в Казани (5:0), через полтора месяца выиграв и в Москве (4:2). Трижды ворота «барсов» поражал Михаил Григоренко.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:15)наверхДинамо (Минск) – Адмирал (Владивосток) (начало в 19:30 мск)Игроки минского «Динамо» заблокировали 34 броска в матче с ЦСКА (2:3 ОТ), но увезли только одно очко. Белорусский клуб занимает 11-ю строчку на Западе: в 53 играх добыто 37 баллов. Удачно вписался в состав опытнейший Алексей Терещенко – на счету форварда 9 (4+5) баллов при показателе полезности «+9».

«Адмирал» потерпел сокрушительную неудачу в дальневосточном дерби с «Амуром» - 0:7. Главный тренер «моряков» Сергей Светлов принёс извинения болельщикам за плохую игру. Клуб из Владивостока до конца чемпионата попытается покинуть последнее место в конференции – выше 12-й строчки он вряд ли поднимется.

23 ноября минское «Динамо» крупно проиграло «Адмиралу» в гостях – 1:5.наверхДинамо (Рига) – Спартак (Москва) (начало в 20:30 мск)Рижское «Динамо» проиграло СКА (1:7) и московскому «Динамо» (2:3), упустив шанс вернуться в восьмёрку. Тренер рижан Гиртс Анкипанс отметил, что благодаря «хорошему графику» его подопечные могут попасть в плей-офф. Сегодня может сыграть лучший бомбардир (20+21) команды Линус Виделль, всё будет зависеть от вердикта врача.

«Спартак» отправился в Латвию после неудачной встречи с московским «Динамо» (1:3). Несколько дней перерыва тренерский штаб решил использовать для «подтягивания физики» подопечных. Сегодня 300-й матч в «регулярках» может провести Каспарс Даугавиньш, латвийский форвард набирает очки (1+3) в четырёх играх подряд.

Серия противостояния «Динамо» и «Спартака», преимущество за москвичами – 3:1, 2:3, 3:2 Б.наверхСлован (Братислава) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 20:30 мск)Братиславский клуб неудачно завершает сезон: проиграны десять матчей кряду с разницей заброшенных и пропущенных шайб 12-33. «Словану» будет непросто покинуть последнее место - за чемпионат клуб сумел забить лишь 90 голов. Набрал лишь одно очко в 2019 году самый результативный хоккеист (10+17) «орлов» Джефф Таффе.

«Сочи» одержал важную победу, одолев «Нефтехимик» (1:0) и немного оторвавшись от рижского «Динамо» в борьбе за плей-офф. Седьмой гол в сезоне забил 20-летний Дамир Рахимуллин, форвард – лидер клуба по штрафному времени (83 минуты). Отразил 33 броска и оформил второй шатаут в сезоне голкипер Константин Барулин.

«Слован» за текущий сезон дважды встречался с ХК «Сочи» - 1:4, 2:4.наверх]]></text>
</doc>
