<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ-5 трансферов недели. Мурыгин вернулся домой, Блум спешит в Минск]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/13/416393.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#трансферы, #Тобиас Виклунд, #Богдан Потехин, #Алексей Мурыгин, #Антон Лазарев, #Джонатон Блум]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В Китае, похоже, всерьёз поддались ностальгии. Один трансфер «Куньлуня» за другим связан с игроками, которые уже выступали за пекинскую команду, временно базирующуюся в Шанхае. Сначала «драконам» подвернулся шанс вернуть Войтека Вольского, от которого неожиданно отказались в Магнитогорске. Затем команду пополнил её рекордсмен по проведённым матчам Йоонас Ярвинен. И вот оборону «Куньлуня» усилил Тобиас Виклунд, также как и Ярвинен стоявший у истоков создания команды КХЛ в Поднебесной. В сезоне-2016/2017 с 19 очками швед стал вторым по результативности защитником «Куньлуня», уступив только Туукке Мянтюля.Чемпионат КХЛ сезона 2016/17. ЦСКА (Москва) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин). Тобиас Виклунд. Фото: Владимир БеззубовЗа свою карьеру Виклунд выступал ещё за три клуба КХЛ, но в «Автомобилисте» все легионерские вакансии заняты, а «Лада» и «Югра» в минувшее межсезонье пошли на понижение. Где же выступал Тобиас до возвращения в Китай? Предыдущие два месяца защитник провёл на самой большой арене в Европе. Расположена она в Кёльне, и является домом для местных «акул». Его одноклубниками были известные по игре в КХЛ хоккеисты Колби Геноуэй и Феликс Шютц. Правда, «Кёльн» на старте сезона не блистал и занимает на данный момент восьмое место в немецком чемпионате.Не обошёлся без примесей ностальгии и другой громкий трансфер минувшей недели. Алексей Мурыгин – не просто бывший вратарь «Амура», но и коренной хабаровчанин. Он начинал свою карьеру на Дальнем Востоке и провёл за «тигров» без малого шесть сезонов КХЛ. Только в 2014 году он покинул родной клуб, чтобы попробовать выиграть серьёзный трофей. Однако ни с «Магниткой», ни с «Локомотивом» Кубок Гагарина Мурыгину не покорился. Несмотря на отсутствие командных наград, в сезоне-2015/2016 хабаровчанин установил рекорд по количеству матчей на ноль – 13, а также стал лучшим вратарём регулярного чемпионата по проценту отражённых бросков.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - «Амур» (Хабаровск). Алексей Мурыгин, Артём Манукян, Денис Кузьмин. Фото: Алексей БеззубовНынешний сезон он начинал в «Авангарде», став для омичей эдаким пожарным вариантом на замену Карри Рямё. Демонстрируя в целом неплохую статистику, он провёл за «ястребов» всего шесть игр, так и не сумев навязать конкуренцию Игорю Бобкову. Проигранный матч со «Слованом», датированный 11 октября, стал последним для Мурыгина в форме «Авангарда». Как признался сам Алексей, отсутствие игровой практики подтолкнуло его к тому, чтобы стать инициатором обмена. Теперь он возвращается в Хабаровск, где заменит чеха Либора Кашика, разочаровавшего руководство «тигров». «Авангард» же получил в обмен перспективного нападающего Германа Волошина, а в качестве сменщика Бобкова рассматривается Олег Шилин.В последнее время «Амур» напоминал филиал «Магнитки». Больно уж много в хабаровском клубе бывших игроков «Металлурга». Однако постепенно экс-магнитогорцы команду Николая Борщевского начали покидать. Вместе с Томашем Филиппи из Хабаровска на прошлой неделе уехал Богдан Потехин. Воспитанник «Металлурга» успел выиграть с родным клубом два Кубка Гагарина, но и 20 очков за сезон на взрослом уровне никогда не набирал. Вот и в текущем сезоне некогда перспективный форвард, которому уже 26 лет, высокой результативностью не отличался.Чемпионат КХЛ сезона 2017/18. «Амур» (Хабаровск) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин). Богдан Потехин. Фото: Дмитрий КулиничПотехин резво начал, набрав 4 (1+3) очков в шести первых играх чемпионата, после чего - как отрезало. Безрезультативная серия Богдана составляла дюжину матчей, которую он прервал в конце октября в домашней игре с «Торпедо». По-серьёзному Потехин из состава «Амура» не выпадал, но в отдельных играх проводил на льду всего по полторы-две минуты. А среди форвардов «тигров» хуже показатель полезности, чем у Богдана («-6») только у Александра Горшкова. Настало время что-то менять. Новым клубом Потехина стал «Витязь», где также есть экс-игроки «Магнитки» Александр Сёмин и Денис Кокарев.Богдан Потехин перешёл в «Витязь» не просто так, а в обмен на другого нападающего. «Амур» получил Антона Лазарева, который на два года старше Потехина, а в нынешнем сезоне набрал на четыре очка меньше. Впрочем, и провёл Лазарев всего семь игр, так что одно-единственное очко не выглядит настолько удручающе, если бы он отыграл все матчи от звонка до звонка. Среднее игровое время Антона не дотягивало и до 10 минут, а почти весь октябрь он пропустил. В двух последних играх за «Витязь» 28-летний форвард выходил в четвёртом звене, ни разу не бросив по воротам соперников.Чемпионат КХЛ сезона 2017/18. «Витязь» (Московская область) - «Амур» (Хабаровск). Антон Лазарев. Фото: Юрий КузьминПодмосковье Лазарев покидает ровно через год после того, как состоялся его переход из «Салавата Юлаева». Перезагрузку игрок, ещё четыре года назад вызывавшийся в сборную России на Евротур, пройдёт в Хабаровске. Сможет ли он сработаться с Николаем Борщевским и вернуться на прежний уровень? Оглядываясь на карьеру Лазарева, можно сказать, что он – игрок одного тренера. Наиболее удачные сезоны форвард провёл под руководством Анатолия Емелина, с которым Антон работал в Новокузнецке, Екатеринбурге и Уфе. Любопытно, что на заре КХЛ Емелин был главным тренером «Амура».Смена Горди Дуайера на Андрея Сидоренко выглядела не просто как тренерская рокировка, а как глобальное изменение курса. Когда вместо канадца ставят доморощенного специалиста, да ещё и наставника сборной, это может вести за собой отказ от легионеров. Но минское «Динамо» пошло другим путём. Вместо того, чтобы расторгать контракты с иностранцами, «зубры» решили усилить состав известным американским защитником. Джонатон Блум, сидя в самолёте, сам сообщил, что десятый профессиональный сезон в карьере он проведёт в Беларуси. Чтобы присоединиться к «Динамо» ему прошлось проделать маршрут Сан Диего – Чикаго – Варшава – Минск.Зимние Олимпийские игры 2018. Чехия - США. Джонатон Блум.Впрочем, к длительным перелётам американцу не привыкать. На протяжении двух с половиной сезонов Блум играл за «Адмирал», будучи лидером команды по игровому времени. Для Джонатона вполне привычно проводить на льду по 25 минут за матч, а меньше 20 очков за сезон он в КХЛ ещё не набирал. Как же могло случиться, что такой высококлассный легионер до середины ноября оставался без команды? Блум должен был начать сезон в составе «Торпедо», но покинул Нижний Новгород по семейным обстоятельствам спустя два месяца после заключения контракта. В составе «зубров» он станет главным соратником Патрика Уирокоша на чужой синей линии. Блум, прежде всего, должен помочь минчанам при игре в большинстве, которое у «Динамо» пока пятое в лиге с конца.]]></text>
</doc>
