<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Овертайм как внезапная смерть. Самые «инфарктные» серии плей-офф в истории]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/19/432476.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Принято считать, что то самое роковое вбрасывание за 18 секунд до сирены Антон Курьянов вчистую проиграл. Якобы дуэль у него выиграл Нико Капанен, который отбросил шайбу назад Андрею Первышину, а тот уже ассистировал герою вечера Илье Никулину. Однако как потом рассказывал сам Курьянов, ныне работающий тренером «Авангарда», вбрасывание он выиграл, но…вперёд. Это решение перечеркнуло подвиги «ястребов», которые сначала выбили последних чемпионов Суперлиги в лице «Салавата Юлаева», а затем были в шаге от победы над «Ак Барсом». 16.03.09. Чемпионат КХЛ 2008/09. Плей-офф. 1/4 финала. Ак Барс (Казань)- Авангард (Омск) – 3:2 ОТ. Дмитрий Пестунов (Авангард, слева) и Нико Капанен (Ак Барс)Спустя десять лет ошибочным кажется решение Игоря Никитина взять тайм-аут уже после того, как этим правом воспользовался Зинэтула Билялетдинов. Так или иначе, «барсы» перевели игру в овертайм, который продлился всего 128 секунд. Нестареющий Олег Петров подставил клюшку под наброс Алексея Бадюкова, ещё не познавшего прелести ТВ-эфира, приблизив тем самым «Ак Барс» к первому Кубку Гагарина.Серия между миллионерами из Санкт-Петербурга и самобытной командой из Подмосковья выдалась настолько цветастой, что годится под определение и героической, и сенсационной. Есть ей место и в нашем сегодняшнем рейтинге, ведь развязка противостояния СКА и «Атланта» наступила лишь в овертайме седьмого матча. Хозяева, проигравшие до этого две встречи подряд, вроде бы взяли себя в руки. Максим Рыбин, который был капитаном «Спартака» при Милоше Ржиге, отгрузил новой команде своего бывшего тренера дубль. С передач Сергея Брылина он дважды выводил «армейцев» вперёд, но этого оказалось мало.20.03.11. Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. 2 раунд плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - «Атлант» (Московская область). Александр Нестеров. Фото: Юрий КузьминИсторическим, как и в случае с вбрасыванием имени Курьянова – Капанена, стал гол, подаривший овертайм. Былинную ошибку Якуба Штепанека, который выбросил шайбу на игрока «Атланта», в Северной столице будут помнить ещё долго. Александр Нестеров счёт сравнял, а в дополнительное время Дмитрий Быков поверг Ледовый в шок. Только четыре года спустя его однофамилец приведёт СКА к долгожданному Кубку Гагарина.Даниил Марков два года подряд проигрывал в плей-офф командам Милоша Ржиги. Сначала «Спартаку» в составе «Динамо», а затем «Атланту» в той самой серии со СКА. У защитника-ветерана определённо был зуб на чешского тренера. Можно только догадываться, чем закончилась бы их встреча, попадись Ржига снова ему на пути. Однако в первом раунде плей-офф на Востоке соперником «Магнитки» стал «Барыс». 36-летний экс-энхаэловец забивал во втором и четвёртом матчах серии, но «сталевары» неизменно проигрывали. Дошло до того, что при счёте 1-3 в серии уральцы играли овертаймы. 11.03.12. Чемпионат КХЛ сезона 2011/12. 1 раунд плей-офф. «Металлург» (Магнитогорск) - «Барыс» (Астана). Даниил Марков, Константин Пушкарёв. Фото: Александр ОвчаровБалансируя на самом краю, подопечные Фёдора Канарейкина каждый раз чудесным образом спасались. Не стал исключением и седьмой матч, в котором точный бросок Маркова перестал быть для «Металлурга» чёрной меткой. На второй минуте дополнительного времени при счёте 1:1 Даниил прошил Виталия Еремеева мощнейшим щелчком. Ещё один гол в матче №7 забил Сергей Мозякин, ещё не ставший живой легендой «Магнитки».В истории КХЛ было всего четыре серии, закончившиеся в овертаймах седьмых или пятых (когда серии шли до трёх побед) матчах. Последний случай произошёл совсем недавно. «Салават Юлаев» с «Авангардом» выдали удивительную серию, которая мало чем напоминала кубковую битву. Особенно это касается первых трёх игр, в которых было заброшено аномальное количество шайб. Впоследствии Герман Титов с Эрккой Вестерлундом посадили подопечных на привязь, сделав течение серии более напряжённым.14.03.18. Чемпионат КХЛ сезона 2017/18. Плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Авангард» (Омская область). Захар Арзамасцев, Юхан Сундстрём, Бен Скривенс. Фото: Владимир БеззубовДостойным эпилогом поистине шального противостояния стал седьмой матч. Когда Теему Хартикайнен за 2 минуты и 10 секунд до сирены вывел уфимцев вперёд, показалось, что вот она – развязка. Но ровно через минуту финн нарушил правила, а Григорий Панин сыграл в Рика Нэша, выбросив шайбу за пределы площадки. Омичи сняли вратаря, доведя численное преимущество до двукратного, и не прогадали: Максим Чудинов спас «Авангард»! По всем хоккейным законам «ястребы» должны были дожать «юлаевцев» в овертайме, но вместо этого Максим Гончаров разрушил надежды бывшей команды. Для защитника та шайба в плей-офф-2018 стала первой и единственной.Впрочем, переполненные драматизмом бывают не только те серии, что заканчиваются в семи играх. Поражение в овертайме – это всегда «внезапная смерть», и пережить её безболезненно дано не многим. Особенно, когда речь идёт о финале Кубка Гагарина. «Трактор», проводивший свой лучший сезон в истории КХЛ, возвращался в родной Челябинск, уступая в серии 2-3. Дома, при своих болельщиках, подопечные Валерия Белоусова уже обыгрывали «Динамо». Почему бы не повторить? 17.04.13. Чемпионат КХЛ сезона 2012/13. Финал плей-офф. «Трактор» (Челябинск) - «Динамо» (Москва). Алексей Цветков. Фото: Юрий КузьминЧёрно-белые ещё в первом периоде открыли счёт, а в третьем, когда надо было уже отыгрываться, на авансцену вышла уже проверенная связка Контиола – Костицын. Финн с белорусом сначала стали главными героями серии с «Ак Барсом», а затем отсрочили для «Трактора» окончание сезона. В овертайме, который продлился всего шесть минут, обе команды успели поиграть в большинстве. Но ни нарушение численного состава динамовцами, ни фол Евгения Кузнецова, не стали судьбоносными. Второй подряд трофей команде Олега Знарка принёс трудовой, а значит – типичный для бело-голубых, гол за авторством Алексея Цветкова.Есть ещё одна серия, не дожившая до седьмой игры, но достойная упоминания. В марте 2014 года мы уже проиграли Олимпиаду, а Зинэтула Билялетдинов вернулся в «Ак Барс», но только на должность генерального менеджера. Главным тренером всё ещё был его многолетний помощник Валерий Белов. В его распоряжении была отлаженная система и мощный состав, но это не помогло преодолеть барьер первого раунда. «Сибирь», руководимая Дмитрием Квартальновым, громила казанцев дома (7:1), обыгрывала в упорной борьбе на выезде (1:0).16.01.14. Чемпионат КХЛ сезона 2013/14. Плей-офф. «Сибирь» (Новосибирская область) - «Ак Барс» (Казань). Илья Никулин, Эмиль Гарипов, Степан Санников, Михаил Варнаков.Оказавшись в шаге от вылета из плей-офф, двукратные чемпионы вроде бы взялись за ум. Во втором периоде шестого матча опытнейшие Евгений Медведев и Александр Свитов с интервалом всего в пару минут сделали преимущество «Ак Барса» вполне комфортным. Тем более героическим оказался камбэк сибиряков. Аналогичным экспресс-дуплетом, но уже в третьей двадцатиминутке, ответили Дмитрий Кугрышев с Александром Кутузовым, а во втором овертайме в настоящий свалке на пятаке Степан Санников протолкнул шайбу за ленточку, став героем всего Новосибирска. «Сибирь» впервые в истории прошла первый раунд Кубка Гагарина.     ]]></text>
</doc>
