<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дубль Кузьменко приносит России победу в заключительном матче Шведских игр]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/10/431099.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная России, #сборная Чехии, #сборная Финляндии, #сборная Швеции]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Было бы неверно говорить, что для сборной Чехии, ещё в субботу гарантировавшей себе победу на Шведских хоккейных играх, встреча с россиянами не имеет никакого турнирного значения. В разрезе отдельно взятого этапа Евротура – да, но, если брать сводную таблицу, то в ней чехам представилась возможность догнать лидера общего зачёта. Перед очным противостоянием у россиян было 16 очков, у чехов, занимающих второе место, 11. И победа могла помочь команде Милоша Ржиги существенно сократить разрыв.В заключительном матче Шведских хоккейных игр Илья Воробьёв решился на эксперимент и разбил омское звено. В ударной тройке нашлось место герою молодёжного чемпионата мира Григорию Денисенко, который выходил на лёд с Александром Кадейкиным и Ильёй Михеевым. Игровое время получили и его партнёры по «Локомотиву» Кирилл Слепец и Денис Алексеев. Без изменений остались лишь звенья Шипачёва и Светлакова. Именно последнее и принесло россиянам победу в матче с чехами.Хотя первыми отличились соперники: после первого броска Томаша Зогорны Илья Коновалов не смог зафиксировать шайбу и форвард «Амура» добил её  с пятачка. Но в этом же периоде Андрей Кузьменко оформил дубль. Сначала его оставили на убойной позиции перед воротами и форвард СКА прицельно бросил в верхний угол. А вот вторая шайба получились курьёзной: Кузьменко в борьбе у борта отдавал прострельную передачу. Шайба угодила в клюшку соперника и юркнула в ворота.Чехи, нанесшие за матч чуть больше 10 бросков в створ ворот, действовали с отличным КПД. В середине третьего периода они имели возможность сравнять счёт, но не смогли реализовать буллит. Окончательный же счёт установил Александр Кадейкин. В результате, сборная России упрочила лидерство в общей таблице Евротура, оторвавшись от второго места на 8 очков.СтатистикаРоссия – Чехия 3:1 (0:0, 2:1, 1:0)Голы: 0:1 Т. Зогорна (Заморски, Коблизек, 28:44), 1:1 Кузьменко (Окулов, Береглазов, 34:55), 2:1 Кузьменко (39:01), 3:1 Кадейкин (Рафиков, Алексеев, 53:52).Вратари: Коновалов - ХрубецВ заключительном матче встречались принципиальные соперники хоккеисты сборных Швеции и Финляндии. Рикард Грёнборг вновь не сделал основным вратарём Магнуса Хелльберга из СКА, и дал отдохнуть защитникам «Йокерита» и «Торпедо» Виктору Лёву и Филипу Хольму соответственно. Единственными представителями КХЛ у хозяев был московский армеец Клас Дальбек и магнитогорец Деннис Расмуссен. У финнов на лёд вышел Вилле Покка из «Авангарда» и пара игроков «Нефтехимика» Йоонас Няттинен и Микаэль Руохомаа.Уже в начале матча шведы вышли вперёд, в быстрой контратаке Эмиль Бемстрём открыл счёт в матче, в начале другой трети игры Юхани Тюрвяйнен сравнял счёт броском с близкого расстояния. До второго перерыва команды еще раз обменялись заброшенными шайбами. Финны смогли выдать небольшой спурт, забросив две шайбы за три минуты, но как оказалось шведы были не намерены завершать домашний этап Евротура на последнем месте. До конца третьего периода они смогли сравнять счет и перевести игру в овертайм. В серии бросков точнее оказались хоккеисты Юкки Ялонена. Швеция – Финляндия – 4:5 Б (1:0, 1:2, 2:2, 0:0, 0:1)Голы: 1:0 Бемстрём (Нюгорд, Расмуссен, 05:41), 1:1 Тюрвяйнен (Суоми, 20:24), 2:1 Лундестрём (Перссон, Линдквист, 27:43), 2:2 Ойямяки (Лескинен, 31:50), 2:3 Ойямяки (42:43), 2:4 Суоми (Лехтонен, 45:55, бол), 3:4 Нюгорд (Бемстрём, Дальбек, 50:41), 4:4 Бемстрём (Расмуссен, Сильвегорд, 54:52), 4:5 Тюрвяйнен (65:00, РБ)Турнирная таблица]]></text>
</doc>
