<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: ЦСКА гостит у Урганта, Лукоянов стал футболистом]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/27/439676.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Константин Окулов, #Василий Демченко, #Александр Бурмистров, #Наилья Якупов, #Сергей Андронов, #Данис Зарипов, #Артём Лукоянов, #Андрей Миронов, #Григорий Панин, #Евгений Кетов, #Петерис Скудра, #Андрей Скабелка]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нападающий ЦСКА Константин Окулов после победы в Кубке Гагарина отправился во Францию. Вряд ли хоть один гость Парижа уезжал оттуда без фотографии с Эйфелевой башней – теперь такая есть и у форварда.Известный шоумен Станислав Ярушин продолжает съёмки хоккейной программы. В одной из передач оппонентом актёра на льду стал голкипер «Трактора» Василий Демченко, попытавшийся не пропустить ни одной шайбы.Игроки «Торпедо» Илья Назаревич, Кирилл Ураков и Данил Веряев провели урок физкультуры для детей с заболеваниями органов дыхания. Занятие завершилось игрой в волейбол, фотографированием и раздачей подарков.Президент ЦСКА Игорь Есмантович и хоккеисты Максим Мамин, Илья Сорокин, Сергей Андронов и Иван Телегин побывали на передаче «Вечерний Ургант». Главным гостем стал выигранный «армейцами» Кубок Гагарина.Хоккеисты сборной России Александр Бурмистров и Наиль Якупов отлично проводят время в коллективе Ильи Воробьёва. Форварды выступают за разные клубы, но это не мешает им находить общий язык в национальной команде.«Авангард» решил отпраздновать окончание сезона сразу в двух городах – родном Омске и приютившей Балашихе. Первым на очереди оказался Омск, где финалистов Кубка Гагарина встретили великолепно.Андрей Скабелка возглавляет «Барыс» всего один сезон, но его сразу полюбили болельщики. Тренера встречали переделанной песней «Батарейка», а в конце сезона устроили настоящий мини-концерт.«Торпедо» готовилось к товарищеским матчам с командой Великобритании с помощью «английского стиля». Клуб записал несколько забавных роликов с тематикой известного сыщика Шерлока Холмса.«Локомотив» достойно выступил в Кубке Гагарина, но до медалей не добрался. Ярославские болельщики не остались без трофея: блестящая молодёжь из «Локо» в отчаянной борьбе завоевала Кубок Харламова.В Челябинске встретили нового тренера – местный «Трактор» возглавил Петерис Скудра. Опытный специалист дал своё дебютное интервью в новой должности и рассказал, какими будут его первые шаги.Нападающий «Ак Барса» Артём Лукоянов не стал долго отдыхать и решил попробовать себя в новом качестве. Уникальная история: хоккеист на время стал членом профессиональной футбольной команды и даже сыграл в официальном матче.Болельщики футбольного ЦСКА с радостью встретили новость о победе «армейцев» в Кубке Гагарина. Хоккеисты немедленно были приглашены на футбольный стадион, где попробовали свои силы в исполнении пенальти.В Пермском крае появилась новая ледовая арена. Хоккеист СКА Евгений Кетов два года назад стал инициатором строительства стадиона в родном городе Губаха, форварду помогли муниципальные власти и благотворительные фонды.Защитник московского «Динамо» Андрей Миронов в отпуске проводит свободное время с игроком «Салавата» Григорием Паниным. Хоккеисты не только отдыхают на свежем воздухе, но и очень модно выглядят.Данис Зарипов продолжает играть в хоккей, хотя в КХЛ он уже давно обрёл культовый статус. В Набережных Челнах девочка ходила на футбол в свитере с фамилией Зарипова и не смогла сдержать слёз, когда неожиданно встретилась с кумиром.Игроки «Витязя» Александр Самонов и Михаил Епишин приехали в гости к маленькому Артёму, который борется с тяжёлым заболеванием. Хоккеисты поддержали мальчика и его семью, не забыв вручить небольшой подарок от команды.Заглавное фото – инстаграм «Вечернего Урганта».]]></text>
</doc>
