<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Константин Барулин: «Пока не завоюем кубок – не буду полностью счастлив»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/05/410645.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Константин Барулин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барулин начал в Сочи уже четвёртый сезон. В прошлом году южане без особых проблем попали в плей-офф, однако в первом раунде уступили «Йокериту» (1-4). Тем не менее, в этой серии состоялось знаменательное событие – сочинцы одержали первую в своей истории кубковую победу – 3 марта в Хельсинки с Константином Барулиным в воротах. Нынешний сезон ХК «Сочи» начал неровно, тем не менее, на данный момент команда занимает седьмое место на Западе во многом благодаря двум гостевым победам, одержанным на прошлой неделе. По её итогам Барулин был признан лучшим вратарём. – Константин, как оцените старт сезона для ХК «Сочи»? С одной стороны, команда идёт в восьмёрке Запада, с другой – стабильности явно пока не хватает. В чем причина?– Команда обновилась процентов, в составе много новых, молодых ребят. Да, пока не хватает сыгранности, но мы добавляем с каждым матчем. Думаю, что у нас всё впереди.– Недавно команда потерпела 4 поражения, в том числе три дома. Насколько болезненно восприняли эту серию, и как реагировала команда?– Любое поражение воспринимается болезненно. Но это опыт, нужно делать выводы из ошибок и двигаться дальше. Теперь настраиваемся на следующие игры и идём за победами!– Вообще, после прошлого сезона чувствуете, что от команды ждут большего?– Болельщики в Сочи полюбили хоккей, их становится больше, и они становятся опытнее. Конечно, от нас ждут большего, мы сами это прекрасно понимаем и будем работать над этим.– После неудачной серии удалось выиграть дважды подряд в гостях, плюс – вы до последнего сопротивлялись ЦСКА. Благодаря чему удалось преодолеть мини-кризис?– Начали выполнять тренерские наработки, в раздевалке - больше общаться друг с другом. Посмотрите сами, прошедшие игры мы провели намного строже и в средней, и в своей зоне, сделали меньше ошибок, забили нужные голы.Когда был помоложе, думал, что никогда не стану тренером. Смотрел, как они как с нами мучаются.... А сейчас всё чаще прихожу к тому, что после окончания карьеры это всё-таки произойдёт.– Как оцените первый отрезок чемпионата для себя лично?– Начало сезона всегда получается скомканным. Если бы команда была сыграна, ребята играли бы лет по пять вместе и понимали друг друга с полуслова, – было бы другое дело. Сейчас мы взаимодействуем всё больше и больше, поэтому и наши результаты стали лучше.– Как протекает ваше соперничество с Дмитрием Шикиным? Или его нет как такового?– Это не соперничество, потому что мы в одной команде и делаем одно общее дело. Скорее, это правильная здоровая конкуренция, без которой в спорте никак нельзя.– В Хельсинки дебютировал Петр Кочетков, как вам со стороны его первая игра?– Петя выглядел хорошо, даже после двух быстрых голов во втором периоде он смог продолжить игру на высоком уровне.Константин Барулин. Фото: Юрий Кузьмин– Вернёмся немного назад, в прошлый сезон. Отличная «регулярка», выход в плей-офф, первая в истории кубковая победа. Вспомните свои эмоции после того, как Блум забил во втором овертайме первого матча.– Это была первая игра серии и первая победа для «Сочи» в плей-офф. Но мы не ликовали, все понимали, что серия длится до четырех побед. К сожалению, продолжилась она неудачно для нас.– Да, дальше было два раза по 2:7, и серия, по сути, сделана. Или нет? Эти крупные поражения вас не подломили?– Нет, это никак не надламывает. На этом не надо зацикливаться, потому что серия состоит не из одного-двух матчей. Если помните, следующие игры мы провели гораздо лучше.– Какой момент той серии стал ключевым? Чего все-таки не хватило ХК «Сочи»?– Сложно сказать. У «Йокерита» хорошая команда, плотный состав, сыгранный костяк… Где-то и нам не повезло: один раз в овертайме выиграли и дважды уступили. Чуть больше везения – всё могло бы по-другому сложиться. Но это хоккей, тут нужно делать комплексные выводы.Вообще я часто вспоминаю «Атлант», и не только образца того сезона. Не имея долгой истории, опыта команда начала показывать результат. Классный коллектив, руководство, хорошие ребята из персонала. Жаль, что сейчас этого клуба нет.– Вы подписываете контракты на один сезон последние три года. Были ли другие варианты?– Мне комфортно в Сочи, моей семье – тоже. Я бы хотел остаться здесь подольше.– Семейная сторона вопроса – один из главных аргументов за то, чтобы остаться?– В этом вопросе есть комплекс ключевых факторов. Безусловно, я учитываю интересы своей семьи, и, в то же время, я – спортсмен, и в первую очередь думаю о результатах, достижениях чего-то высшего. При подписании контракта мы обсуждали с руководством планы по обновлению состава, я узнал, каких ребят планируют привлечь в команду, и мне это понравилось. Надеюсь, что у нас всё впереди.– Есть желание жить в Сочи и после окончания карьеры?– Конечно, есть! Сочи для меня сейчас – второй дом, мне очень комфортно, супруге здесь нравится. Есть квартира, будем жить на два фронта – Москва и Сочи.Константин Барулин. Фото: Алексей Беззубов– Часто вспоминаете «Атлант» образца 2010/11, когда вы дошли до финала Кубка Гагарина?– Вообще я часто вспоминаю «Атлант», и не только образца того сезона. Не имея долгой истории, опыта команда начала показывать результат. Классный коллектив, руководство, хорошие ребята из персонала. Жаль, что сейчас этого клуба нет. Если говорить о том сезоне, то, может, где-то нам везло. И всё же, если посмотреть на состав, на те игры, которые мы выдавали, - выход в финал – это все-таки закономерный результат. Могли и кубок взять.– Что было самым ярким эпизодом в период выступлений за «Атлант»?– Наверное, скажу так: та команда, которая вышла в финал, мы были одной семьёй.При подписании контракта мы обсуждали с руководством планы по обновлению состава, я узнал, каких ребят планируют привлечь в команду, и мне это понравилось. Надеюсь, то у нас всё впереди.– Вам 34 – расцвет для вратаря. Тем не менее, задумывались о том, чем будете заниматься после окончания карьеры?– Когда был помоложе, думал, что никогда не стану тренером. Смотрел, как они как с нами мучаются.... А сейчас всё чаще прихожу к тому, что после окончания карьеры это всё-таки произойдёт. Пока рано говорить об этом, но уже начинаю подмечать какие-то тренировочные моменты, специфику игры других голкиперов, тренеров вратарей.– Раньше опытные игроки вели конспекты. У вас есть уже какие-то записи, может, заметки в телефоне?– Сейчас есть интернет, можно сохранять видео. У меня есть записи, причём даже с занятий в составе сборной.Константин Барулин с женой Натальей. Церемония закрытия 10-го сезона КХЛ. Фото: Андрей Голованов– Как провели отпуск?– Великолепно! Сначала слетали в Таиланд, снимали виллу с друзьями. Собрались самые близкие, мы неделю были вместе, прилетели из разных городов – из Санкт-Петербурга, из Тюмени из Москвы. Затем с родителями поехали в круиз по Средиземноморью. Были в Марселе, Валенсии, Пальме-де-Майорке, Риме, на Сицилии. Считаю, что это один из лучших способов проводить время летом. Вечером садишься на лайнер и в большом отеле переплываешь в другой город, за новыми впечатлениями... Это было бесподобно!– Что нового в вашей семье? Чем занимается Наталья? Её интерес к группам поддержки не угас?– Она работала с группой поддержки в «Атланте», сейчас эти девочки работают в ЦСКА. Занималась группой поддержки в Казани. Но дистанционно управлять тяжело, поэтому она отошла от этого и оставила руководство процессом своим преемницам. Сейчас она ведет кулинарный блог. Наверное, пока это для своих, для близких. У неё получается, есть задатки, и мне в этом плане повезло.Болельщики в Сочи полюбили хоккей, их становится больше, и они становятся опытнее. Конечно, от нас ждут большего, мы сами это прекрасно понимаем и будем работать над этим.– И какое любимое блюдо от супруги?– Если честно, они у нее так быстро рождаются, что каждый день появляется новое любимое. Когда мы возвращаемся из поездок, она спрашивает, что мне приготовить. Я вспоминаю мультик «Рататуй», где в конце главный критик говорит герою: «Удиви меня!». Вот и я так же говорю своей супруге (смеется). И она каждый раз удивляет!– Ян не начал заниматься хоккеем?– Он занимается плаванием. Изначально - для здоровья, но сейчас тренеры сказали, что у него хорошие данные, и мы его начали готовить более профессионально. Посмотрим, что будет дальше. У мамы и папы было спортивное детство, такое же настоящее и будущее, поэтому и у сына, наверное, есть предрасположенность к спорту. А в школе он уже пошел во второй класс.– Каким результатом команды в сезоне будете довольны?– Знаете, есть хорошая поговорка: плох тот солдат, который не хочет стать генералом. Поэтому цели наивысшие. Пока кубок над головой не поднимем – не буду полностью счастлив!Константин Барулин с сыном Яном. Фото: Артур ЛебедевДОСЬЕКонстантин Александрович БарулинРодился 4 сентября 1984 года в Караганде. Заслуженный мастер спорта РФ.Карьера: «Газовик» (Тюмень) - 2001-05 гг., СКА (Санкт-Петербург) – 2003-04 гг., «Спартак» (Москва) – 2005-06 гг., «Химик» (Мытищи) – 2006-08 гг., ЦСКА (Москва) – 2009-10 гг., «Атлант» (Московская область) – 2010-12 гг., «Ак Барс» (Казань) – 2012-14 гг., «Авангард» (Омская область) – 2014-15 гг., ХК «Сочи» (Сочи) – 2015 г. – н.в.Достижения: чемпион мира среди молодёжи, чемпион мира, серебряный призёр чемпионата мира, финалист Кубка Гагарина.  ]]></text>
</doc>
