<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Зарипов бьёт рекорд Морозова, «Спартак» выходит в плей-офф. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/05/430781.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 5 – 1 (1:0 1:0 3:1)Предпоследний игровой день перед паузой на третий этап Евротура стартовал в Казани, где в четвертый раз в сезоне встречались «Ак Барс» и «Торпедо». Во всех предыдущих матчах сильнее были игроки казанского клуба. В плане турнирной ситуации команда Зинэтулы Билялетдинова еще имеет математический шанс выиграть свой дивизион, а также имеет отличную возможность начать плей-офф у себя дома. «Торпедо» же в последних матчах смогло выправить ситуацию и немного обезопасило своё место в зоне плей-офф.Фотолента: 05.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Торпедо» (Нижний Новгород)Встреча началась с гола Даниса Зарипова, который стал для опытного форварда 141-м за «Ак Барс» в КХЛ, и он обошел Алексея Морозова в этом споре. Первый период прошел с преимущество хозяев, но развить успех они смогли только во второй трети игры – Владимир Ткачев подобрал шайбу в средней зоне и успешно прошёл к воротам. «Торпедо» пробовало отыграться и даже забросило одну шайбу, но удаления в конце матча предрешили исход встречи – Зарипов оформил дубль. Окончательный счет 5:1 установили Станислав Галиев и Вячеслав Основин.наверхСпартак (Москва) – ХК Сочи (Сочи) 3 – 1 (2:1 0:0 1:0)Московский «Спартак» в третий раз в сезоне встречался с «Сочи». После двух побед за пределами основного времени красно-белые в случае очередного успеха, но уже в основное время, могли обеспечить себе выход в плей-офф. Первые две встречи в сезоне «Спартак» и «Сочи» провели в альтернативной форме, в этот раз москвичи вновь сыграли в красно-черном комплекте формы, в котором они уже играли один из предыдущих ретроматчей.Фотолента: 05.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - ХК «Сочи» (Сочи)Команды начали встречу без раскачек и быстро обменялись заброшенными шайбами. На гол Ильи Талалуева гости ответили шайбой Никиты Точицкого. В конце периода Александр Хохлачёв вывел «Спартак» вперед, удачно подставив клюшку после дальнего броска Евгения Кулика. Во втором периоде москвичи полностью задавили соперника, но не смогли поразить ворота. Заключительный игровой отрезок уже проходил на равных, а «Спартак» упрочил лидерство после подставления уже Анатолия Никонцева, обновившего свой личный рекорд по очкам за одну «регулярку». После этой победы москвичи обеспечили себе выход в плей-офф.наверх]]></text>
</doc>
