<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу дерби]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Супер-дерби». Самые яркие матчи ЦСКА – «Спартак» в истории КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/27/409604.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Спартак, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[12 сентября 2008 года. «Спартак» - ЦСКА – 6:5 БПервые матчи в Континентальной Хоккейной лиге состоялись 2 сентября 2008 года. А уже через десять дней прошёл матч, который по сей день является эталоном московского дерби. КХЛ уже отпраздновала первый юбилей, а ЦСКА со «Спартаком» никак не могут воссоздать то, что сотворили на льду «Сокольников» в тот пятничный осенний вечер. Обе команды начали сезон с двух побед, но потом пошли поражения. Причём что те, что другие успели уступить «Атланту». Красно-белым и красно-синим нужно было исправляться перед своими фанатами. Десять голов на двоих, масса удалений, поочерёдные «камбэки» и перестрелка в серии буллитов – это было незабываемо.Милош РжигаТо безумие, что происходило в самом первом дерби в истории КХЛ, можно связать с личностями тренеров. Что Милош Ржига, что Вячеслав Быков всегда были приверженцами атакующего хоккея. Экспрессивный чех в основном полагался на эмоции, а тренер сборной России – на исполнителей, подходивших под его философию. Звёздным, правда, состав того ЦСКА не назовёшь. Сергей Широков с Денисом Паршиным были ещё слишком молоды, легионеры – далеко не звёздные. Выделить можно было разве что Олега Сапрыкина, вернувшегося из НХЛ, да новоявленного чемпиона мира Константина Корнеева.Вячеслав Быков.У «Спартака» же балом правили словацкие легионеры. Штефан Ружичка и Бранко Радивоевич вскладчину организовали четыре гола в ворота принципиального соперника. Подопечные Ржиги открыли счёт, потом пропустили дважды, сравняли, отстали на две шайбы, сократили, потом снова пропустили, но всё же сравняли – меньше чем за три минуты до сирены! Спасителем хозяев выступил Александр Дроздецкий. Но зрители и не думали выходить из-за стола с чувством голода. «Спартак» с ЦСКА предложили им овертайм, а потом и серию буллитов, которая не уместилась в стандартные три попытки. Эффектную точку в самом результативном московском дерби поставил капитан красно-белых Максим Рыбин.22 октября 2010 года. «Спартак» - ЦСКА – 0:1Только на матчах ЦСКА – «Спартак» понимаешь, как близки в нашей стране футбол и хоккей. На дерби приходит немало любителей «мяча», а уж фан-сектор и вовсе переполнен футбольными фанатами. Сопровождают этот симбиоз баннеры, кричалки и другие атрибуты, для российского хоккея изначально нехарактерные. Но бывает и так, что в хоккей из футбола проникают иные, чисто спортивные, привычки. Например – малорезультативные матчи. Были они и в кахаэловской истории московских дерби. С «футбольным» счётом, то есть 1:0, заканчивались две игры: в 2010 году, когда победил ЦСКА, и в 2012 году, когда удача оказалась на стороне «Спартака».22 октября 2010 года. «Спартак» - ЦСКА. Фото: Юрий КузьминМы же вспомним более ранний матч. И не только потому, что многие могли позабыть подробности той встречи. Команды, вышедшие на лёд «Сокольников», так и не смогли забить в равных составах. Да и в принципе хоть какого-то гола болельщикам пришлось ждать два с половиной периода. Только на 48-й минуте удаление словацкого легионера «Спартака» Ивана Баранки реализовал обладатель словацких корней Ян Штясны. Интересно, что из пяти голов в КХЛ три он забил московским командам. Ну а настоящими героями дерби стали вратари. Сергей Гайдученко, ныне тренирующий детей в Новосибирске, переиграл великого Доминика Гашека. И тот, и другой совершили по 24 сэйва.23 января 2017. «Спартак» - ЦСКА – 1:6Не секрет, что ЦСКА и «Спартак» находятся в разных весовых категориях. Красно-синих принято считать олигархами. Красно-белые обладают куда меньшими финансовыми возможностями, а сезон 2014/2015 и вовсе пропускали из-за банкротства. Тем не менее, разгромов в истории дерби не так много, как можно было подумать. Видимо, принципиальный статус матчей стирает любые классовые грани. Но всё же без крупной разницы в счёте некоторые встречи ЦСКА и «Спартака» обойтись не смогли. Более того, однажды – в 2010 году – разгром соседям учинили спартаковцы. Тогда они победили со счётом 5:1. Но всё же самая крупная победа в рамках регулярных чемпионатов КХЛ принадлежит «армейцам».ЦСКА дважды обыгрывал «Спартак» со счётом 6:1. И что удивительно, произошло это в один сезон. Команда Дмитрия Квартальнова сначала проехалась катком по красно-белым в январе 2017 года, а затем повторила этот трюк через месяц. Мы же выделим тот разгром, что случился на льду «Лужников». Прежде всего, потому, что спартаковцы развалились при своих болельщиках, которые почти полностью заполнили трибуны. Подопечные Алексея Ярушкина проиграли на тот момент восемь игр подряд, и визит лидера чемпионата ничего хорошего им не сулил.23 января 2017. «Спартак» - ЦСКА. Фото: Юрий КузьминКвартальнов, казалось бы, дал фору «Спартаку», выставив третьего вратаря. Андрей Филоненко проводил лишь третий матч в КХЛ, и всего второй – в стартовом составе. По воротам молодого голкипера спартаковцы нанесли 26 бросков, а забили всего однажды. «Армейцы» же ответили сразу шестью шайбами. Наиболее «антиспартаковскую» игру показал Стефан Да Коста, оформивший дубль. Он же и открыл счёт, когда реализовал пятиминутное удаление Ярослава Дыбленко. С самого начала той игры у спартаковцев всё пошло наперекосяк.30 сентября 2011 года. «Спартак» - ЦСКА – 2:1 БПомимо того самого матча-фейерверка из первого сезона ЦСКА и «Спартак» всего дважды не укладывались в основное время. Даже в прошлогодней серии плей-офф, которая стала для них первой в истории КХЛ, обошлось без овертаймов. Команды словно не смели задерживать фанатов, которым утром нужно было идти на работу. Однако в октябре 2012 года, когда на дворе царил локаут, «Сокольники» увидели овертайм и дубль Павла Дацюка, защищавшего тогда цвета московских «армейцев». А за год до этого принципиальные соперники доигрались до буллитов.На тот матч команды вывели тренеры, которые в итоге не доработают до конца сезона. Виктора Пачкалина снимут со своего поста уже в ноябре, а его словацкий коллега Юлиус Шуплер проработает до февраля. В начале же чемпионата что одних, что других бросало из жара в холод. Потому и дерби получилось нервным, упорным и не самым результативным. «Спартак», проигравший два предыдущих матча, открыл счёт усилиями Егора Михайлова. Самое интересное, что сын легенды советского хоккея перешёл из ЦСКА в стан принципиальных соперников по ходу предыдущего сезона.30 сентября 2011 года. «Спартак» - ЦСКА. Фото: Юрий КузьминУ ЦСКА, на тот момент, ещё не разъехались по городам и весям многочисленные воспитанники. Принимал участие в дерби совсем ещё юный Никита Кучеров. За то, что он оказался на льду в моменте с голом Михайлова, его не посадили тут же на лавку, но на льду будущий суперфорвард «Тампы» провёл меньше пяти минут. Ну а спас ЦСКА Сергей Широков, который только-только вернулся из-за океана. За минуту с лишним до сирены он мощнейшим броском перевёл игру в овертайм, но в серии буллитов победу красно-белым принёс Михаил Жуков.  31 января 2016 года. «Спартак» - ЦСКА – 2:4Игр, когда от столкновения «Спартака» и ЦСКА летели искры, хватало. Но не всегда эмоции переливались через край, оборачиваясь штрафными минутами. Бывало, что в дерби арбитры сажали игроков «на свисток», выписывая им одно удаление за другим. Однако зачастую это никак не было связано с грубостью. Удаление удалению рознь. Но в январе 2016 года в «Лужниках» состоялась битва, которая запомнилась надолго. Лёд кипел, а на трибунах можно было приготовить ужин. И дело даже не в том, что будущему финалисту Кубка Гагарина, в составе которого ещё выступали Никита Зайцев и Александр Радулов, дважды приходилось догонять одного из аутсайдеров того чемпионата.Настоящий сольный концерт провёл Александр Радулов. Лидер «армейцев», обожающий атмосферу дерби, поучаствовал во всех четырёх шайбах своей команды! Против Радулова играли жёстко, да он и сам однажды схватил две минуты за грубость. На эмоциях Александр играет в разы сильнее, чем с холодной головой. Впрочем, задеть москвичи пытались не только 47-го номера. Ещё при счёте 0:0 Евгений Бодров жёстко сыграл против Джеффа Плэтта, за которого тут же вступился Никита Пивцакин. Оба уселись на пять минут за драку.31 января 2016 года. «Спартак» - ЦСКА. Фото: Екатерина ВолостноваСтычки продолжились и после обмена голами. Во втором периоде, при счёте 1:1, друг друга на прочность решили проверить Максим Потапов с Михаилом Науменковым. А когда уже стало понятно, что ЦСКА победу не упустит, перчатки сбросили Артём Воронин и Никита Квартальнов. Один из символов «Спартака» и сын главного тренера ЦСКА подвели яркую черту под схваткой, заставив ждать следующий эпизод дерби.]]></text>
</doc>
