<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Классика»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Классика» в Санкт-Петербурге: 67770 зрителей на матче, ЦСКА побеждает СКА]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/22/423098.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ХК СКА, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ФОТОЛЕНТА. 22.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. СКА (Санкт-Петербург) - ЦСКА (Москва)20.50 Кирилл Капризов и Михаил Григоренко подвели итоги матча.- Было похолоднее, и лёд был получше на этот раз. Шапка больше для декора, для красоты. Два матча за неделю на большой арене, но мне понравилось. Наверное, здесь полегче дышится. Первый матч — там была сборная, евротур, историческое событие. А здесь был принципиальный матч, хотелось выиграть. В сборной выходишь на лёд и не думаешь, кто кого бил во время матчей клубов. Пожали руки, ничего страшного. На каком следующем футбольном стадионе надо сыграть? В Новокузнецке. Там напротив хоккейного — сразу футбольный, - сказал Капризов «Чемпионату».- Не стоит говорить, что СКА — наш клиент, - заметил Григоренко. -Просто настраиваемся на серьёзного соперника. Знаем, что надо выигрывать такие принципиальные игры. Получается, что во всех матчах мы оказываемся чуть сильнее. Все игры — боевые, и они тоже имели шансы. Игра на Крестовском завораживает даже во второй раз за неделю. На разминке Лепс выступал, даже поинтереснее. Шума побольше было. Мне понравилось. Вчера потренировались здесь, это тоже помогло.Мы всегда стараемся играть от своих сильных качеств. Сегодня получалось играть агрессивно. Шалунов и Вей — два сильных игрока, в зависимости от того, кто из них в центре, меняется стиль нашего звена. Вей к тому же праворукий, немного разнообразнее с ним играть. У Макса бросок лучше. Я и свой бросок за ним подтянул.20.35 Оценка матча от тренеров команд – на пресс-конференции.20.25 Нападающий СКА Павел Дацюк признал, что питерцы создали не так много моментов в игре.- Никак не можем выиграть у ЦСКА, сегодня четвёртую игру им проиграли. Чего не хватает? ЦСКА лучше играет, лучше подготовился. Мы не можем им забить необходимое количество голов, чтобы выиграть матч. Не реализовываем моменты. Сегодня у нас их было не так много, - сказал Дацюк «Чемпионату».Павел Дацюк, Кирилл Капризов. Фото: Юрий КузьминАтмосферой на стадионе впечатлён защитник СКА Владислав Гавриков.- Крутая атмосфера. Спасибо болельщикам, что пришли, за поддержку. Нечасто мы играем при таких трибунах, подобные игры запоминаются надолго. Надеюсь, болельщикам тоже понравилась атмосфера внутри и вокруг. Как игрок, скажу, что такие матчи нужно проводить каждый год. Играть при такой атмосфере — невероятно!20.15 Своим мнением об игре поделился президент ХК ЦСКА Игорь Есмантович.- Матч получился отличным! Мы играли на большом футбольном стадионе, всё очень необычно. Естественно, всё было красиво оформлено, на трибунах присутствовало много болельщиков. Много болельщиков ЦСКА приехало из Москвы, большое им спасибо, они молодцы. Питер сделал яркий праздник для поклонников хоккея, для народа России.Приятно обыграть СКА четыре раз в сезоне? Цыплят по осени считают, так и в нашем случае. СКА – добротный конкурент, сильная команда. Но главная задача немного другая. Все всё понимают, СКА в том числе. Конечно, всегда приятно побеждать. Но сегодня мы выиграли, а позавчера, к примеру, проиграли. Всё планомерно, в каждом клубе всё по-своему. В ЦСКА нацелены и заточены на стратегию побед в конце сезона. Все битвы впереди», — сказал Есмантович «Чемпионату». 20.05 Ещё один сюрприз матча. Помните мальчика из Цюриха Тимо Дженни? Во время поединков KHL World Games игроки команд-участниц выходили на лёд в сопровождении юных хоккеистов. Это то, что видели все. Но было и то, что осталось за кадром. Оказывается, каждый из детей написал «своему» игроку открытку с пожеланием. Среди «свиты» игроков СКА был 13-летний Тимо Дженни, который сопровождал Владислава Гаврикова. Защитник СКА после игры прочитал открытку Тимо и решил ответить. Но не просто ответить, а сделать мальчику подарок. СКА уехал после матча, однако Гавриков попросил организаторов KHL World Games разыскать Тимо и передать ему свою клюшку.Тимо Дженни, Хайнц Дженни. Фото: Юрий КузьминПитерский клуб решил пригласить Тимо и его отца в Санкт-Петербург на сегодняшний матч. После игры Тимо рассказал о своих впечатлениях.- Очень рад побывать на этой игре, посмотреть хоккей на футбольном стадионе. Незабываемая атмосфера, очень громко! Мы первый раз в России, какие ощущения? Холодно. Удалось посмотреть немного Петербург, очень красивый город. Что касается матча - немного расстроился, что СКА проиграл, но в целом все было здорово! Клюшку, которую подарил Гавриков, уже успел опробовать, поиграть с ней. Еще раз спасибо ему за такой отличный подарок!20.00 Лучшие моменты матча, который войдёт в историю.19.50 Кандидатура лучшего игрока матча у ЦСКА, пожалуй, не вызывала сомнений. Павел Карнаухов по праву примерил переходящий китель и фуражку. 19.40 Матч завершён, наша трансляция – нет. Впереди – отзывы участников об игре и многое другое. А пока посмотрите, как ХК СКА снял раскатку команды в формате 360.19.30 Четвёртый гол забивает ЦСКА в пустые ворота, и это всё. Времени на чудо было очень мало. В итоге констатируем факт – ЦСКА в четвёртый раз за сезон обыграл СКА. Но главный итог – уникальный матч в день рождения отечественного хоккея состоялся, установлен рекорд посещаемости КХЛ. 19.25 Одну шайбу Никите Гусеву в большинстве удалось отыграть, и это сразу придало СКА дополнительных сил. На ворота Сорокина накатываются волны атак. 19.10 То, о чём все время говорили болельщики, совершилось! 67770 – таков теперь рекорд посещаемости матчей Континентальной хоккейной лиги. 19.05 Рассыпается игра на мелкие эпизоды, гости довольно спокойно обороняются, не забывая создавать моменты. 18.50 На матче присутствуют много именитых гостей. Один из них – известный знаток клуба «Что? Где? Когда?» Алексей Блинов. В перерыве он не скрывал эмоций от увиденного.- Это просто фантастика, феерия! Я читал про игру в Хельсинки, про рекорд, но там было 17 тысяч, для нас, для СКА это нормально. Но 70 тысяч… Объединить такое количество зрителей с отличным хоккеем – была бы шляпа – снял бы её перед организаторами. Вообще, на мой взгляд, будущее нашего хоккея – как раз за такими поединками.18.40 Завершен второй период преимущество ЦСКА возросло до 3:0. Громадные усилия предстоит предпринимать хозяевам в заключительной 20-минутке, чтобы спасти этот матч. 18.20 А ведь это 3:0! Получается, что это ЦСКА завёлся. Кирилл Капризов продрался на пятак и в борьбе с Ярно Коскирантой сумел получить передачу и отправить шайбу в сетку. 18.15 Сегодня просто день Карнаухова! Автор гола поучаствовал в отличной драке с Виктором Тихоновым. СКА пытается завестись, один из моментов закончился лёгкой потасовкой, которая, вроде бы, затухла, но Тихонов с Карнауховым были другого мнения. Обмен ударами, многие из которых игрок ЦСКА пропустил, однако именно он в итоге завалил соперника на лёд. Обоим по 5 минут.18.05 А вот и 0:2! С массированных атак СКА начался второй период, мог снова забивать Капризов, однако ЦСКА, отбиваясь, ждал свой шанс в контратаке и дождался. Павел Карнаухов, завладев шайбой в средней зоне, дошел до ворот и бросил сильно и точно. Это вторая шайба 21-летнего форварда за красно-синих и в КХЛ! Павел Карнаухов, Сергей Плотников. Фото: Юрий Кузьмин17.50 Сегодняшний матч – уникальный. Уникальна и трансляция, организованная Матч ТВ. 30 различных камер позволяют зрителям ощутить сполна атмосферу на игре и на трибунах. Среди этих камер и тросовая, которая использовалась до этого только на футболе.ТВ-готовность номер один. Всё о телетрансляции матча СКА – ЦСКА17.40 Завершён первый период матча, ЦСКА впереди за счёт гола Линдена Вея. А вот по остальным цифрам – полное равенство. 4-4 по броскам в створ ворот, штрафным минутам (2-2) и даже по выигранным вбрасываниям (8-8). 17.30 Счёт в матче открыт! Атака ЦСКА, несколько рикошетов, шайба оказывается у Линдена Вея, который моментально переместился к воротам и со второй попытки переиграл Хелльберга.17.25 Первая половина стартового периода позади. Равная игра, гости выстояли в меньшинстве после удаления Никиты Нестерова. На счету ЦСКА – бросок Кирилла Капризова в перекладину. 17.00 Матч начался! Шикарным сюрпризом для зрителей стало стартовое вбрасывание в котором принял участие знаменитый боец Хабиб Нурмагомедов, а также правнук знаменитого голкипера СКА Николая Пучкова. Нурмагомедов е скрывает своих клубных пристрастий. Он болеет за СКА. А его обращение в поддержку питерского клуба перед матчем СКА – ЦСКА 21 октября собрало миллионы просмотров.- Впервые я выходил на лёд в России на хоккее, - сказал Нурмагомедов. – Такая атмосфера, честно говоря, я удивлён. Когда хоккей у нас столько собирал? Конечно, хотелось бы такую же аудиторию собрать когда-нибудь и на своём бое. Вообще на боях и на хоккее практически одна и та же публика. Потому что, зачем люди сюда приходят? За зрелищем. Трус и в хоккей не играет, трус не участвует в боях. Когда выходил на лёд, честно говоря, немного опасался – не хотелось упасть на глазах 70 тысяч болельщиков. Их поддержка чувствуется, вообще, в Питере болеть умеют. И за хоккей, и за единоборства, я это знаю, пару раз дрался здесь. Красочное открытие, гимн Санкт-Петербурга, гимн России в исполнении военного оркестра, громадные флаги клубов на льду, - великолепный антураж игры. 16.40 Завершилась раскатка команд, на которую команды вышли в специальных зимних шапках. В таких – москвичи.Не следует забывать, что, помимо матча, сегодня на «Газпром Арене» большая праздничная программа. Входит в неё и концерт Григория Лепса. - Ощущения незабываемые, я никогда не работал на такой большой площадке, для такого количества людей, - сказал Лепс после выступления. – Вообще тема хоккея мне близка с детства. Сейчас этот вид спорта возрожден. Был период, когда много классных игроков вынуждены были уехать из страны, и хоккей просел. Какой хоккей мне больше всего нравится? Российский. Именно его смотрю.Фото: Юрий Кузьмин16.30 Немного о составах на сегодняшний матч. Неожиданность – в первом звене редко появлявшийся в нынешнем сезоне в основе Алексей Кручинин. Он сыграет с Павлом Дацюком и Сергеем Плотниковым. В воротах Магнус Хелльберг. А вот и состав ЦСКА.16.20 Это будет четвёртое и последнее в нынешней «регулярке» противостояние москвичей и питерцев. И пока подавляющее преимущество за гостями. Команда Игоря Никитина выиграла все три очных поединка, поэтому сегодняшний, за которым будет наблюдать столь внушительная аудитория, становится для СКА супер-принципиальным, а нам обещает нешуточную борьбу. Накануне игры KHL.ru подробно разобрал составы сегодняшних соперников.Воробьёв никогда не обыгрывал Никитина. Помогут 70 тысяч на Крестовском?16.10 Вчера на питерском стадионе побывала инспекция Континентальной хоккейной лиги, а также успели потренироваться хоккеисты ЦСКА, которые были впечатлены масштабами арены."Газпром Арена" перед матчем СКА - ЦСКА- Впервые сыграю на футбольном стадионе, будет отличный опыт, жду незабываемую атмосферу. Матчи против СКА всегда проходят в борьбе. Будет очередная армейская битва, а по-другому быть просто и не может, - заметил нападающий Линден Вей.- Приятно играть при такой поддержке трибун, хотел бы вообще каждый матч играть на таких аренах, но возможности мало, мы ценим эти моменты. Если бы открыли крышу, то было бы прикольно, похолоднее, может снег пошёл бы. Здорово, что в этом году съездили в Европу, КХЛ – молодцы, развивают Лигу. Побольше бы европейских матчей и на футбольных стадионах!  -сказал защитник ЦСКА Никита Нестеров. 16.00 До матча – ровно час. Рекорд посещаемости матчей КХЛ наверняка будет побит, поскольку практически все билеты на трибуны, которые вмещают более 70 тысяч зрителей проданы. Давайте вспомним, как готовился футбольный стадион, на котором проходили матчи чемпионата мира по футболу, к хоккейным поединкам.Коктейль из классики и технологий – «Газпром Арена» готовится к хоккеюА вот как выглядят трибуны арены за час до начала матча. Зрителей ждёт сюрприз.]]></text>
</doc>
