<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ-5 трансферов недели. «Новый Коварж» для «Магнитки» и армянин для «Сочи»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/23/413294.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Михал Булирж, #Макс Вярн, #Александр Макаров, #Артём Аляев, #Андрей Алтыбармакян]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Магнитка» расстаётся с Вольским!», - эта новость на минувшей неделе появилась в новостных лентах, как гром среди ясного неба. Уральцы расторгли контракт со вторым снайпером и третьим бомбардиром клуба. Человеком, который даже после страшной травмы вернулся в хоккей, и подтверждает свой высокий уровень. Во многом благодаря приходу Войтека в 2015 году «Металлургу» удалось уйти от концепции команды одного звена и взять второй Кубок Гагарина. Но теперь с ним в Магнитогорске прощаются. И, как оказалось, причина вовсе не в здоровье, семейных обстоятельствах или каком-то конфликте, а в новой чешской находке. Когда-то на Урал приезжали Ярослав Кудрна, Томаш Ролинек и Ян Марек, а до недавнего времени в составе «сталеваров» зажигал Ян Коварж. И вот новый чех для магнитогорской атаки – Михал Булирж.Михал Булирж. Фото: Официальный сайт ХК "Металлург" МгВпрочем, далеко не всегда чешская рулетка приносила «Магнитке» золотые горы. Порой вместо сорванного куша выпадало «зеро». Были и Милан Гулаш, и Томаш Филиппи, который так и не стал «новым Коваржем». Станет ли им Булирж? Здесь и сейчас, он один из самых «горячих» снайперов Европы. 13 голов в 11 матчах за «Либерец» - это внушительно. В «Металлурге» ставят ему в достоинство позицию (центральный нападающий), скоростные данные и возраст. Булирж на пять лет моложе Вольского. Да только Войтек пять лет назад приезжал в «Торпедо» из НХЛ, а Михал нигде кроме родной Чехии не играл. Да и те самые 13 шайб, заброшенные в рекордные сроки, - его личный рекорд. Зато его знает Йозеф Яндач, который вызывал Булиржа в сборную. Правда, на Евротур и всего на два матча.Новый виток получила карьера обладателя Кубка Харламова в составе «Чайки». В 2015-м году Артём Аляев выиграл главный трофей МХЛ, а ровно через год получил приз Алексея Черепанова как лучший новичок КХЛ. Во взрослый хоккей он ворвался бодро, сходу став самым результативным защитником «Торпедо». В большинстве это была одна из главных опций Петериса Скудры. 23 очка в сезоне-2015/2016 довели Артёма до сборной России, в составе которой он сыграл один матч Евротура. Но потом что-то пошло не так. Его игровое время стало сокращаться, командировки в фарм-клуб стали более частыми и затяжными, а вскоре нижегородец покинул родную команду.Артём Аляев (слева). Фото: Денис ДюдюевЗа прошлый сезон Аляев успел отметиться в составе четырёх клубов, но ни в «Спартаке», ни в «Ладе» не обрёл себя. Новая попытка совершить перезагрузку ждёт атакующего защитника в Риге. Руку помощи ему протянул тандем Гиртс Анкипанс – Артис Аболс, каждый из которых по отдельности успел поработать с Аляевым в предыдущих клубах. Артём вряд ли станет первой скрипкой в обороне «Динамо», где всё большинство отдано на откуп невероятному Мэтью Майоне, но стать №2 на синей линии ему вполне по силам. Своё первое очко за латвийскую команду Аляев уже набрал.Когда этот форвард выступал на родине, в его карьере был отрезок из трёх сезонов подряд с медалями. Причём в тройку призёров Вярну удавалось попадать с разными командами, и только с родным ХИФКом он становился чемпионом. За рубежом магнит, на который Макс притягивал драгоценные металлы, вдруг отказал. Да и мог ли он на что-то рассчитывать, когда приходил в команды, созданные с нуля? Вярн стоял у истоков как «Сочи», так и «Куньлуня». Причём в сборную Финляндии он вызывался только в те два сезона, которые провёл на берегу Чёрного моря.Макс Вярн. Фото: Максим ШироковВ прошлом году Вярн выступал в Швеции, но ни индивидуальных, ни командных достижений с ХВ-71 не добился. И вот он возвращается на родину. Но не в финский чемпионат, а в КХЛ, и не в ХИФК, а в стан его заклятого соперника. Пока «Йокерит» не сменил чемпионат, его противостояние со второй командой из Хельсинки было главным дерби Финляндии. Интересно, как болельщики «шутов» воспримут переход в свой стан воспитанника ХИФКа? Впрочем, в российском хоккее спартаковцами в ЦСКА и «армейцами» в «Спартаке» уже давно никого не удивишь.Вслед за московским «Динамо» приглашать опытных игроков на просмотр в разгар чемпионата принялась «Северсталь». На днях были заключены просмотровые контракты с двумя Евгениями: Григоренко и Коротковым. Останутся ли они в Череповце до конца сезона – зависит от них. А вот Александр Макаров на полноценный контракт с командой Александра Гулявцева уже наработал. Александр Макаров. Фото: Александр КорккаДля того, чтобы убедить тренера в своей необходимости, защитнику потребовалось три матча. Видимо, Гулявцева впечатлила игра с «Ак Барсом», в которой 29-летний игрок обороны совершил 6 (!) силовых приёмов. Любопытно, что свой предыдущий клуб Макаров покинул, проведя на льду всего 34 секунды. Он вышел в форме «Сибири» на матч в Риге, и в первой же смене стал виновником пропущенной шайбы. Владимир Юрзинов, на тот момент ещё главный тренер новосибирцев, поставил на защитнике крест.За недолгую историю в составе «Сочи», помимо Вярна, поиграли легионеры из разных стран и россияне, не имеющие никакого отношения к олимпийской столице. Это и неудивительно, учитывая, что до 2014 года зимние виды спорта для южного города были чужды. В связи с этим уже не первый год идут разговоры о том, что «леопардам» необходимо завербовать хоккеистов с армянскими корнями. Ни для кого не секрет, что в Краснодарском крае сложилась достаточно обширная диаспора из этой страны. Игрок, которого бы воспринимали как своего, мог бы заметно повысить посещаемость «Большого».Андрей Алтыбармакян с Алексеем Морозовым. Фото: Илья СмирновПосле того, как на минувший МЧМ пробились Артём Манукян, Алексей Полодян и Андрей Алтыбармакян, это перестало казаться фантастикой. И если омский «ястреб» вслед за расположением Андрея Скабелки добился доверия Боба Хартли, то питерские армяне прочным местом в основе СКА похвастаться не могли. Алтыбармакян в прошлом сезоне провёл 14 матчей за основной состав «армейцев», но этой осенью разрывался между ВХЛ и МХЛ. На юг он отправился вслед за Егором Рыковым, который также перестал получать игровую практику, и сразу ощутил на себе южное гостеприимство – встречал Алтыбармакяна в аэропорту с хачапури талисман ХК «Сочи». В первых матчах за команду Сергея Зубова 20-летний форвард очков не набрал, но нет сомнений, что бывший игрок и тренер СКА ещё даст не один шанс экс-«армейцу».]]></text>
</doc>
