<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рекорд Зарипова и возвращение Разина]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/03/419966.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ХК Динамо Москва, #Динамо Рига, #СКА, #ЦСКА, #Спартак, #Металлург Мг, #Торпедо, #Автомобилист, #Барыс, #Ак Барс, #Сибирь, #Северсталь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Редкий случай. Команда, проигравшая в московском дерби, заслужила не меньше комплиментов, чем более успешный соперник. Возможно, ЦСКА слишком приелись победы в последние месяцы и хоккеистам тяжело психологически доставать из себя каждый раз по максимуму. Человеческие ресурсы не беспредельны. Но всего одно поражение в 28 матчах, начиная с середины сентября – такие цифры бьют наповал. Это не отменяет того факта, что впервые за долгое время «Спартак» дал в дерби настоящий бой, устроив фавориту тяжелую жизнь. Красно-белые предоставили шанс третьему вратарю Александру Трушкову, помня о его уверенной игре в предыдущих встречах с ЦСКА. После первого периода спартаковцы даже вели 2:1. Удержать преимущество им не удалось. Трушков, выступающий в ВХЛ за «Химик», отвык от начала таких матчей и не смог справиться с напряжением.Армейцы в перерыве пришли в себя и сумели включиться на полную мощность. В отрезке продолжительностью чуть менее 8 минут они забили сразу три шайбы, дважды использовав большинство, и к середине матча оказались в комфортном положении. «Спартак» не сдался, сократил разрыв до минимума и был близок к тому, чтобы дотянуть дело до овертайма. Однако по итогу ЦСКА выиграл 13-е дерби подряд, что еще больше должно мотивировать его оппонента в следующем матче.Прямо сейчас готов признаться всему миру в смелой мысли о том, что именно «Торпедо» является самой зрелищной командой КХЛ нынешнего сезона. Нижегородцы не обладают поражающим воображение составом и большим бюджетом. На своих должностях только дебютировали  генеральный менеджер Ян Голубовский и главный тренер Дэвид Немировски. Однако это не мешает команде с первых матчей показывать интересную игру с акцентом на контроль шайбы и множеством передач накоротке. Чувствуется влияние шведского специалиста Фредрика Стиллмана, ранее работавшего ассистентом у Александра Андриевского в «Адмирале». «Торпедо» при этом не только радует глаз игрой, доставляя эстетическое удовольствие, но и стабильно набирает очки. Уверенное место в зоне плей-офф, полные трибуны на домашних матчах, доверие молодежи – все это служит примером работы для клубов средней руки. Периодически нижегородцы ставят на место и фаворитов. В их активе есть победы над «Автомобилистом», «Салаватом», «Авангардом», «Магниткой» и СКА. Последние пару недель, правда, команда чаще проигрывает, что можно объяснить уровнем соперников. В понедельник «Торпедо» уступило в гостях «Металлургу» (4:5), но что это был за матч!Уральцы набрали ход в чемпионате и с каждой игрой прибавляют. Никто бы не удивился, если они крупно победили. Однако гости не сдались при счете 1:4, сократили разрыв и были близки к тому, чтобы добиться хотя бы ничьей. Веселый хоккей с обилием заброшенных шайб (гол от нападающего «Магнитки» Расмуссена броском слета обязателен к просмотру) и сохраняющейся до последних секунд интригой – лучший вариант для завершения самого тяжелого дня на неделе.В пятницу лига объявила окончательные составы для участия в Матче звезд, который состоится 19 и 20 января 2019 года в Казани. В столицу Татарстана поедут 44 игрока, представляющие 23 клуба КХЛ. Не повезло только «Северстали» и «Адмиралу». Напомним, что выбор участников проходил в три этапа. На первом из них за понравившихся игроков голосовали болельщики, на втором – журналисты, на третьем еще 16 человек добавила непосредственно лига на свое усмотрение. Наибольшее представительство на Матче звезд будет «Автомобилиста» и СКА. От каждого из этих клубов в Казань поедут по четыре человека. Якуб Коварж, Никита Трямкин, Найджел Доус, Стефан Да Коста – от екатеринбуржцев, Магнус Хелльберг, Патрик Херсли, Никита Гусев, Александр Барабанов – от петербуржцев.С «Барысом» Найджел Доус расстался не очень красиво, заочно обменявшись колкостями с прежним руководством клуба. Однако любому в тот момент было понятно, что команда потеряла важнейшую фигуру. Пожалуй, лучшего игрока за всю свою историю. С тех пор многое изменилось. «Барыс» в кратчайшие сроки произвел успешную перезагрузку и с приходом на пост главного тренера Андрея Скабелки снова став внушительной силой на Востоке. Доус прекрасно вписался в состав «Автомобилиста» - главной сенсации стартовой части регулярного чемпионата. Первый визит в Астану в качестве игрока другой команды вышел для канадца с казахстанским паспортом запоминающимися.Доус не держит зла на бывший клуб, обновивший в межсезонье руководящий штаб. При этом нападающий остался профессионалом до мозга костей, не имеющим права играть спустя рукава против «Барыса только потому, что провел там столько замечательных лет. В субботу «Автомобилист» устроил хозяевам разгром, одержав победу со счетом 7:2. Доус набрал 5 (2+3) очков и забрался на первую строку в списке бомбардиров, оторвавшись от нападающего СКА Никиты Гусева.Кризис недавнего лидера чемпионата совпал с травмой вратаря Якуба Коваржа, полученной им в сборной Чехии на финском этапе Евротура. В его отсутствие екатеринбургская команда проиграла 5 матчей из 6 и уступила первую строчку в таблице ЦСКА. Нельзя утверждать, что «Автомобилист» в этом временном отрезке полностью потерялся, словно в сказке сменив свой статус с королевского на тыквенный. Симпатичный глазу игровой стиль никуда не делся. Но с возвращением Коваржа стало очевидным, насколько большое значение для команды имеет исходящая от него уверенность.Без нее полевым хоккеистам приходилось тяжело. Психологическая составляющая в спорте очень важна, поскольку помогает максимально раскрывать всем причастным свой игровой потенциал. Когда лишний раз ни о чем не беспокоишься, то руки перестают дрожать и даже сложные технические приемы по ходу матча выполняешь легко, как будто речь идет о тренировке. Чешский вратарь во вторник в гостевом матче был надежен, справившись со всеми 32 броскам в створ и сделав пятый «сухарь» в чемпионате. Остальная команда не подкачала, по делу обыграв непростого соперника 2:0.В среду «Ак Барс» легко разобрался дома с «Торпедо» (5:1), продлив свою победную серию. Главным событием стал не приятный во всех смыслах для казанских болельщиков результат, а новый рекорд 37-летнего нападающего Даниса Зарипова. Он провел 1164-й матч в чемпионатах России, побив прежнее достижение Алексея Калюжного.Безумная цифра, на которой ветеран не собирается останавливаться. Первую игру Зарипов провел, когда ему еще не исполнилось 17 лет,  за родной челябинский «Мечел» 27 февраля 1998 года с московским «Динамо». Карьера у него получилась выдающейся. Напомним только про пять Кубков Гагарина и три золотых медали чемпионатов мира.Споры о лимите на легионеров, наверное, будут вечными. На стоящих иностранцев, приехавших в КХЛ, хватает и шабашников по типу бывшего нападающего «Авангарда» Тедди Перселла. Эти игроки приехали в Россию срубить легких денег, что потом не останавливает их от негативных высказываниях о лиге, где им дали хорошую работу. К счастью, положительных примеров заметно больше. Американский нападающий Шейн Принс, выступавший в НХЛ за «Оттаву» и «Айлендерс», перед нынешним сезоном переехал в Европу и присоединился к швейцарскому «Давосу». Эта команда летом участвовала на турнире в Риге. Принс тогда запомнился покером в матче с минским «Динамо». В швейцарском чемпионате у него и его новой команды дела позднее сложились не лучшим образом. Принс решил сменить обстановку и перешел в «Сибирь», начав с первых же матчей отрабатывать свою зарплату. Без перевода понятно, что означает его фамилия. Канадец в КХЛ дебютировал по-королевски – красивым голом в первой же игре в Хабаровске.«Сибирь» в понедельник победила «Амур» со счетом 3:2. Всего в трех матчах на прошлой неделе новичок набрал 4 (2+2) очки, составив отличный дуэт с канадцем Жильбером Брюле. Похоже, новосибирцы на этот раз показали попадание в «яблочко». Принса предлагали и более богатым клубам, но рискнула именно «Сибирь».Московское «Динамо» своим выступлением заставляет вспомнить о поговорке, согласно которой русский человек долго запрягает и быстро едет. Бело-голубые после паузы в чемпионате явно прибавили, одержав 6 побед в 8 матчах, и закрепились в кубковой восьмерке на Западе. На прошлой неделе они выиграли все три матча: дома у «Йокерита» в понедельник (3:0) и у «Слована» в среду (3:0), а также в гостях у «Торпедо» в субботу (3:2).С ролью тренера-пожарного Владимир Крикунов справляется отлично. Он нашел нужный баланс в звеньях и подтянул команде «физику». За «Динамо» теперь приятно смотреть. Победа над финнами – уже восьмая подряд в чемпионатах КХЛ - была добыта в зрелищной встрече. Особенно хочется выделить ветерана Александра Еременко. Он сыграл два матча подряд на «ноль», а с «Йокеритом» творил в воротах чудеса, как в свои лучшие годы. Порядок в командной игре добавил голкиперу уверенности. Похоже, он возвращает себе роль первого номера, хотя еще дней десять назад казалось, что Иван Бочаров ее не отдаст.Впереди еще почти половина регулярного чемпионата, а некоторые клубы, кажется, только и ждут его окончания. В нынешнем сезоне им уже ничего не светит. В Череповце решили не медлить с выводами и провели ковровую зачистку как среди менеджеров, так и в тренерском штабе. Полная ясность относительно того, останется клуб в КХЛ на будущий сезон, на данный момент отсутствует. Но следить за тем, что собирается делать «Северсталь» в ближайшее время невероятно интересно. В минувший вторник было объявлено о назначении на пост генерального менеджера Михаила Щедрина. Ему всего 27 лет, а ранее он без особых успехов год отработал спортивным менеджером в новокузнецком «Металлурге». На следущий день после этого нетривиального кадрового хода клуб огласил еще одну очень любопытную новость. Главным тренером стал Андрей Разин, известный своими эпатажными поступками в прошлом.В последнее время специалист вел себя спокойнее и снова пообещал держать себя в руках, не давая поводов для обсуждения злым языкам. Уже во втором матче под его руководством «Северсталь» одержала победу в гостях у «Нефтехимика» (3:2), прервав пессимистичную серию из семи поражений подряд.]]></text>
</doc>
