<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 35. 110 минут напряжения, гений Метсолы и триумф «Авангарда»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/09/437870.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Игорь Бобков, #Юха Метсола, #Николай Цулыгин, #Алексей Бондарев, #Линус Умарк, #Тэйлор Бек]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Авангарду» приходится непросто без Тэйлора Бека: форвард перешёл в команду по ходу сезона, идеально встроившись в систему Боба Хартли. Нападающий провёл отличную концовку регулярного чемпионата и продолжил совершать подвиги в плей-офф. Бек остаётся лучшим бомбардиром (4+18) «Авангарда» в Кубке Гагарина, но в серии с «Салаватом» провёл только три матча, после чего оказался в лазарете. Перед шестой встречей казалось, что Бек в ней сыграет: форвард принял участие в утренней раскатке. Однако состав разочаровал болельщиков «ястребов»: лучшего бомбардира в нём не было.Серия «Авангарда» и «Салавата» вызывала интерес в том числе, благодаря необычной истории из регулярного чемпионата. Разница игровых стилей и мощнейший прессинг «Авангарда» 9 октября привёл к рекорду – Юха Метсола отразил 62 броска хоккеистов «ястребов» в основное время. Уфимский клуб нанёс лишь 11 бросков в створ, но одержал победу. В первом периоде шестого матча серии история, казалось, повторяется: подопечные Боба Хартли бросили в створ 16 раз, игроки «Салавата» - только два. Метсолу гостям пробить не удалось, во втором периоде статистика по броскам подровнялась.Нападающего «Салавата» Линуса Умарка с полным правом можно называть звездой КХЛ. В нынешнем сезоне форвард держится на привычно высоком уровне: 49 (10+39) баллов в регулярном чемпионате и отличная игра в плей-офф. Но болельщики любят Умарка не только отличную статистику и верность уфимскому хоккею. «Шведский волшебник» в первом периоде показал, как появилось его прозвище: Денис Зернов пытался отобрать у него шайбу, но оказался филигранно обыгран. Умарк подбросил игровой снаряд и ушёл от соперника в «бразильском» футбольном стиле.Нападающий «Авангарда» Сергей Шумаков стал автором одного из самых ярких голов первого раунда. Форвард забросил «Авангарду», подняв шайбу на крюк клюшки и закинув игровой снаряд в девятку «Ак Барса».В шестом матче финала Востока Тему Хартикайнен имел шанс повторить подобный гол. Игрок «Салавата» уже поднял шайбу на крюк, но тут его ударили по клюшке. Огорчил Хартикайнена не кто-нибудь, а сам Шумаков, не позволивший финну скопировать свой гол. «Авангард» немедленно прокомментировал ситуацию в социальных сетях: «70 это вам не 69».Серия «Авангарда» и «Салавата» радовала болельщиков открытым хоккеем: в каждом из первых пяти матчей было заброшено не менее пяти шайб. Шестая игра получилась кардинально другой – единственный гол пришлось ждать почти 110 минут. «Виновны» в этом потрясающе сыгравшие голкиперы Юха Метсола и Игорь Бобков. Особенно прекрасен был финн, установивший личный рекорд по количеству сэйвов за игру (69). После пропущенной шайбы Метсола не сумел сдержать слёз, его утешали даже соперники. Обидно, когда проигрываешь после настолько потрясающих сэйвов.Встреча в Уфе получилась необычайно упорной: соперники сражались на протяжении пяти с половиной периодов. Несколько раз «Салават» и «Авангард» оказывались в безнадёжных ситуациях, но удача и блестящая игра голкиперов не позволяли голам состояться. Исход был решён только на 110-й минуте, причём игроком, от которого вряд ли этого ждали. Защитник Алексей Бондарев, в нынешнем сезоне не забивавший ни разу, удачным броском выбил «Салават» из плей-офф и вывел «Авангард» во второй в его истории финал Кубка Гагарина.Ещё никогда во встрече финала Восточной конференции не требовалось так много времени для определения победителя – уфимская игра продолжалась 109 минут и 18 секунд. «Авангард» провёл свой самый длинный матч в КХЛ, но «Салават» свой рекорд не превзошёл (113 минут и 24 секунды). Несмотря на отсутствие града голов, хоккей смотрелся потрясающе, что подтвердил наставник победителей Боб Хартли: «Это была одна из лучших игр в моей жизни – такая квинтэссенция хоккея».Шестая игра могла установить ещё один рекорд - возможная победа «Салавата» означала, что в обоих финалах конференций соперники добрались до седьмого матча. Но «Авангард» сумел завершить серию на территории гостей, что означало повторение имеющего достижения – 13 игр в финалах Востока и Запада. Подобного не случалось на протяжении шести лет, но в истории происходило трижды – в 2010, 2011 и 2013 годах. В обеих сериях показан запредельный уровень борьбы, что позволяет надеяться на яркий финал. Кто будет соперником «Авангарда», станет известно уже сегодня.Главный тренер «Салавата» Николай Цулыгин: «Мы не проиграли сердцем и характером. На льду был единый, здоровый коллектив. Горжусь нашими ребятами, а также нашими болельщиками».]]></text>
</doc>
