<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Валерий Орехов: «Если бы не было хоккея, пошёл бы в шахтёры»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/24/439331.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Дорогу молодым, #Валерий Орехов, #Барыс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Валерий Орехов родился в небольшом городке Сатпаеве в самом центре Казахстана. Здесь до середины 2000-х годов видели хоккей только по телевизору, однако в 2006-м году всё изменилось, когда в городе возвели ледовый дворец и тут же организовали при нём хоккейную школу.«В секцию меня привёл старший брат, а вообще я пошёл на хоккей за компанию с другом, - вспоминает самое начало своей карьеры Валерий Орехов. – Поначалу мы играли без вратарей, тренер выдавал нам палки и мы бегали по площадке. Я всегда старался защитить ворота и поэтому меня сразу и поставили в оборону».«Я вспоминаю лето 2006-го года, когда передо мной поставили задачу создать с нуля команду «Казахмыс», - рассказывает первый тренер Валерия Орехова, бывший вратарь карагандинского «Строителя» Николай Колиоглов. – И помню, как на лёд высыпало 26 первоклассников, которые на коньках-то стоять толком не умели. А сейчас семь человек из моей команды «Казахмыс-99» были в числе тех, кто вывел сборную Казахстана в элитный дивизион мирового хоккея, трое - в клубах КХЛ. И среди них, конечно, и Валерка».Первый день занятий саптаевской команды 1999 года рождения. Валерий Орехов - второй слева во втором ряду. Фото из личного архива Николая КолиогловаОднако хоккейная сказка в Саптаеве закончилась достаточно быстро, уже в 2012-м году было решено закрыть «Казахмыс», а вместе с ним и спортшколу. Но за эти годы Николаем Колиогловым уже была заложена отличная база. Мальчишки, не умевшие стоять на коньках в 2006-м, на протяжение шести лет дважды становились чемпионами Казахстана среди команд 1999 года рождения, а Валерий Орехов несколько сезонов признавался лучшим защитником страны по своему возрасту. «Семь лет – отличный возраст для начала занятиями хоккеем, все создаётся с нуля, в этот период становления детей позволяет воспитать в них трудолюбие, старание и стремление к большим результатам и для становления больших мастеров, - признаёт Николай Колиоглов. – Но очень жаль, что работа с ними оборвалась на полуслове. Когда узнал, что наш прекратилось финансирование для хоккейной школы, очень расстроился. Но тут же начал названивать в столицу, чтобы самых талантливых мальчишек взяли в школу «Барыса». Более того, похлопотал, чтобы для ребят создали специальный спорткласс. Так гораздо удобнее и учиться, и заниматься хоккеем. А сам из Саптаева отправился за тысячи километров и теперь поднимаю мальчишек в Светлогорске Калининградской области».Валере предстояло круто изменить свою жизнь и продолжать занятия хоккеем в 800 километрах от родного дома. Сами можете представить, каково это 12-летнему мальчишке вдруг начать жить в интернате и неделями не видеть родителей.«Первый год я очень тяжело переживал разлуку с семьёй, - признаётся Орехов. – Да, раньше случалось уезжать из дома на сборы, но они продолжались максимум месяц. А в Астану я приехал насовсем и безумно хотел домой, повидать родителей, братьев. Дни, когда мама с папой приезжали навестить, были самыми счастливыми. Выручало, что со мной было пять друзей из нашей саптаевской команды».Мама Валеры работает в магазине, отец – шахтёр, а дома надо поднимать других детей. Кстати, как признаётся сам Орехов, если бы в Саптаеве тогда не появилось бы хоккейной школы, он вполне мог пойти по отцовским стопам и также стать шахтёром. Валерий Орехов с легендой сборной Казахстана Александром Корешковым. Фото: пресс-служба ХК «Барыс»Сразу после выпуска из спортшколы «Барыса» Валерий Орехов попал в клуб МХЛ «Снежные барсы». И в дебютном же сезоне стал одним из лидеров команды. Его удивительные качества, проявлявшиеся ещё в детском хоккее, а именно высочайшая результативность и скорость, продолжали приносить ему и команде пользу уже на юношеском уровне. За первый сезон он провёл в МХЛ 40 матчей, в которых набрал 15 (6+9) очков и пробился в первую пару обороны.«Валерку с детства отличало одно важное умение, - раскрывает секрет Орехова Николай Колиоглов. – Он был очень быстрым парнем, но он умел справляться со своей скоростью, его голова всегда успевала за ногами. Потому что некоторые могут сильно разогнаться, убежать от соперника, а потом не знают, что делать с шайбой. У Валеры таких проблем не было никогда. И за счёт своей скорости он умел как создать контратаку, так и быстро возвращаться в оборону».После столь успешного сезона в МХЛ, Валерия начали подпускать к играм за «Барыс». В самом начале регулярного чемпионата-2017/2018 он «раздевался» на матчи с нижегородским «Торпедо» и «Магниткой», а 27 сентября 2017 года впервые вышел на лёд в матче КХЛ. «Играли с «Локомотивом», уверенно вели в счёте и тренеры в третьем периоде сказали мне готовиться выходить на площадку, - вспоминает свой первый матч КХЛ Валерий Орехов. – Обычно хоккеисты говорят, что не могут поначалу привыкнуть к скоростям? А мне наоборот показалось, что они невысокие. Наверное, из-за того, что был уже конец матча и «Барыс» уверенно вёл в счёте».Ещё до дебюта в КХЛ Валерий Орехов дебютировал за молодёжную сборную Казахстана. Причём, на тот момент хоккеисту было всего 18 лет. Но это не помешало ему забросить первую шайбу на таком уровне. Казахская команда, выступавшая во втором по силе дивизионе, пробиться в элиту не сумела, финишировав на четвёртом месте из шести возможных. А через год решающий шаг был сделан, причём Казахстан прошёл турнир без поражений. Валерий Орехов стал вторым бомбардиром чемпионата мира с 7 (1+6) очками, набрав столько же результативных баллов, сколько и лидер. Поразительные цифры для защитника!В декабре прошлого года сборная Казахстана дебютировала в элитном дивизионе молодёжного чемпионата мира и главная задача состояла в том, чтобы сохранить прописку. Четыре поражения подряд на групповом этапе с общей разницей -23 стали большим испытанием. Но в главном бою казахстанская команда одержала победу. В первом матче утешительного раунда со счётом 4:3 были повержены неудачники из параллельной группы – датчане. А в ответной встрече им и вовсе был учинён разгром – 4:0!«Сразу семь мальчишек из той нашей саптаевской команды было представлено в сборной Казахстана, - рассказывает Николай Колиоглов. – Меня даже выводили на прямую связь с Ванкувером: перед матчем напутствовал ребят по скайпу. Считаю, оно совершили чудо – в первый же год остались в элите. Это показывает, насколько хорошо развивается молодёжный хоккей в Казахстане».А за несколько месяцев до этого Валерий Орехов дебютировал и в главной команде страны. На турнире в дивизионе 1А сборная Казахстана стартовала очень мощно, одолев венгров и будущих чемпионов – команду Великобритании. Но затем уступила Словении и Италии, что на таком краткосрочном соревновании оказалось предельно допустимой нормой и задачу выхода в элиту мирового хоккея сборная Казахстана отложила до нынешнего апреля.«Помню, что забросил шайбу в своём же первом матче за сборную, - вспоминает Валерий Орехов. – В начале третьего периода открыл счёт, хотя перед началом игры очень нервничал. Всё-таки мы играли против сборной хозяев турнира, а венгры славятся своим рьяным болением. А сейчас у нас новая попытка вернуться – в конце апреля начинается чемпионат мира в нашем дивизионе и он будет проходить в Казахстане. Мы сделаем всё, чтобы победить перед своими болельщиками!»Валерий Орехов вместе с молодёжной сборной Казахстана выиграл золото чемпионата мира в дивизионе 1А. Фото: пресс-служба ХК «Барыс»Свою первую шайбу Валерий Орехов забросил ещё в прошлом сезоне – во встрече с ХК «Сочи» его бросок от синей линии положил начало большому пути. «Эта шайба лежит у меня дома, среди других наград, - рассказывает Орехов. - А вот две другие шайбы в КХЛ я забросил уже в большинстве с пятачка. Да, для кого-то необычно видеть защитника прямо перед воротами, но я люблю действовать в подобном стиле».Защитник-бомбардир для «Барыса» не в новинку. Кэвин Даллмэн и Даррен Диц – тому отличные примеры. И они отличные учителя для Валерия Орехова, который выходит с 25-летним канадцем в одной паре. Как признаётся сам казахстанский защитник, он подмечает приёмы Даллмэна и Дица и частенько остаётся после тренировок в зоне для бросков.88 матчей за два сезона в КХЛ в 19 лет вскружат голову любому хоккеисту. Однако Валерий отмахивается от разговоров о своём внушительном багаже. «Да, хорошо, что мне доверяют, - отмечает Орехов. – Но ветераном я себя точно не считаю. Всё ещё впереди и хочу развиваться и дальше как профессионал». Валерий Орехов. Фото: пресс-служба ХК «Барыс»Валерий ОреховРодился 17 июля 1999 года в Сатпаеве (Казахстан).Клубная карьера: «Барыс» (КХЛ) 2017 – по настоящее время, «Снежные Барсы» (МХЛ) 2016 – по настоящее время.Достижения: Чемпион мира среди молодёжных команд в дивизионе 1А (2018).]]></text>
</doc>
