<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Автомобилист» штурмует «вечный рекорд», «Сибирь» снимает проклятие]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/01/410198.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Павел Ткаченко, #Михаил Григоренко, #Александр Хохлачёв, #Александр Лазушин, #Игорь Шестёркин, #Магнус Хелльберг, #Зинэтула Билялетдинов, #Александр Кадейкин, #Алексей Мурыгин, #Игорь Бобков, #Боб Хартли, #Андрей Мартемьянов, #Никита Шашков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Год назад СКА установил супер-рекорд, выиграв 20 матчей подряд с начала сезона. Тогда подумалось, что в обозримом будущем к этому результату никто и близко не подберётся. Однако в нынешнем сезоне у петербуржцев появился конкурент в лице «Автомобилиста». По уровню имеющихся игроков уральскую команду нельзя поставить в один ряд с почти олимпийским составом армейцев под руководством Олега Знарка. Тем ценнее её нынешние победы.Неизвестно, что с уральцами будет к февралю, когда необходимо выходить на пик формы. Но здесь и сейчас их игра вызывает восхищение. Так же, как и работа главного тренера Андрея Мартемьянова. Он, похоже, нашёл нужные кнопки для каждого своего хоккеиста. «Автомобилист» выглядит цельно, сбалансированно, и при этом демонстрирует зрелищный хоккей. Как тут не попасть под это очарование? В прошлый вторник команда совершила волшебное преображение в матче с «Локомотивом, дома вернувшись в игру со счета 1:4. Фееричная победа в овертайме (5:4), кажется, привела в восторг весь Екатеринбург с окрестностями от мала до велика.Болельщики «Сибири» устали переживать и разочаровываться, глядя на то, как их команда четыре недели подряд получает оплеухи. Дно было пробито с запасом. После крупных поражений в Санкт-Петербурге (0:5) и Минске (1:5) отчаяние охватило даже оптимистов. Новосибирцы с начала сезона проиграли 12 матчей подряд, не набрав в них ни единого очка. Позорный рекорд, вероятно, на долгие годы. Воскресная встреча с «Витязем» в Подольске началась хуже некуда. Сибиряки, несмотря на игровое преимущество, пропустили первыми. И тут за дело взялись не ветераны, не легионеры, а собственная молодежь.Дебютные шайбы в КХЛ забросили 21-летние Павел Ткаченко и 19-летний Никита Шашков. Последний до нынешнего сезона имел только опыт игры в МХЛ. Да и в этом чемпионате он успел провести один матч в составе «Сибирских Снайперов». Талантливый нападающий сыграл за сборную России на юниорском чемпионате два года назад. Однако проявить себя во взрослом хоккее – это совсем другое дело. У Шашкова есть всё, чтобы вырасти в классного игрока. Первый шаг, который вошел в историю, им уже сделан. Дебютная шайба воспитанника новокузнецкого хоккея и вовсе вышла шедевральной.Вечера пятницы – лучшее время недели, особенно если это хоккей высочайшей пробы. Один из лучших матчей с начала сезона выдали 28 сентября СКА и «Авангард» в Санкт-Петербурге. Армейцы, подошедшие к игре с серией из семи побед, были очень хороши. Только вот гости – ещё лучше. С приходом канадского тренера Боба Хартли «ястребы» превратились в команду, с которой очень неудобно играть. Могут не работать большинство, ошибаться вратари – хотя к Игорю Бобкову и Алексею Мурыгину пока минимум претензий - привозить голы защитники.  В этом плане игроки «Авангарда», несмотря на командный прогресс по сравнению с прошлыми сезонами, остаются земными людьми. Но каждый раз они выходят на лёд и цепляются за очки до самого конца, переворачивая ход неудачно складывающих матчей.Завалить такого «зверя», как СКА у него в «берлоге» – большое событие. Наиль Якупов вывел армейцев вперёд на 48-й минуте, на 53-й Кирилл Семёнов сделал счёт 2:2. В серии послематчевых бросков «Авангард» оказался сильнее, таким образом одержав 11 побед в 12 матчах. Очень много комплиментов по итогам первого месяца досталось пока безупречному «Автомобилисту». Омская команда, волею обстоятельств базирующаяся в подмосковной Балашихе, заслужила хвалебных оценок никак не меньше. Очень жаль, что ближайший матч между этими соперниками состоится только в конце ноября.В начале сезона игра «Ак Барса» редко поражает воображение. Это подход главного тренера Зинэтулы Билялетдинова, строящего работу таким образом, что команда выходит на свою проектную мощность ближе к новому году. На минувшей неделе казанцы дома изрядно намучились со всеми соперниками, которых нельзя отнести к командам с большими амбициями.Матч с «Куньлунем» (3:4), состоявшийся в среду, удивил очень сильно. Сразу двумя вещами. В середине второго периода «Ак Барс» забросил три шайбы за 41 секунду, превратив счет из 0:2 в 3:2. Быстрее столько голов в истории КХЛ забивал только СКА, уложившийся в 28 секунд. Не менее сногсшибательным стало поражение хозяев. Китайская команда выдержала удар, сравняла счёт и на 59-й минуте в меньшинстве усилиями финна Вели-Матти Савинайнена забила победный гол, сенсационно увезя из Казани два очка.«Салават Юлаев» нельзя назвать идеальной командой с точки зрения привередливого уфимского болельщика. Порой она играет нестабильно и дарит очки командам, стоящим ниже в таблице, когда меньше всего этого ждёшь. Однако в плане выплеска эмоций – от восторга до разочарования – у «Салавата» в лиге нет конкурентов. Игроки, попадающие в Уфу, начинают раскрывать в себе давно было уснувшие таланты.Александр Кадейкин когда-то очень ярко начинал во взрослом хоккее в составе «Атланта». Дальше начались проблемы. Во-первых – со здоровьем. Во-вторых – с тренерским доверием в новых командах. Ни в СКА, ни позднее в «Локомотиве» нападающий так и не стал по-настоящему своим, хотя отдельные матчи ему очень удавались. Переход в «Салават» в это межсезонье сложно назвать трансферной бомбой и даже гранатой, в лучшем случае он потянул на безопасный фейерверк. В иерархии игроков на позиции центрфорварда Кадейкин оказался только четвёртым вслед за Йонасом Кемпайненом, Петром Хохряковым и Вячеславом Основиным. Пока уроженец Электростали получает меньше 12 минут в среднем за матч. В Ярославле было даже больше. Зато у Кадейкина появилась психологическая уверенность, позволяющая творить совершенно чумовые вещи. Гол в меньшинстве на последней секунде второго периода матча в Челябинске (0:5) – это заявка как минимум на самый яркий момент сентября. Габаритный нападающий проскочил ужом мимо двух защитников «Трактора» Ника Бэйлена и Александра Шикина, а потом четко разобрался с вратарём Василием Демченко. Красотища!Почти пять с половиной часов не пропускали вратари СКА Игорь Шестёркин и Магнус Хелльберг пока шведа не распечатал в пятничном матче (2:3 Б) канадский легионер «Авангарда» Максим Тальбо. Сухая серия петербуржцев составила 326 минут и 27 секунд. Прежний рекорд в российской истории принадлежал «Ладе» и персонально чешскому вратарю Иржи Трваю, в сезоне 2003/04 не пропускавшему на протяжении без малого 306 минут.Любопытно, что в те годы тольяттинскую команду возглавлял Пётр Воробьёв. Сейчас СКА тренирует его сын Илья, с которым вместе они тогда работали. Думается, что с такой системой игры и подбором классных хоккеистов до окончания сезона Шестеркин и Хелльберг сделают ещё немало «сухарей».Рассчитывать на лёгкие очки в гостях в первые недели чемпионата, когда силы и мотивация есть у любой команды, сложно даже фаворитам. Все зубами стараются ухватиться за результат, поэтому локальные успехи «Барыса» стоит оценить высоко. На прошлой неделе команда из Астаны увезла максимум очков из Москвы, Подольска и Риги, забросив в трёх матчах 13 шайб. В понедельник пало «Динамо» (2:3ОТ), в среду – «Витязь» (3:4Б), в субботу – ещё одно «Динамо» (3:7).Больше всего впечатлила победа в Риге, когда уже после первого периода гости вели со счетом 5:0. Вовсю разошлись легионеры «Барыса», особенно старается швед Андре Петерссон. Хорош и собственный ветеран Роман Старченко. Потерю Найджела Доуса, в межсезонье ушедшего в «Автомобилист», удалось компенсировать. На днях спустя год в команду после неудачного вояжа в московское «Динамо» вернулся канадец с казахстанским паспортом Дастин Бойд. На этом позитивном фоне действия троицы вратарей, защитников, а также игра в меньшинстве по-прежнему часто вызывают логичные вопросы. Остаётся только пофантазировать на тему того, в какую грозную силу превратится «Барыс», если Андрею Скабелке удастся добиться баланса во всех линиях.Большое количество всевозможных дерби почти всегда высоко ставилось в заслугу составителям календаря. Чем больше принципиальных противостояний, тем лучше. Действительность иногда крепко огорчает. Самое статусное в силу многолетней истории столичное дерби между ЦСКА и «Спартаком» в четверг вышло проходным. Армейцы, выиграв 2:1 благодаря дублю Михаила Григоренко, одержали над заклятыми друзьями двенадцатую победу подряд. Красно-белые не выигрывали в этом дерби с 2013 года, не набрав с тех пор ни одного очка. Настоящий провал!Ещё больше огорчил тот факт, что сам матч, несмотря на почти заполненную «ЦСКА-Арену», не подарил интересного сюжета. Интрига вспыхнула на какую-то минуту только ближе к концу третьего периода, когда Александр Хохлачёв сократил разрыв в счете, завершив стремительную контратаку. Армейцы тут же спохватились, ещё крепче сжали кисти на горле соперника и не дали ему спокойно дышать до самой финальной сирены. Игра получалась такой, что о ней можно было забыть уже через час.«Магнитка» в сентябре удивляет скачкообразными результатам и настолько же нестабильной игрой. С магнитогорцами бывает то совсем скучно, то очень весело. В четверг события в домашней игре с московским «Динамо» развивались по второму варианту. Понятно, что требовать от нового главного тренера Йозефа Яндача всего и сразу – сложно. Он сам открывает для себя много нового. Но здоровье вице-президента клуба Геннадия Величкина можно пожалеть, зная, как он переживет за производящее с командой даже во время предсезонных матчей.Описывать происходившее на льду, глубоко вдаваясь в детали, бессмысленно. Необходимо просто наслаждаться моментом, поскольку голевые «перестрелки» на таком уровне по нынешним временам большая редкость. Остаётся только похвалить уральцев за то, что они не дали отличиться «Динамо» в большинстве. Действия спецбригад бело-голубых в сентябре можно охарактеризовать словом «уникальный». Лишнего москвичи разыгрывают лучше всех в лиге (37,5 процента), в то же время занимая последнюю строчку по игре в меньшинстве (57,8).С приходом финского тренера Юсси Таполы в китайской команде осталось всего два игрока с русским паспортом – вратари Александр Лазушин и Иван Налимов. Обсуждать, почему это произошло, можно сколь угодно долго, призывая к справедливости. Делу это не сильно поможет. Вместе с тем стоит признать, что победы «Куньлуня» в значительной степени завязаны на игре российских голкиперов.В понедельник «театр одного актёра» дал представление в Нижнекамске, где со сцены не уходил Лазушин. Он отразил все 40 бросков хоккеистов «Нефтехимика» по своим воротам, в нескольких ситуациях спасая команду в безнадёжных ситуациях. Более заслуженного «сухаря» для него, чем этот и представить невозможно. «Куньлунь» выиграл у прямого конкурента за попадание в плей-офф 2:0.]]></text>
</doc>
