<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА обыграл «Авангард», 15-й успех «Автомобилиста». Обзор матчей дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/07/411155.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #ЦСКА, #Авангард, #Барыс, #Слован, #Сибирь, #Динамо Р, #Автомобилист, #Куньлунь Ред Стар, #Адмирал, #Амур, #Трактор, #Металлург]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Металлург (Магнитогорск) 3 – 4 (2:1 0:1 1:2)Подопечные Николая Борщевского подошли к матчу с «Металлургом» с неудачной полосой из шести поражений. В качестве основного вратаря был выбран Либор Кашик, пропустивший предыдущие четыре игры «Амура». Подопечные Йозефа Яндача напротив, прибыли в Хабаровск с пятью победами в багаже. Вновь остался на скамейке Василий Кошечкин, на лёд вышел Артём Загидулин.Фотолента: 07.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Амур» (Хабаровск) - «Металлург» (Магнитогорск)Встреча началась без раскачки: Александр Горшков чётко реализовал большинство «Амура». Вскоре Ииро Пакаринен сравнял счёт благодаря досадной ошибке Кашика, но Горшков реализовал буллит и оформил дубль, снова выведя хозяев вперёд. На 26-й минуте равновесие вновь было восстановлено: Алексей Береглазов реализовал большинство пушечным броском. На старте третьего периода стороны обменялись голами, авторами которых стали Войтек Вольский и Томаш Зогорна. Тот же Вольский на 54-й минуте вовремя оказался на пятачке после передачи Сергея Мозякина, сделав дубль и принеся победу «Металлургу» - 4:3.наверхАдмирал (Владивосток) – Трактор (Челябинск) 2 – 7 (1:1 1:3 0:3)«Адмирал» стартовал в домашней серии с поражений от «Автомобилиста» (3:5) и «Металлурга» (3:4). Дебютную игру за дальневосточный клуб сегодня проводил защитник Степан Захарчук. «Трактор» приехал во Владивосток из Китая, где уступил «Куньлуню» (0:2). Место в воротах занял Василий Демченко, вернулись в заявку Александр Бергстрём и Йонас Энлунд.Гости начали резво: форвард гостей Игорь Полыгалов отправил шайбу в сетку на 55-й секунде встречи. В концовке периода «Адмирал» восстановил равновесие на табло, благодаря удачно подставленной клюшке Александра Черникова. Вторая двацатиминутка осталась за «Трактором»: на голы Пола Щехуры, Виталия Кравцова и Энлунда «моряки» ответили только точным броском Константина Глазачева. Энлунд впервые забил за челябинцев, но самой зрелищной стала шайба Кравцова: форвард чётко реализовал шикарную комбинацию. В третьем периоде главным героем стал Щехура, забивший ещё дважды и оформивший хет-трик. В концовке не выдержали нервы у Захарчука, заработавшего «5+20» за толчок на борт. Но счёт это не изменился – 7:2 в пользу команды Германа Титова.наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Автомобилист (Екатеринбург) 2 – 5 (1:0 1:2 0:3)Китайский клуб матчем с «Автомобилистом» завершал домашнюю серию, в рамках которой уступил «Металлургу» (1:3) и обыграл «Трактор» (2:0). В ворота «Куньлуня» вновь встал Александр Лазушин, не пропускающий 66 минут подряд. Подопечные Андрея Мартемьянова приехали в Китай, оставаясь непобеждёнными - 14 побед подряд со старта сезона. Вернулся в основной состав голкипер Якуб Коварж, не вошёл в заявку защитник Кирилл Лямин.Хозяева не стали тушеваться перед грозным соперником: в первом периоде «Куньлунь» перебросал оппонента в два раза и открыл счёт усилиями Кори Кейна. Вторая 20-минутка вышла результативной: на гол Майкла Латты «Автомобилист» ответил точными бросками Никиты Трямкина и Найджела Доуса. Для российского защитника шайба стала первой в сезоне, Доус продлил свою результативную серию (4+8) до 8 матчей. В третьем периоде гости решили исход встречи: Алексей Василевский забросил пушечным броском, Денис Бодров попал в девятку с пятака, а Франсис Паре точно бросил в пустые ворота – 5:2. «Автомобилист» впервые увозит из Китая победу, продлив удачную серию.наверхСибирь (Новосибирск) – Динамо (Рига) 6 – 3 (1:0 4:0 1:3)Новосибирцы после провального старта чемпионата постепенно возвращают себя вкус побед. Рижане после неплохих первых матчей сезона стали сбавлять ход, а зачастую спокойно проигрывать первую половину встречу, а потом начинать героический камбэк. Не исключением стала встреча в Новосибирске.Команда Александра Андриевского по итогам двух периодов вела со счётом 5:0! Первую шайбу почти за пять лет в КХЛ забросил 24-летний Владимир Пешехонов, а Данил Романцев оформил дубль, причём шикарным получился второй гол его в этой игре. Отыгрываться рижане начали в третьем периоде, а солировали одни и те же – Кевин Кларк оформил дубль, а Мэтью Майоне с Линусом Виделлем продлили свои результативные серии до семи матчей. Дебютировал в составе «Динамо» голкипер Максим Третьяк, отыгравший вторую половину матча.Окончательный счёт 6:3 установил Романцев броском в пустые ворота, который позволил ему оформить хет-трик.наверхБарыс (Астана) – Слован (Братислава) 3 – 0 (1:0 2:0 0:0)«Слован» приехал в Астану, где побеждал всего один раз – в свой первый сезон в КХЛ. Команда Владимира Орсага находится не в лучшей форме, проиграв четыре последние встречи. Что касается «Барыса», то астанинцы радуют в этом сезоне болельщиков сверхрезультативной игрой, но пока команда не славится самой надёжной обороной.При относительно равной игре преимущество было у хозяев льда, причём на первых ролях были игроки третьего звена. Дмитрий Шевченко удачно подставил клюшку под бросок Даррена Дица, затем Якуб Штепанек не справился с не самым сложным броском Никиты Михайлиса. Потом Михайлис уже ассистировал Кёртису Волку. Братиславцы время от времени создавали моменты у ворот Хенрика Карлссона, но так и не смогли распечатать голкипера, который в 20-й раз и первый в сезоне сыграл «на ноль». наверхАвангард (Омск) – ЦСКА (Москва) 2 – 4 (1:0 1:1 0:3)В Балашихе встречались одни из лидеров чемпионата – омский «Авангард» и московский ЦСКА. К этой встрече обе команды подошли с внушительной серией побед, которая включала в себя восемь встреч. При этом «Авангард» уступил ЦСКА в последних пяти домашних матчах, но все они проходили в Омске.Фотолента: 07.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омская область) - ЦСКА (Москва)Армейцы действовали активно в первом периоде, переиграв соперника, но при этом получили шайбу в свои ворота. Ансель Галимов удачно сыграл на добивании в меньшинстве. Во втором игровом отрезке команды обменялись голами – Кирилл Капризов элегантно разобрался на пятачке с Игорем Бобковым, а Илье Михееву аккуратно отдали передачу при реализации лишнего. ЦСКА перехватил инициативу полностью уже в третьем периоде, дубль оформил Михаил Григоренко. Иван Телегин снял все вопросы о победителе броском в пустые ворота. ЦСКА одерживает девятую победу подряд возвращается на первое место в Западной конференции.наверх]]></text>
</doc>
