<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Крикунов возвращается и побеждает, Зарипов делает шаг в историю]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/08/411278.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЦСКА, #Наиль Якупов, #ХК Сочи, #Металлург Магнитогорск, #Йозеф Яндач, #Александр Сёмин, #Данис Зарипов, #Даниил Романцев, #Авангард, #Владимир Крикунов, #Трактор, #Герман Титов, #]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Количество игр, к которым без оговорок можно применить слова «супер», «классная», «топ», на прошлой неделе оказалось предостаточно. Календарь свёл вместе многих фаворитов сезона. Но воскресный матч в Балашихе на общем фоне всё равно выделялся. «Авангард» и ЦСКА подошли к нему с сериями из восьми побед подряд. Кому-то в этой встрече мог увидеться намёк на финал Кубка Гагарина. А почему бы и нет? Начало сезона ещё не повод делить шкуру неубитого зверя, но обе команды производят впечатление своей фундаментальностью.Армейцы в последние годы удачно играют против «Авангарда» в гостях. Их последнее поражение датируется ноябрем 2013 года. На этот раз «ястребы» были близки к тому, чтобы прервать эту серию, дважды ведя в счете. Однако дубль Михаила Григоренко в третьем периоде перевесил все усилия хозяев. Матч порадовал не только сюжетом, но и качественным хоккеем на протяжении всех 60 минут. По самоотдаче, эмоциям и силовой составляющей всё было очень похоже на какую-нибудь важную кубковую игру. Пока этот матч вполне тянет на звание самого лучшего с начала сезона в КХЛ.Изменения в команде напрашивались - слишком беззубо играли бело-голубые в начале сезона, барахтаясь в подвале Западной конференции. Всё это совершенно не сочеталось с наполеоновскими планами руководства клуба, в межсезонье. Владимиру Воробьёву, оставшемуся в тренерском штабе в качестве ассистента, шансы давали до самого конца, несмотря на неудачные результаты. Кандидатура его преемника, утвержденная 2 октября, не удивила. Именно Владимир Крикунов в свое время приводил «Динамо» к победам в чемпионате Суперлиги (2005) и Кубке Европейских чемпионов (2006).Владимир Крикунов. Фото: Владимир БеззубовС тех прошло больше десятилетия, самому специалисту уже 68. Но генеральный директор клуба Валерий Шанцев сделал выбор в его пользу не только в память о славных временах, когда они ранее вместе успешно работали в «Динамо». В качестве как минимум переходной фигуры до конца нынешнего сезона назначение Крикунова кажется адекватным вариантом. Уже первые матчи с «Ак Барсом» в четверг (1:2) и «Нефтехимиком» (3:0) в субботу показали, что в игре бело-голубых появились позитивные изменения. Насколько верны первые впечатления можно будет убедиться на этой неделе, когда «Динамо» встретится с «Торпедо», ЦСКА и «Локомотивом».Челябинским болельщикам после бронзового сезона в нынешнем чемпионате приходится смотреть за тем, как их любимый «Трактор» с небес рухнул на грешную землю. Герман Титов придерживается совсем другой игровой концепции. Только уж очень болезненной получается перестройка... Крупные поражения (0:3, 0:8, 1:6, 0:5) в начале сезона дают весомый повод для пессимизма. Однако на минувшей неделе «Трактор» выиграл два матча из трёх, подобравшись к восьмому месту на Востоке.В воскресенье во Владивостоке челябинцы отвели душу на «Адмирале», разгромив его со счетом 7:2. Первый хет-трик в КХЛ сделал лидер команды, канадец Пол Щехура. Финский новичок Йонас Энлунд, известный по выступлениям за «Сибирь», ЦСКА, СКА и «Локомотив», во втором матче за «Трактор» набрал 4 (1+3) очка. Очнулся от спячки и юный талант Виталий Кравцов. В родном городе он прервал свою неудачную серию из пяти матчей без заброшенных шайб. О полном выздоровлении команды говорить преждевременно, но положительная тенденция очевидна – одержаны три победы в последних четырёх играх.В величии Зарипова как хоккеиста никто не сомневается уже много лет. Однако в нынешнем сезоне ветеран пока держится скромно в плане достижений личного характера. То ли действительно сказывается возраст – в 37 лет даже при всех достижениях современной восстановительной медицины тяжело порхать все время, как мотылек. То ли главный тренер Зинэтула Билялетдинов экспериментирует, то ли мы видим комбинацию обоих факторов.Зарипов пропустил четыре матча, оставаясь вне заявки без видимых проблем со здоровьем на протяжении полутора недель. Вернулся в состав нападающий 4 октября, когда «Ак Барс» играл в Москве с мотивированным назначением Владимира Крикунова «Динамо». Ветеран, как выяснилось, по-прежнему опасен, как и в лучшие годы. Его шикарная шайба, когда он обокрал Юусо Хиетаенена и ловко расправился с вратарём Иваном Бочаровым достойна попадания в «золотую коллекцию». Дело не только в том, что всё вышло очень красиво. Этот гол стал для Зарипова 400-м в чемпионатах России. Он на этом, кажется, останавливаться не собирается.На прошлой неделе в КХЛ было зафиксировано несколько хет-триков, но то, что сделал 25-летний нападающий «Сибири» Даниил Романцев, стоит особняком. В воскресенье его три шайбы позволили команде одержать первую домашнюю победу в чемпионате – 6:3 над рижским «Динамо». Романцев никогда на уровне КХЛ столько не забивал. Когда-то уроженец Ярославля привлекался в молодежную сборную России, не считаясь при этом ярким атакующим талантом. Все его попытки заиграть на взрослом уровне – в «Локомотиве» «Югре», «Нефтехимике», «Амуре» - при отдельных успехах заканчивались разочарованием.Прошлый сезон Романцев провел в ВХЛ, где очень результативно выступал за новокузнецкий «Металлург», набрав 50 очков в 60 матчах регулярного чемпионата и плей-офф. Благодаря этому он в межсезонье получил приглашение в «Сибирь» и закрепился в четвёртом звене. Разрушитель средней руки на уровне КХЛ – это максимум, который ещё недавно казался единственно достижимым. Однако Романцев, получив шанс, отрабатывает его на все 100 процентов и уже дорос до третьего звена. Что будет дальше? Хочется, чтобы нынешняя история получила счастливое продолжение.«Магнитка», в межсезонье закупившая игроков разных мастей и талантов, сезон начала ни шатко, ни валко. Главный тренер чех Йозеф Яндач оказался в роли художника, не знающего с чего именно начать. Холст есть, краски и кисти тоже. Но прежде, чем на полотне появится шедевр, необходимо время. Даже сейчас, когда команда прибавляет на глазах, её игру сложно назвать совершенной. Зато имеется результат. «Металлург» после серии из шести побед взобрался на третью строчку в Восточной конференции.На прошлой неделе уральцы по очереди обыграли в гостях «Куньлунь» в среду (3:1), «Адмирал» в пятницу (4:3), «Амур» в воскресенье (4:3), причём в двух последних матчах они находились в роли догоняющих и вырвали по два очка в концовках третьих периодов. Характер – это хорошо, но иногда и нынешняя команда, находящаяся в процессе становления, рождает шедевры типа гола в Шанхае. Сложно поверить, что считающиеся прямолинейными работягами Роман Любимов и Андрей Чибисов способны творить такую красоту вместе с технарём Павлом Варфоломеевым. Плюсик Яндачу. Похоже, именно «Магнитка» имеет все шансы прервать победную серию «Автомобилиста», достигшую 15 матчей, в домашней игре 10 октября.Критиковать Сёмина начали еще межсезонье. Было за что. Звездный ветеран в прошлом году был не востребован в КХЛ, выступая дивизионом ниже в родном Красноярске за «Сокол». По словам президента «Витязя» Михаила Головкова, Семин попросился в команду сам. Поначалу 34-летний ветеран смотрелся в новом для себя клубе инородным телом, не находя общий язык с партнерами. Однако волшебные руки и классное катание по-прежнему никуда от него не делись.В субботнем матче со «Спартаком» (3:2 ОТ) мы увидели прежнего Сёмина. Того самого, который получает глупые удаления, о которых забываешь сразу потому, что потом форвард выдаёт шедевр. Три набранных очка, дубль, роскошная шайба в овертайме – это было мощно! Семин на протяжении всей карьеры оставался человеком настроения. Считанное количество тренеров знало, как время от времени можно включить Александра на полную мощность. В этой связи и сейчас остаются сомнения относительно его выступления в текущем сезоне. Нападающий разгоняется, или игра со спартаковцами окажется разовым всплеском без последствий.В субботу нападающему СКА Наилю Якупову исполнилось 25 лет. Он отметил дату с размахом, сделав дубль в гостевом матче с «Йокеритом». Петербуржцы одержали уверенную победу во встрече лидеров Западной конференции со счетом 6:2. Якупов находился в приподнятом настроении, чем выводил из себя игроков финской команды. Датский защитник Оливер Лауридсен в одном из моментов не совладал с нервами и бросился на именинника, выразительно отмечавшего свой первый гол. Он успел слегка попасть оппоненту по левой скуле, а после этого в дело вмешались арбитры. Датчанин отправился до конца матча в раздевалку, а СКА дважды за эти пять минут большинства реализовывал лишнего – вторую шайбу забросил Якупов.Минчане никак не могут обрести стабильность, хотя с точки зрения качества игры по сравнению с первыми матчами чемпионата прогресс заметен. В субботу в Сочи «Динамо» провело два отличных периода и повело 3:1. Все, что требовалось от гостей – спокойно сыграть в оставшееся время по счёту и уехать с черноморского побережья с двумя очками. Сочинцы имели по этому поводу совершенно другое мнение, сумев найти в себе резервы и прибавить. Больше всех постарался нападающий Кирилл Капустин, приложивший руку ко второму и третьему голам своей команды. В овертайме он завершил быструю атаку, замкнув отличную передачу Станислава Бочарова. «Сочи» уверенно держится в кубковой восьмерке на Западе. Тогда как главному тренеру минчан Горди Дуайеру надо что-то срочно придумывать. Иначе поезд, идущий в плей-офф, будет не догнать.В первые годы существовании КХЛ редкий матч с участием этих команд обходился без мордобоя. Тогдашние владельцы «Витязя», базировавшего в Чехове, поощряли любое проявление хоккейного насилия. Тогда это многим казалось проявлением низменных эмоций, но спустя годы понимаешь, что местами происходящее было даже весело, оставшись в памяти навсегда.Во вторник в Подольске зрителей на пару минут посетил приступ ностальгии по былому. «Авангард» всё также оказался сильнее на льду, забросив шесть безответных шайб. На последней минуте матча состоялось две драки, вызванные в первую очередь разочарованием хозяев от неудачной игры. Сначала побились «витязь» Егор Воронков и «ястреб» Михаил Фисенко. А после возобновления встречи агрессивно повел себя огромный белорусский защитник Илья Шинкевич, бросившийся на уступающего ему по габаритам Кирилла Семёнова. К разборкам подключилось ещё несколько человек. Эпичного побоища не вышло. Но пар обе команды выпустили, подняв настроение загрустившим было болельщикам Подольска.]]></text>
</doc>
