<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Зрительские рекорды, новый вызов для Гусева и Капризова. Топ-10 «регулярки»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/25/433154.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Найджел Доус, #KHL World Games, #Никита Гусев, #Кирилл Капризов, #Даррен Диц, #Вадим Шипачев, #Дмитрий Кагарлицкий, #Илья Коновалов, #Мэтью Майоне]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Главная неожиданность гладкого сезона пришла с Востока. «Автомобилист» полностью перевернул традиционное представление о раскладе сил в конференции. Уральцы уверенно заняли первое место, оставив позади привычных грандов из Казани, Магниторска, Омска и Уфы. Начало чемпионата с серией из 18 побед подряд, когда с трудом устоял рекорд СКА, стало ярчайшим событием. Команда в дальнейшем сбавила темп, но плей-офф начинает со вторым посевом во всей лиге. Кто в это мог поверить ещё в сентябре?«Торпедо» (Нижний Новгород) - «Автомобилист» (Екатеринбург). Анатолий Голышев, Стефан Да Коста, Найджел Доус. Фото: Григорий СоколовС каждым годом состав екатеринбуржцев становится сильнее. Чего стоит только приглашение нападающего Найджела Доуса! Канадец с казахстанским паспортом полностью оправдывает доверие, отрабатывает свою зарплату и подтверждает статус одной из топ-звезд лиги. Подросший бюджет не вскружил голову руководству клуба. Деньгами налево и направо оно не сорит, сомнительные ходы не делает. Наоборот. Стратегия видится продуманной. «Автомобилист» прогрессирует постепенно и сейчас уже способен замахнуться на финал конкуренции. Для команды, ещё ни разу за всё время не проходившей дальше первого раунда плей-офф, это станет выдающимся успехом. Любопытно посмотреть, как справится с задачей Андрей Мартемьянов. Пока он является основным претендентом на звание тренера года.В отечественной истории ни один матч с участием клубов не проходил при столь внушительной аудитории. Те, кто 22 декабря прошлого года стали соучастниками этого рекорда на Газпром-Арене, уверен, навсегда запомнят этот день. Всё получилось превосходно. За единственным исключением. К сожалению для петербургских болельщиков, СКА в очередной раз ничего не смог противопоставить лидеру чемпионата и проиграл со счетом 1:4. Все четыре матча армейских команд в нынешнем сезоне закончились победами москвичей.СКА (Санкт-Петербург) - ЦСКА (Москва). Сергей Андронов, Хабиб Нурмагомедов, Евгений Кетов. Фото: Юрий КузьминРекорд примечателен и тем, что главный футбольный стадион Санкт-Петербурга неделей ранее принял игру сборных России и Финляндии в рамках этапа Евротура. Остаётся добавить ещё один факт – второй год подряд в столице Латвии очень успешно прошла игра на свежем воздухе с участием рижского и минского «Динамо». Потенциал у таких матчей на уровне КХЛ огромный и пока не реализован даже на треть. Ждем новых городов и новых команд!Первый опыт вынесенных матчей регулярного чемпионата в европейских странах - в Вене (в октябре) и Цюрихе (в ноябре) - можно вполне можно назвать положительным. Для первого раза всё получилось неплохо. Звезды ЦСКА и СКА показали товар лицом. Жаль, что только в одном матче из четырёх на льду шла примерно равная борьба. Рижское «Динамо», считавшееся номинальным хозяином в Цюрихе, билось как могло, но всё же уступило петербуржцам 1:3. В остальных встречах были зафиксированы разгромы. Особенно не повезло «Словану» в Вене - счета 0:9 и 0:7 говорят сами за себя.KHL World Games. «Динамо» (Рига) - СКА (Санкт-Петербург). Фото: Андрей ГоловановТем не менее, интерес к матчам в Западной Европе был зафиксирован большой. Причём не только со стороны болельщиков. Главы сразу нескольких хоккейных европейских федераций после KHL World Games рассказали о заинтересованности в участии в подобных матчах в частности и в КХЛ вообще. Очевидно, что цель – устроить презентацию Лиги в Европе – достигнута. Безусловно, в дальнейшем КХЛ постарается учесть как положительный, так и отрицательный опыт проекта. В том, что он будет продолжен, сомневаться не приходится.Год назад Гусев в гонке самых результативных игроков гладкого чемпионата остался вторым, уступив всего одно очко своему одноклубнику по СКА Илье Ковальчуку. Сейчас его преимущество вопросов не вызывало. Долгое время державшийся рядом с ним Найджел Доус с заданным темпом не справился, отстав от 26-летнего армейца на 12 очков. Результат Гусева (81 очко) стал вторым в истории КХЛ. В сезоне 2016/17 нападающий «Магнитки» Сергей Мозякин набрал фантастические 85 (48+37) очков! Вопросов о том, кого сейчас следует считать главной звездой лиги, ни у кого не осталось. Нынешний чемпионат стал железобетонным аргументом в пользу Гусева. Он доказал, что при правильном подходе к своим обязанностям можно прогрессировать каждый год.Никита Гусев. Фото: Юрий КузьминОдин крутой рекорд игрок СКА всё-таки побил, сделав 64 голевые передачи. Ранее лучшим ассистентом в рамках одного чемпионата был Александр Радулов, восемь лет назад, выступая за «Салават Юлаев», 60 раз ассистировавший своим партнёрам по команде.Ещё год-полтора назад применительно к Капризову говорили как о восходящей звезде и молодом таланте. Именно нынешний сезон показал, что форвард ЦСКА стал игроком экстра-класса без скидок на возраст. Да, в прошлом феврале у него было олимпийское золото в Пхенчхане, в мае – сильная игра на чемпионате мира. Однако в клубе у нападающего дела шли не так блестяще. Он долгое время не мог забить. Да и в минувшем плей-офф даже с учётом перенесенной болезни Капризов по большой части находился в тени, забросив всего две шайбы. Летом перед ним стоял большой вызов. Надо было доказать, что неспроста тебе выдают массу авансов и рассыпают тонны комплиментов. И Кирилл полностью с этой задачей справился, став лучшим снайпером с 30 шайбами. Умные действия первого звена ЦСКА, где форвард выходил вместе с Михаилом Григоренко и Линденом Веем, временами напоминала игру знаменитых армейских легенд прошлого.Кирилл Капризов. Фото: Андрей ГоловановЗа предыдущие 10 лет существования КХЛ только пять российских нападающих достигали отметки в 30 шайб: Сергей Мозякин (5 раз), Илья Ковальчук (2 раза), Алексей Морозов, Данис Зарипов и Евгений Дадонов. Капризов в свои 21 год стал самым молодым игроком, когда-либо выигрывавшим звание лучшего снайпера КХЛ. Великолепный показатель!«Барыс» под руководством Андрея Скабелки приятно удивил и результатами, и качеством игры в завершившемся регулярном чемпионате. Одна из самых зрелищных команд КХЛ - с данной оценкой спорить бессмысленно. Если бы не «Автомобилист», то виртуальный приз за главный сюрприз сезона со знаком «плюс» должен был уехать в Астану. Важнейшим фактором отличного выступления «Барыса» стала феноменальная игра 25-летнего защитника Даррена Дица. Канадец, уже давший согласие выступать за сборную Казахстана, набрал 53 (15+38) очков в 62 играх. Этот результат позволил ему занять девятое место в списке бомбардиров. Совсем неплохо для защитника.«Автомобилист» (Екатеринбург) - «Барыс» (Астана). Георгий Белоусов, Даррен Диц. Фото: Антон БасанаевРанее в истории КХЛ среди игроков его амплуа лучше в плане набранных очков выступили только Крис Ли (65 очков) и нынешний партнер по «Барысу» Кевин Даллмэн (58 и 54). Прогресс Дица можно объяснить массой причин. Самая важная из них видится в том, что его не заковывают в жёсткие рамки и не бьют по рукам, давая действовать в современной для атакующего защитника манере. Скабелка использует сильнейшие качества игрока по максимуму. Дицу не запрещают бежать в атаку, куда он летит порой быстрее нападающих, и позволяют рисковать при работе с шайбой. Эффект от этого получился колоссальный.Потенциал Вадима Шипачёва и Дмитрия Кагарлицкого, пополнивших в межсезонье состав московского клуба, давно известен. Сильнее, чем «Динамо» на рынке никто не сработал. Это было ясно ещё летом. Действительность даже превзошла ожидания. Эта связка рвала на куски вратарей и оборону соперников на протяжении всего чемпионата. Смотреть за взаимодействием двух звёзд было сплошным удовольствием. Настолько умную, техничную и одновременно вдохновенную игру встретишь не часто. Этот дуэт, кажется, ловил кайф от каждой секунды, проведённой на площадке.Неделя звезд хоккея 2019. Мастер-шоу КХЛ. Дмитрий Кагарлицкий, Александр Мальцев, Вадим Шипачёв. Фото: Андрей ГоловановСтрашно подумать, что случилось бы с «Динамо», если бы оно не смогло уговорить игроков перейти в свои ряды. Шипачев набрал 68 (20+48) очков, Кагарлицкий – 61 (24+37), причём последний побил все личные рекорды результативности (по голам, передачам и очкам). Они заняли соответственно третье и четвертое места в списке лучших бомбардиров чемпионата.Политика ярославского «Локомотива», делающего ставку на собственную молодежь, обязана стать примером для всех остальных клубов. Плакаться, говоря о небольшом бюджете, и завистливо смотреть на платёжные ведомости «олигархов» - это последнее дело. Работа на перспективу в условиях КХЛ может принести ощутимый эффект. Другим клубам всегда можно ставить в пример Ярославль. Полтора десятка игроков в возрасте от 18 до 22 лет в нынешнем сезоне помогли «Локомотиву» занять третье место в Западной конференции. Кто теперь будет говорить, что доверие молодежи и хороший результат несовместимы?Илья Коновалов. Фото: Ярослав НееловГлавным же открытием стал 20-летний вратарь Илья Коновалов. Он по делу вытеснил опытного чеха Александра Салака с позиции первого номера, сыграл 10 матчей на «ноль» и успешно дебютировал в сборной России на шведском этапе Евротура.Звёздная неделя в Татарстане прошла на высоком уровне, что говорит в пользу его организаторов и КХЛ, сумевшим вдохнуть в событие новую жизнь. В Северной Америке каждый год бьются над тем, чтобы Матч Звезд был интересен публике. Получается далеко не всегда. При всем богатстве человеческой фантазии находить новые «фишки», способные зацепить, очень сложно.Неделя звезд хоккея 2019. Мастер-шоу КХЛ. Мэтью Майоне. Фото: Андрей ГоловановВ Казани миру свой музыкальный талант неожиданно явил миру защитник рижского «Динамо» Мэтью Майоне. Канадец, аккомпанируя себе на гитаре, прямо на льду классно исполнил песню американской группы The Lumineers. Этот номер по достоинству оценили не только заполненные трибуны «Татнефть-Арены». Видео разлетелось по соцсетям со сверхзвуковой скоростью. Сама идея, также как и вокальные данные Майоне, были встречены с восторгом по всему миру.В межсезонье ужасная новость пришла из Омска. Состояние местной арены было признано аварийным, поэтому «Авангарду» пришлось искать себе новое пристанище на нынешний сезон. Два переезда, как известно, равны одному пожару. Однако для «ястребов», обосновавшихся в подмосковной Балашихе, пока всё складывается очень хорошо. При этом связи с Сибирью клуб не теряет, постоянно напоминая о том, какой именно город он представляет. Новое руководство прикладывает все усилия для того, чтобы большой хоккей вернулся в Омск. Это дело нескольких лет.«Авангард» (Омск) - «Сибирь» (Новосибирская область). Фото: Владимир БеззубовСейчас же амбиции Александра Крылова и Максима Сушинского, опыт Боба Хартли, содержательная игра команды, прогресс нападающих Ильи Михеева и Дениса Зернова, активное присутствие клуба в информационном поле, неплохая посещаемость, приглашение на матчи звёздных гостей – от Жозе Моуриньо до Ольги Бузовой – делают «Авангард» чуть ли не самой яркой организацией в КХЛ. Осталось подкрепить внешний блеск хорошим выступлением в плей-офф. Пройти чемпиона, «Ак Барс», будет крайне тяжело. Но именно эта серия будет самой интригующей в первом раунде плей-офф.]]></text>
</doc>
