<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Андрей Разин – теперь в «Северстали» будут розовые пиджаки?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/29/419207.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Северсталь, #Андрей Разин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Северсталь», оказавшаяся на последнем месте в Западной конференции, совершила резкую перезагрузку. Ушли: директор клуба Алексей Кознев, генеральный менеджер Валерий Зелепукин, главный тренер Александр Гулявцев. Пришли: директор Михаил Хорошков, генеральный менеджер Михаил Щедрин и – внимание! – главный тренер Андрей Разин.Хорошков раньше играл в «Северстали». Учился в Питере, где получил высшее образование экономиста, а с января 2016 года работал в ПАО «Северсталь». Когда был хоккеистом, то дважды брал бронзу чемпионата России среди юношей 1987 года рождения. Да, вы не ошиблись: директору – 31 год.Но и это не всё. Щедрину вообще 27 лет. Причем человек – с опытом управленца в хоккее. Он занимался селекционной и аналитической работой в «Локомотиве» (Ярославль), работал спортивным директором «Металлурга» (Новокузнецк). Наш ответ Джону Чайке, которого в 26 лет поставили на пост генменеджера «Аризоны», и он в этом амплуа стал самым молодым в истории НХЛ.Андрей Разин на скамейке "Югры". Фото: Антон БасанаевНа фоне юнармейского штаба «Северстали» главный тренер Андрей Разин кажется аксакалом. Ему уже 45 лет. Но вообще этот возраст – тренд в КХЛ, взявшей курс на омоложение. Рулевой сборной России и СКА – Илья Воробьев (43 года). Наставник лидера лиги ЦСКА – Игорь Никитин (45). Лаури Марьямяки («Йокерит») и Алексей Тертышный («Трактор») – по 41, Дэвид Немировски («Торпедо») – 42, Николай Цулыгин («Салават Юлаев») и Гиртс Анкипанс («Динамо» Рига) – по 43…Интересно на новость о назначении Андрея Разина отреагировало информационное агентство «Вологда регион», выдав в заголовок: «Тезка создателя «Ласкового мая» стал главным тренером нашей команды».Если вас, уважаемые вологжане, надо знакомить с хоккейным Разиным, то я немедленно за это возьмусь. Легендарный человек из Тольятти, который побеждал с «Ладой» в чемпионате и Кубке МХЛ еще в 1994 году. Причем МХЛ тогда была не Молодежной хоккейной лигой. Потом играл в «Магнитке», где тоже стал чемпионом и обладателем Кубка России, а ещё и Евролигу выиграл два раза, причём делал дубль в финале.Андрей Разин. Фото: Владимир БеззубовКак игрок помотался по стране – Москва («Динамо» и ЦСКА), Омск («Авангард»), Тверь (ХК МВД), Воскресенск («Химик»). Брал серебро со сборной России в 2002-м. Та медаль ценилась очень высоко в годы до Квебека.Титул самого ценного в России («Золотая клюшка»), символическая сборная («Золотой шлем»), «Филадельфия» драфтовала его в 28 лет… Да, дети, Андрей Разин – это Александр Радулов того времени. Один из главных джокеров той лиги.Большие звёзды редко становятся главными тренерами КХЛ. Из тех, кто работает сейчас, можно назвать только Сергея Зубова («Сочи») и Алексея Жамнова («Спартак»). Но вот Разин в 39 лет пошёл по этой стезе, снова начав мотаться по России. Саратов («Кристалл»), Ижевск («Ижсталь»), Екатеринбург («Автомобилист»), Ханты-Мансийск («Югра»), Владивосток («Адмирал»)…Работал даже консультантом в словацком «Попраде», брал серебро ВХЛ с «Ижсталью». В полуфинале Кубка Братины дрался с коллегой из Твери Алексеем Ждахиным. Шёл через площадку топлесс, в одних брюках, с суровым взглядом. Потому что был удален до конца матча.А чтобы стимулировать игроков из Екатеринбурга, вводил розовые майки для тех игроков, кто плохо выкладывается в матчах. Тогда тренерский штаб отстраняли от работы за непедагогические методы. Потом вернули. Прошло большое собрание, на котором Разин дал обещание в виде пари. И когда «Автомобилист» вышел в плей-офф, Андрей Владимирович вышел на тренировку в розовом пиджаке. На клубном сайте сделали ролик, наложив мелодию из «Розовой пантеры». «Это стыдно и позорно, но я это заслужил!» - Разин был самокритичен. И показал свой характер – то, что он держит слово.Андрей Разин на скамейке "Автомобилиста". Фото: Антон БасанаевЕщё Андрея Владимировича отличает то, что он готов браться даже за самую трудную работу. Уходил в «Югру», когда клуб одной ногой стоял на выход из КХЛ. Летел во Владивосток, когда там команда переживала самые тяжелые времена в организаторском плане. Вот почему не вызывает удивления приход Разина в «Северсталь», хуже которой в этом сезоне – только ему знакомый «Адмирал».Антикризисный управляющий – не то слово для него. Он – правдоруб и честный мужик, берущийся за работу, засучив рукава. И умеющий сделать своих игроков лучше. Его команды не мучаются, а играют. Разин развивает хоккеистов и ценит малышей – может, теперь Игорь Гераськин совершит прорыв? Или вообще команда выйдет в плей-офф? Секрет прост: поспорьте с главным тренером на розовый пиджак.В общем, «Северсталь» не потеряла свое лицо. За ней было интересно смотреть при Гулявцеве и капитане Кагарлицком. Интересно и теперь. Что там покажет Разин? Дебют – уже сегодня, в Москве против «Спартака».]]></text>
</doc>
