<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Самая лучшая серия у нас впереди». Как «Авангард» готовится к финалу]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/10/438083.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #Авангард, #тренировка]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Балашиха встречает уж второй финал Кубка Гагарина в своей истории. Впервые в этом подмосковном городе решающая серия КХЛ игралась ещё на заре существования лиги – весной 2010 года местный ХК МВД сенсационно пробился в финал и даже стоял в одном шаге от победы в серии с «Ак Барсом».Теперь же время приятных сюрпризов настало для «Авангарда». Открытая тренировка на «Арене Балашиха» была назначена на полдень среды. И, несмотря на самый разгар рабочего дня, на трибунах собралась пара сотен болельщиков. Не на матч регулярного сезона, даже не на контрольную игру, а для того, чтобы посмотреть как хоккеисты катаются на льду. И не в Омске, а в Балашихе, которая ещё год назад была абсолютно чужой для «Авангарда». Большинство хоккеистов выходило на лёд по аплодисменты, а местные ребятишки просили игроков раписаться на специально заготовленных листах ватмана, но самые громкие овации сорвал главный тренер Боб Хартли. Канадский специалист будто бы и не заметил этой похвалы трибун и с непроницаемым выражением лица прошёл мимо трибун и выпорхнул на площадку, даже не обернувшись. «Авангард» накануне финальной серии Кубка Гагарина выглядит максимально сконцентрированным.А уже после тренировки Хартли из закрытого в себе человека превратился в мистера обаяние: рассыпался в комплиментах Алексею Бондареву, признавался, что его кумиром является Владислав Третьяк а по окончании интервью пожал руку каждому из журналистов, поблагодарив их по-русски.ФОТОГАЛЕРЕЯ. 10.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Тренировка команды «Авангард» (Омск)- Что можете сказать о ЦСКА?- ЦСКА для меня – это, прежде всего, Владислав Третьяк. В моём офисе аже висит его фотография. Впервые я узнал о Третьяке в двенадцать лет, когда был вратарём детской команды. Я в курсе, что в ЦСКА играло много великих хоккеистов, но для меня лучший из них - Владислав Третьяк. Когда встречаю его, то всегда прошу сфотографироваться вместе.- Тот факт, что Сергей Шумаков ранее выступал за ЦСКА, дополнительно подстегнёт его на финал?- Подобные истории случаются повсеместно, причём не только в хоккее, но и во всех видах спорта. Ты не можешь нравиться всем: игроки против тренеров, тренеры против игроков, менеджмент против тренеров, игроки против менеджмента. Это напоминает отношения в большой семье, где невозможно обойтись без конфликтных ситуаций. Шумаков уже давно забыл про ЦСКА, он счастлив в «Авангарде», а мы счастливы, что он играет у нас.- Путёвку в финал Кубка Гагарина вам принёс Алексей Бондарев, не забивавший до этого очень долгое время…- Вспоминаю, как летом Бондарев пришёл к нам, просил взять его на просмотр. И с первой же тренировки он демонстрировал преданность делу. Состав не резиновый и кому-то приходится ждать своего часа. Октябрь, ноябрь и декабрь Алексей пропустил. Но хотел бы отметить его высочайший профессионализм, отношение к делу и вовлеченность. Для него было бы самым простым сказать: «Я не могу играть» и плюнуть на всё. Бондарев – потрясающий урок для молодых ребят, так как Бондарев вернулся в состав и подарил на суперважный гол. Наверное, это знак, что он выступал за чемпионский «Авангард» 15 лет назад.Боб Хартли на открытой тренировке перед финалом Кубка Гагарина. Фото: Юрий Кузьмин- Уже придумали, как будете взламывать монолитную оборону ЦСКА?- Сейчас трудно сказать об этом, у нас будет собрание команды, где тренеры скажут, как нам лучше действовать. Мы знаем, что ЦСКА классная, агрессивная команда. - За кого болели в седьмом матче серии ЦСКА – СКА?- Мне всё равно, просто смотрел хоккей. Понравилось то, что увидел: хороший матч получился.- Сильно нервничаете перед первым финалом Кубка Гагарина в карьере?- После матча в Уфе даже не верилось в происходящее, а сейчас приходится привыкать к статусу финалистов.- Насколько велика роль третьих-четвёртых звеньев в финале?- Настолько же, насколько во всём плей-офф. Мы должны действовать также агрессивно и активно, играть в свою игру.- Необычно, что вас ждёт серия команд, которые, по сути, играют в одном городе?- Да, очень непривычная ситуация. Но, думаю, это хорошо.- Боб Хартли удивил всех, в первый же сезон работы в КХЛ дойдя до финала. А чем он поразил конкретно вас?- Он каждый день чем-то удивляет. Вроде привыкаешь к нему, а потом происходит что-то выходящее из ряда вон. Он приятно удивил своим отношением к делу, к хоккеистам. Сразу видно, Боб – большой профессионал.- Получили удовольствие от противостояния с «Салаватом Юлаевым»?- Считаю, что это была лучшая серия в этом плей-офф. Думаю, и болельщики, и журналисты тоже остались довольны. Хотелось бы поблагодарить Уфу и её фанатов за такой яркий финал конференции.- Если бы перед сезоном вам сказали, что выйдете в финал Кубка Гагарина, поверили бы?- Естественно. Мы всегда верим в успех, работали с самого первого дня.- Как ваше самочувствие?- Я оправился от травмы, всё хорошо.- Не было досады, что не шли броски в последнем матче с «Салаватом Юлаевым»?- Бросал много, но не забил. Ничего страшного, количество рано или поздно переходит в качество. Надо было продолжать бросать больше и больше. В овертаймах все играют на морально-волевых.- Когда Хартикайнен бросал после выхода 2 в 1, сердечко не ёкнуло?- На тот момент уже было столько моментов, как у нас, так и у них, что воспринималось не так остро, чем если бы этот момент случился в начале игры. - Вы как омич помните 2004 год, когда «Авангард» впервые в истории выиграл титул?- Кончено, это незабываемый вечер! Мы всей семьёй сидели перед телевизором, переживали. И только когда Максим Соколов отбил бросок в серии буллитов, стало ясно – мы чемпионы.- В чём самые сильные стороны ЦСКА?- Это очень скоростная и мобильная команда. Плюс длинная скамейка, поэтому против таких соперников играть сложнее всего.- Почему разбили ваше звено с Денисом Зерновым?- Обычные корректировки, так часто бывает. Тот же ЦСКА пускается и в более глобальные перемены в звеньях. - В плей-офф хоккеисты традиционно отпускают бороды, а вы только усы. Почему?- У меня не растёт борода, поэтому ограничился усами.- Как впечатления от вчерашнего матча ЦСКА – СКА?- Увидели битву очень сильных команд. Московские армейцы – молодой и быстрый коллектив с очень надёжной обороной. Но в финале не важно с кем играть. - В финале Востока вы отлично нейтрализовали Хартикайнена. Кому под кожу надо залезать в ЦСКА?- У них много классных исполнителей, более ровные тройки нападения, чем у «Салавата Юлаева». Поэтому дождёмся тренерского разбора.- Илья Михеев назвал серию против «Салавата Юлаева» лучшей в этом плей-офф. А какая серия лучшая по-вашему?- Лучшая серия у нас впереди. - На кого в финале больше давления?- Думаю, примерно одинаково. Мы тоже идём к Кубку Гагарина. ]]></text>
</doc>
