<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Это спорт, нельзя выигрывать каждый год». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/03/434099.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Григорий Панин, #Дмитрий Кугрышев, #Патрик Закриссон, #Владимир Ткачёв, #Данис Зарипов, #Андрей Миронов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Кугрышев, нападающий «Салавата Юлаева»:- Не реализовали своё большинство, а они забили своё. Наверное, этот момент и стал ключевым сегодня.- Как наладить игру в большинстве?- Забивать надо, попроще, наверное, где-то сыграть, и шайба зайдёт. Всё будет хорошо.- В предыдущих двух матчах «юлаевцы» доминировали над «магниткой». Была ли какая-то недооценка соперника?- Как можно недооценивать магнитогорский «Металлург»? Даже матчи, в которых мы выиграли, не считаю, что мы провели в одной зоне. Была обоюдоострая игра, просто мы забили свои моменты, а они нет.Григорий Панин, защитник «Салавата Юлаева»:- Все видели, что мы проиграли в овертайме. Матч неоднозначно для нас складывался, наверное, где-то начали не так, как хотелось. Потом было много моментов и большинства, но мы их не реализовали. Соперник в конце нас наказал. Это игры плей-офф, одинаковых не бывает. В одном матче ты можешь забить 5, а во втором можешь, вообще, голов не забить.- В первом периоде у Вас произошла драка с Тимкиным. Что там случилось?- Ничего не случилось. Он задел Метсолу, когда выехал из-за ворот, ткнул ему клюшкой. Вратаря, вообще, никто не имеет права трогать.- Второе поражение в овертайме на психологическом настрое команды не скажется?- Нет, это никак не скажется. Мы выходим на каждую игру рубиться за победу. Просто какие-то мелочи, недоработки бывают. Мы будем это нарабатывать, просматривать и работать над этим. (Пресс-служба ХК «Салават Юлаев»)Владимир Ткачёв, нападающий «Ак Барса»:- После чемпионского года очень сложно принять то, что сейчас произошло. Тем не менее соперника хочется поздравить с победой, они очень достойно играли, были лучше. Значит, не просто так прошли дальше. С нашей стороны — много моментов, которые можно было поправить, много моментов просто не допустить, начиная с элементарных ошибок и заканчивая всем остальным.Люди, которые смотрят хоккей, говорят, что эта серия была самая быстрая, самая активная, был очень хороший хоккей, очень скоростной. Мы не уступали в скорости, просто соперник забил один-два гола, они поймали кураж, уверенность в начале серии. Это, наверное, сказалось на следующих играх.Не будем обсуждать удаления, которые были сегодня, в серии. Но в течение сезона помимо всего, что происходит вне команды, очень много мы удалялись. Не бывает такого, что мы в один момент — раз! — и перестали удаляться. Надо было поправлять это раньше. К сожалению, это был один из ключевых моментов, который мы не поправили. Мы вылетели в первом раунде — конечно, сезон неудачный. Пока не владею никакой информацией по поводу своей дальнейшей судьбы. Мы закончили игровой сезон. Что будет дальше, пока не знаю. (Пресс-служба ХК «Ак Барс»).Данис Зарипов, нападающий ХК «Ак Барс»:− Счёт в серии совсем неутешительный, но таков спорт, таков хоккей. В этом виноваты мы сами. Во время регулярного чемпионата мы где-то оступались и допустили то, что заняли пятое место и попали на одну из лучших команд Восточной конференции. Они, на мой взгляд, достойны игры в финале, думаю, они дойдут до финала. По нашей команде – ни к одному из ребят у меня нет упрека, что не старался. Да, у нас не у всех мастерства выше крыши, каждый сыграл в свою силу. К сожалению, в этом сезоне мы не смогли противостоять достойным соперникам. Думаю, что счёт в серии, судя по всем четырём матчам, справедлив.− Планируете ли продлевать контракт с клубом на следующий сезон?− Сейчас немного надо переключиться, выдохнуть, и потом, конечно, начнём разговаривать. Сразу скажу: «Ак Барс» в приоритете. Есть другие предложения, будем думать, смотреть.− Как вам поддержка болельщиков в домашних матчах этой серии?− Хотелось бы поблагодарить всех болельщиков, которые, несмотря на неудачи в сезоне, приходили и поддерживали команду. В двух домашних матчах серии, несмотря на такие счета и столько пропущенных шайб, они до последнего верили в нас, поддерживали. Спасибо им большое. Ещё раз повторюсь – это спорт, нельзя выигрывать каждый год. Сейчас, конечно, нужно будет решать, что и как дальше. Дай бог, в следующем году выйдем и исправим ситуацию.Патрик Закриссон, нападающий «Динамо» М:- Тяжёлый старт регулярного сезона получился не только у меня, но и у всей команды. У нас были трудности, мы столкнулись с большими проблемами в построении игры. После смены главного тренера мы вроде стали исправлять положение, но тут я получаю травму. Я пропустил довольно много из-за этого. У меня были проблемы с плечами и коленями. Когда я вернулся в игру, команда уже была на ходу. Мне было очень сложно в неё влиться. К плей-офф мне удалось подойти в хорошей форме, чувствую себя прекрасно, и у меня всё получается. Да и партнёры у меня хорошие.Ерёменко — номер один в «Динамо». Конечно, он очень круто играет и тащит за уши нас в этой серии. У соперника есть крутые игроки, которые могут обыграть и решить исход эпизода. Но у них такой план – набрасывать на ворота и подправлять шайбу. Очевидно, что их план не работает, что хорошо для нас. Надеюсь, ничего менять не будут. (Чемпионат)Андрей Миронов, защитник «Динамо» М:- Мы каждую игру просматриваем, нам говорят нюансы, которые необходимо исправлять. Какая разница, сколько бросков они нанесли? Главное победа. Завтра тоже посмотрим видео, будем работать дальше. У нас задача на игру, чтобы в обороне ноль на табло горел. В атаке заковыряем чего-нибудь. Помню ли я свой последний гол? Смешно. Гол – приятный бонус. Главное, чтобы команда побеждала, идут игры плей-офф. Анттила такой высокий и длинноногий. Он шёл по борту, я поймал его на приём. Высоких легче бросать, чем маленьких. Я не буду смотреть и миллиметры выверять, под кого садиться, а под кого нет. Так получается. (Чемпионат).]]></text>
</doc>
