<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Омичи находят рецепт против чемпиона. Итоги серии «Ак Барс» - «Авангард»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/04/434159.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Ак Барс, #Авангард, #Сергей Шумаков, #Зинэтула Билялетдинов, #Боб Хартли, #Денис Зернов, #Игорь Бобков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпион вылетел в первом раунде третий раз в истории КХЛ. Можно ли говорить о том, что это такое уж редкое событие? Вряд ли, если учесть, что идёт лишь 11-й сезон Лиги. Получается, что дерзкие соперники не испытывают никакого пиетета к чемпионским лаврам. Впервые обладатель Кубка Гагарина проиграл в первом раунде в сезоне 2011/2012. Интересно, что обидчиком тогдашнего чемпиона, «Салавата Юлаева», стал как раз «Ак Барс». Второй случай произошёл в сезоне 2013/2014, когда «Динамо» вынуждено было уступить дорогу «Локомотиву». Но вот поражение обладателя трофея с «сухим» счётом случилось впервые. В причинах его, как заявил на последней пресс-конференции Зинэтула Билялетдинов, ещё предстоит разобраться.Результат первого матча грянул, как гром сред ясного неба. «Авангард» дома с убийственной методичностью забрасывал по две шайбы в каждом периоде, казанцы же так и не нашли путей к воротам Игоря Бобкова. Хозяева играли расковано, болельщиков привёл в восторг Сергей Шумаков, исполнивший шедевр «а ля Гранлунд», из-за ворот закинув шайбу за спину Александра Шарыченкова. Великолепно смотрелись молодые игроки «Авангарда» - первыми кубковыми голами отметились Денис Зернов и Артём Манукян, а Шумаков в итоге оформил дубль. Но, несмотря на счёт, результат многие восприняли как случайность и были уверены, что чемпион сделает правильные выводы.Однако и во втором матче в воротах «Ак Барса» оказались шесть шайб. Начал матч уже Шарыченков, вернулся в состав Данис Зарипов, но перемены не принесли желаемого результата. Лишь после того, как счёт стал 3:0 в пользу хозяев, «Ак Барс» встряхнулся. Вовремя подоспели удаления у «Авангарда», и Пол Постма с Иржи Секачем, казалось, возродили интригу. Но продержалась она недолго. На 49-й минуте счёт был уже 5:2, а в итоге – 6:3, и серия переместилась в Казань.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Ак Барс» (Казань) - «Авангард» (Омск). Сергей Шумаков, Владислав Подъяпольский. Фото: Владимир БеззубовНо и родные стены не помогли чемпиону. «Ак Барс» попытался втянуть соперника в вязкий, силовой и насыщенный борьбой хоккей. «Авангард» перетерпел и это, и то, что впервые в серии ему пришлось отыгрываться – счёт открыл Роб Клинкхаммер. Но затем на первый план вышел Денис Зернов. Именно его дубль вывел «Авангард» вперёд, переломным же стал гол Кирилла Семёнова в меньшинстве, засчитанный после запроса на помеху вратарю. Окончательный счёт установил Семён Кошелев, поставив «Ак Барс» на край пропасти.Столкнул же в неё чемпиона Сергей Шумаков. Если на первую его шайбу «Ак Барс» ответил довольно быстро, то две следующие, заброшенные уже во втором периоде, стали роковыми. В начале третьего периода Михаил Глухов подарил Казани надежду на спасение, но «Авангард» в оставшиеся минуты сыграл в лучших традициях своего соперника – максимально строго в обороне и без особых проблем удержал победный результат, означавший выход чемпиона из борьбы за Кубок Гагарина.Ни один из матчей серии не завершился за пределами основного времени, но это отнюдь не означает, что чемпион сдался без борьбы. Однако некоторые голы наверняка оказали на казанцев ещё и психологическое действие. Когда твоему голкиперу кладут шайбу за спину из-за ворот – это действует не только на него. А именно такой гол забил в третьем периоде Шумаков, сделав счёт 5:0. Гол можно пересматривать долго, наслаждаясь мастерством нападающего. Всем, кроме, конечно же, болельщиков «Ак Барса».Хет-трик – всегда событие, а уж в кубковом матче – вдвойне. Всё от же Шумаков, великолепно начав серию и забив гол-шедевр, не менее ярко её завершил, став автором первого хет-трика в нынешнем плей-офф. Все голы были забиты в разном стиле. Первый – после того, как Шумаков, выйдя к воротам, доработал эпизод до конца и реализовал добивание, второй – расстреляв ворота с убойной позиции, и третий в большинстве из круга вбрасывания в ближний угол.Третий матч серии и первый в Казани во многом стал определяющим. Его судьбу решил гол в меньшинстве, организованный Ильёй Михеевым и Кириллом Семёновым, которые буквально протаранили оборону и голкипера «Ак Барса» и были вознаграждены за настойчивость.Сергей Шумаков («Авангард»)Он не очень хорошо уезжал за океан, да и карьера там сложилась явно не так, как бы ему хотелось. 13 матчей в АХЛ за «Херши» и «Спрингфилд», в общей сложности четыре гола и возвращение. Но уже не в ЦСКА, откуда уезжал, а в «Авангард». Это случилось в декабре, и злой до голов и побед 26-летний уроженец Челябинска забил уже первом матче за омичей, а в итоге на его счету оказалось пять заброшенных шайб в регулярке. Кто бы знал, что этот показатель в плей-офф он превзойдёт уже в первом раунде, став настоящим кошмаром для голкиперов «Ак Барса». Дубль, хет-трик и гол для хит-парадов – таков для Шумакова итог противостояния с чемпионом. Что этот парень ещё нам покажет?Сергей Шумаков. Фото: Юрий КузьминИгорь Бобков («Авангард»)В нынешнем межсезонье 28-летний вратарь перешёл из «Адмирала» в «Авангард» - шаг вполне логичный. Опытному, в расцвете сил голкиперу нужен был амбициозный клуб, который действительно может побороться за серьёзные достижения. Итог – Бобков без вариантов стал первым номером омичей, хотя поначалу ставка делалась на Карри Ряме (получил травму в межсезонье) и Алексея Мурыгина. Восемь «сухарей» в регулярке – яркое доказательство правильности выбора руководства клуба. С сухого матча, во многом определившего дальнейший ход серии с «Ак Барсом», Бобков начал и плей-офф, отразив 21 бросок по своим воротам, и провёл без замен все четыре поединка первого раунда.Игорь Бобков. Фото: Юрий КузьминДенис Зернов («Авангард»)Ещё один игрок, который вполне дорос до уровня топ-клуба. В 22 года Зернов стал одним из лидеров «Лады», обратив на себя внимание более богатых и успешных клубов. В итоге нападающий оказался в «Авангарде» и стал одним из главных действующих лиц команды Боба Хартли. В минувшей регулярке он перекрыл своё личное бомбардирское достижение, набрав 32 (13+19) очка. Этот результат позволил ему стать третьим бомбардиром команды. Не остановился Зернов и в плей-офф, набрав очки в трёх из четырёх матчей серии с «Ак Барсом». В двух из них его шайбы становились победными, в третьем поединке на счету Зернова – дубль.Денис Зернов, Роман Манухов. Фото: Владимир БеззубовГлавный тренер «Авангарда» Боб Хартли, в отличие от своего оппонента Зинэтулы Билялетдинова уже успел запомниться всем болельщикам эмоциональными комментариями матчей. Особенно ярким получилось высказывание Хартли после третьего поединка. Оно даже вынудило обычно немногословного Билялетдинова ответить. Получился неплохой диалог.- Сегодня соперник старался травмировать нас, было много ударов в голову, поздних ударов после свистка. Не хотел бы объяснять родственникам того или иного игрока, почему он попал в инвалидное кресло. Я понимаю, это плей-офф, но таких эпизодов быть не должно, - заметил Хартли.- Мне кажется, Боб чересчур эмоционально рассказывает. Умышленных действий не было абсолютно. Да, жестко играем, никто не хочет уступать, - парировал Билялетдинов.«Авангард»: Сергей Шумаков – 6 (5+1), Тэйлор Бек – 6 (1+5), Денис Зернов – 5 (3+2), Кирилл Семёнов – 5 (1+4), Коди Франсон – 5 (1+4).«Ак Барс»: Джастин Азеведо – 4 (0+4), Пол Постма – 3 (2+1).]]></text>
</doc>
