<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[А вы уверены, что Ланнистеры возьмут Кубок Гагарина?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/28/433652.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Сергей Шумаков, #Боб Хартли, #Алексей Жамнов, #Георгий Иванов, #Илья Коновалов, #Вадим Шипачев, #Андрей Скабелка]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Тут каждая пара звенит, о каждой можно писать поэмы. Вот «Авангард» - вообще так раньше в плей-офф не заходили. Чтобы с Жозе Моуринью, Ольгой Бузовой, певицей Нюшей, фигуристкой Аделиной Сотниковой, с роскошным предматчевым шоу, которое поставил известный режиссер Резо Гигинеишвили. Да ещё и Сергей Шумаков на кураже забивает в ворота «Ак Барса» не просто, а гол Гранлунда! Какой-то Цирк дю Солей. Но мы ведь как привыкли? Мы ведь скромные. Наши поговорки: «Деньги любят тишину» и «Тише едешь – дальше будешь». А тут «Авангард» выкатывает табор с гитарами и медведем: «К нам приехал, к нам приехал Зинэтула Хайдярович дорогой!»Понятно, почему Билялетдинов растерялся под натиском напористого канадца Боба Хартли, который так сжимает в дружеских объятьях яростных атак, что получаешь 0:6, 3:6 как в большом теннисе. «Ак Барс» вообще к такому не готов! Но Казань тоже имеет уникальный шанс войти в историю. Или мы впервые увидим, как действующий чемпион вдрызг промотал всё свое состояние. Или как «Ак Барс» героически спасётся там, где все на команде Билла уже поставили крест. Но не на тех нарвались!Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - «Спартак» (Москва). Юлиус Гудачек. Фото: Илья Смирнов«Спартак» побеждает СКА, и этого вообще не поняли. Как же, ведь между клубами тесное сотрудничество, а босс красно-белых Алексей Жамнов входит в штаб сборной России. Как же он товарищам в глаза будет смотреть? Но ведь Игорь Никитин с ЦСКА тоже выбивал СКА с Олегом Знарком, хотя работал в сборной. Так что не надо искать подводные камни. «Спартак» сыграл классически, как и должен удивлять середняк в плей-офф. Я по-прежнему думаю, что дальше пройдет СКА. Но красно-белые меня озадачили: «Ого, ребята, вы и так можете? А второй матч в Питере возьмёте?»ЦСКА только раскручивается с «Витязем», но до середины первого матча держался счёт 0:0. Потом уже подмосковный клуб развалился, и возможно, не стоит тут искать интригу. Но многие уже усадили армейцев на трон: «Наконец-то они станут чемпионами. Пора уже, пора…» Однако Кубок Гагарина не дают за выслугу лет.«Локомотив» столько раз бил ЦСКА в регулярке, и сейчас уверенно выносит «ХК Сочи» в первом раунде. Очень интересно, как прогрессирует молодежь. В первом матче победу принёс 20-летний Георгий Иванов, во втором – 20-летний Илья Коновалов, который не только сухарь сделал, но и голевую передачу отдал. Когда ещё так зажигал молодняк в нашем плей-офф?Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Локомотив» (Ярославль) - ХК «Сочи» (Сочи). Александр Елесин, Шон Коллинз, Владислав Картаев, Илья Коновалов. Фото: Ярослав НееловА как вам московское «Динамо», которое везёт две победы из Хельсинки? Вы же помните, как бело-голубые начинали сезон, какой это был кошмар. Но теперь Владимир Крикунов деловито собрал такую классную команду, что она не только с прямолинейными финнами справляется, но и во втором раунде пошуметь может. Пока вырисовывается пара ЦСКА – «Динамо». И вы готовы поставить квартиру на армейцев? Вадим Шипачев, которого Вячеслав Быков уже сравнивает с «Криштиану Роналду российского хоккея», может сорвать любые прогнозы.В таких же турнирных руинах всего год назад лежал «Барыс». А теперь это не просто команда, а какой-то лось, который с шумом несётся через чащобу. Не стой на пути, всех снесёт! Если какой-то иностранный клуб способен впервые в истории завоевать Кубок Гагарина, то это «Барыс» под управлением Андрея Скабелки и может быть.А как вам «Салават Юлаев», который прикидывался дохлой кошкой весь сезон, а во втором матче влепил такую оплеуху «Магнитке» (4:1), что даже чешский тренер Йозеф Яндач вспомнил у микрофона, как ругаются по-русски. Авторам мема «Когда уволят Цулыгина?» сейчас может быть дан жёсткий ответ: «Никогда».Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Йокерит» (Хельсинки) - Динамо (Москва). Микс Индрашис. Фото: Сергей БабуновНаконец, «Автомобилист» - лучшая команда Востока, которая не была ещё в такой роли. Но сейчас клуб из Екатеринбурга так мощен, что его вылет в плей-офф станет сенсацией. А победа в Кубке Гагарина будет настоящим откровением, как грамотно можно построить хорошую команду, когда есть правильное финансирование и умная кадровая работа. Когда ноют те, кто говорит: «В чемпионате КХЛ нет интриги, всё равно победит СКА или ЦСКА» - я понимаю, что они просто не смотрят хоккей. А этот плей-офф вы ни в коем случае не пропустите. Новый сезон «Игры престолов» стартует в апреле, но в моих глазах разборки за Кубок Гагарина – это такая же интригующая война кланов. И я совсем не уверен, что Ланнистеры победят. Запасайтесь попкорном. Каждый день – новые серии!]]></text>
</doc>
