<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Держать планку, поднятую Татарстаном, будет сложно, но мы постараемся»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/20/428315.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- События в Континентальной хоккейной лиге стали богаче и ярче, и в эти выходные мы окунулись в настоящий праздник хоккея, - отметил Фарид Мухаметшин. – Матч Звезд, несомненно, придаст новый всплеск развитию этого мужественного вида спорта не только у нас, в Татарстане, но и во всей России.- Если говорить о формате Матча Звезд, я имею в виду мини-турнир, то всё новое всегда интересно, - сказал Владислав Третьяк. – Также, как и, к примеру, формат овертайма «три на три». Хоккей не стоит на месте, он идёт вперёд. Все лиги ищут новые форматы и борются за болельщиков. Ведь наша игра – в первую очередь для них.Не зря в Татарстане проводят соревнование такого уровня. Здесь 43 хоккейных стадиона, после Москвы это лучший результат. Он говорит о том, как здесь любят хоккей, знают его. Здесь базируется трёхкратный обладатель Кубка Гагарина. Можно сказать, что это место «намоленное», и мы видим, какой праздник сегодня здесь.- Дмитрий Николаевич, Матч Звезд завершается в воскресенье, а в понедельник у некоторых клубов уже состоятся матчи регулярного чемпионата. В связи с этим, будет ли в дальнейшем меняться формат звёздного уик-энда?- Неделя Звезд – главный неигровой продукт КХЛ, и недельный формат себя полностью оправдал, - отметил Дмитрий Чернышенко. - Здесь в Татарстане организаторы делают всё на международном уровне. Они очень высоко подняли планку проведения Недели Звезд. Держать её будет очень сложно, но мы постараемся. А что касается формата – поскольку у КХЛ большая социальная нагрузка – мы, в отличие от заокеанских лиг, поддерживаем и молодёжный, и женский хоккей, они не могут выпасть из сферы наших интересов – и из-за уважения к болельщикам просто не можем запихнуть все мероприятия в один уик-энд. Именно поэтому все мероприятия растянуты на неделю. А здесь, в Татарстане вообще уникальная ситуация – мероприятия проходят сразу в трёх городах республики, каждый из которых сам по себе является одним из центров развития хоккея. Поскольку наша миссия формулируется как «Сильная лига – сильная сборная», то такие мероприятия позволяют развиваться продукту, и здесь наша целевая аудитория представлена наилучшим образом. Сюда приходят отдыхать семьями, прекрасная атмосфера. Это то, чем славится наш хоккей, то, за что мы благодарны организаторам здесь, в Татарстане.- В этом году довольно много отказов, некоторые из которых явно не из-за травм хоккеистов. Не собираетесь ли вы наказывать игроков за отказ приезжать на Матч Звезд?- Для того, кто считает себя звездой и при этом может проигнорировать Матч Звезд, дисквалификация на одну игру вряд ли будет существенным наказанием. Скорее, нам надо работать над тем, чтобы само мероприятие было ещё более престижным. И как раз праздник здесь в Татарстане, думаю, показал хоккеистам, что Матч Звезд – такая площадка, на которой они могут прозвучать, засиять. И они сами должны стремиться играть здесь. Ведь в основном, игроков выбирали болельщики, представители СМИ, Лига уже добавляла хоккеистов для того, чтобы сбалансировать составы.- Какие города претендуют на Матч Звезд в следующем году?- У нас есть несколько кандидатов, сейчас переговоры продолжаются, думаю, в скором времени мы всё расскажем.]]></text>
</doc>
