<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Все играют в тело, кость в кость». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/20/436217.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Анатолий Голышев, нападающий «Автомобилиста»:- Провалили первый период, не смогли переломить ход матча, хотя в третьем периоде были хорошие шансы, лично и у меня тоже. Серия не закончена, у нас есть три игры, нельзя допускать больше ошибок, будем выходить как на последний бой. Проведем анализ, у нас нет больше права на ошибку. У нас много опытных ребят, не думаю, что этот фактор решает в этой серии. Есть следующая игра и нужно кровь из носу выигрывать – тренеры скажут, что сделать.Франсис Паре, нападающий «Автомобилиста»:- Просто отстой, 60 минут и ничего у нас не получилось. Мы начали плохо матч, соперник воспользовался нашими ошибками. Сейчас у нас два выбора – плакать и злиться, что к пятнице мы будем уже готовы, или возвращаемся сейчас в самолет с улыбкой на лице. Не нужно думать о поражениях, нужен позитивный настрой. Мы проигрываем одной из лучших команд в Лиге, у них столько невероятных игроков. У нас был хороший сезон, но всё это уже позади, всё в прошлом. Нужно первыми забивать в следующем матче, лучше играть в защите, особенно перед Якубом Коваржем, он один из лучших в КХЛ. Нужно сохранить свои жизни.Филип Ларсен, защитник «Салавата Юлаева»:- Я только позавчера стал отцом, невероятные эмоции! Думаю, что многие из вас знают, что это такое, среди вас наверняка тоже есть отцы. Это непередаваемые чувства, конечно, меня сегодня переполняли эмоции. Рад, что мы ещё и выиграли сегодня. Да, конечно, мы разбираем его игру, думаю, как и «Автомобилист» игру Юхи. В прошлых матчах нам действительно было тяжело забить, но сегодня нам удалось найти бреши в его обороне. Очень рад, что так получилось.В четвёртом матче серии сильнее оказалась уфимская команда. Фото: Светлана СадыковаАлександр Яремчук, форвард «Авангарда»:- Так получилось, что это была нервная игра. Все понимали важность этого матча. Одно дело — уехать на выезд при счёте 3-1, и совсем другое — при 2-2. Обеим командам нужна была эта игра, поэтому все бились до конца. Хартли похвалил меня. Эмоции от первого гола в плей-офф КХЛ просто шикарные, я не могу их описать. От меня, как от молодого, требуют добавить в скорости и залезать под кожу защитникам. Получился момент, я бросил, и всё. Несмотря на наши потери, мы будем так же работать. Ничего не изменилось. Сегодня я забил в своей первой смене, после первого касания шайбы. Со мной такое в первый раз. Возможно, я вышел на лёд как раз потому, что Стольберга удалили до конца игры. Хорошо, что так получилось, я этому рад. Главное, чтобы у него дисквалификации не было. Всегда хочется больше играть. Игровое время мне восполняли работой на тренировках, поэтому я в хорошей форме, никаких проблем с этим нет.Кирилл Семёнов, форвард «Авангарда»:- Удаления до конца? Игровые моменты. Шумаков в больнице. Это плей-офф, поэтому происходят такие моменты. Все матчи жёсткие. Все хотят выиграть в каждой игре. Пауза со светом не выбила нас из колеи. Готовились, ничего страшного нет. Мы не становимся слабее, мы становимся только сильнее. Травмы нас не подкосили. Будем биться друг за друга. Чудинов забил хороший гол, он часто пользуется этим. Бросал в сезоне, сегодня получилось. Важный гол забил. Шайба, пропущенная Бобковым? Ничего ему не сказали, бывает такое. «Барыс» даже в меньшинстве бежал и атаковал.Максим Чудинов, защитник «Авангарда»:- Часто бросал от своей синей линии, каждый день, каждую игру. Бывает и от красной линии. Бросал по воротам, так получилось, что с отскоком от льда. Конечно, так тяжелее. Рад, когда забиваю, но главное, чтобы команда выигрывала. Может, что-то и подсмотрел у Андрея Кутейкина. Считаю, что грубости не было ни с нашей, не с их стороны. Просто несчастный случай. Все играют в тело, кость в кость. Про вопросы об атаке на Шумакова отвечать не буду, это судьи пусть решают. Не видел, если честно. На Шумакова шла охота? Все жёстко друг против друга играют, какая охота? Такой момент, несчастный случай.(Чемпионат.com, официальный сайт ХК «Салават Юлаев»).]]></text>
</doc>
