<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Матч Звезд КХЛ. Дивизион Чернышева выиграл Мастер-шоу! Как это было]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/19/428162.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ФОТОЛЕНТА. Матч Звезд КХЛ в Казани18:45 На этом мы завершаем наш сегодняшний онлайн Мастер-Шоу. И напоминаем, что завтра в 16:00 начнётся сама встреча команд, в которой определится победитель Матча Звезд КХЛ. В полуфиналах сойдутся дивизион Боброва против дивизиона Тарасова и дивизион Харламова против дивизиона Чернышёва. KHL.ru проведёт для вас онлайн-трансляцию этого незабываемого шоу. До встречи завтра!18:40 Ну, вот и подошло к концу Мастер-шоу. Ещё раз напоминаем победителей конкурсов. 1.МЕГАФОН (Круг на скорость) - Дмитрий Кагарлицкий Приз вручает директор Регионального отделения компании «Мегафон» в Республике Татарстан – Дмитрий Николаевич Кузнецов Приз – Сертификат на годовую подписку на просмотр хоккея на мобильных скоростях Мегафона.2. СОГАЗ (Надежная защита) - Игорь Бобков Приз вручает директор Казанского филиала АО «СОГАЗ» - Ильдар Иванович Камалетдинов Приз – сертификат на право заключения договора страхования от несчастных случаев на один год3. HANKOOK (Сила броска) - Александр Елесин Приз вручает директор по маркетингу Ханкук Тайр Рус - Александр Алексеевич Гуторов Приз – сертификат на комплект премиальных зимних шин Ханкук4. HAIER (Точность броска) - Сергей Широков Приз вручает заслуженный мастер спорта, двукратный олимпийский чемпион, лучший снайпер в истории сборной СССР – Александр Николаевич Мальцев Приз - Сертификат на телевизор HAIER5. MASTERCARD (Хоккейный биатлон) - дивизион Чернышёва Приз вручает генеральный директор компании Мастеркард в России – Алексей Владимирович Малиновский. Приз - комплекты одежды, созданные по эскизам известного российского дизайнера Игоря Чапурина.18:25 Ай-да хитрец Сергей Широков. В решающем забеге эстафеты форвард «Авангарда» вместо того, чтобы прицельно стрелять по мишеням, а быстро выбросил в пустоту пять шайб, моментально проехал пять штрафных кругов и первым пришёл к финишу. В итоге победа в эстафете за дивизионом Чернышёва, а вместе с ней и итоговый выигрыш в Мастер-шоу. Итак итоговая таблица: 1 место - дивизион Чернышёва (9 очков) 2 место - дивизион Тарасова (6 очков) 3 место - дивизион Боброва (5 очков) 4 место - дивизион Харламова (3 очка).Сергей Широков во время эстафеты. Фото: Юрий Кузьмин18:10 Очень милым штрихом нынешнего Мастер-щоу стал тот факт, что призы за победы в конкурсах звёздам КХЛ вручали мальчишки из СДЮСШОР «Ак Барса». Вот их имена: «Круг на скорость» - Ранэль Гимадиев «Точность броска» - Александр Свитов «Надежная защита» - Карим Закиров «Сила броска» - Карим Зайнуллин «Хоккейный биатлон» - Тимур Хасанов «Эстафета хоккейного мастерства» - Адель Калимуллин. А вот так выглядят сами индивидуальные призы.Индивидуальные призы в Мастер-шоу. Фото: пресс-служба КХЛ18:05 Подошёл к концу конкурс на точность бросков и здесь победа снова за дивизионом Чернышёва. А всё благодаря Сергею Широкову, который закрыл все четыре мишени за 17,063 секунды. А турнирная таблица перед заключительным конкурсом выглядит следующим образом. В лидерах дивизион Чернышёва (7 очков), второе и третье место делят дивизионы Тарасова и Боброва (по 5 очков), а замыкает таблицу дивизион Харламова (3 очка).17:55 Мэтью Майоне – настоящее открытие нынешнего сезона. Защитник рижского «Динамо» и забивает, и отдаёт, удивляет своим своеобразным катанием. Ну и внешность – не так много в лиге таких харизматичных игроков – борода Майоне уже стала его визитной карточкой, а он взял и сбрил её. И вот, как оказалось, ещё одна способность, которую Мэтью до этого демонстрировал только североамериканским болельщикам. Во время подготовки конкурса на точность броска Майоне взял гитару и исполнил песню, чем привел в восторг болельщиков!Пронзительная песня в исполнении Мэтью Майоне. Фото: Юрий Кузьмин17:50 Конкурс на силу броска, столь любимый зрителями завершён. Победу в нём одерживает представитель дивизиона Тарасова Александр Елесин с результатом 164,22 км/ч. Но до рекорда Александра Рязанцева (183,67 км/ч) ему дотянуться не удалось.17:40 Эстафета хоккейного мастерства завершилась победой команды дивизиона Чернышёва, которая получила два очка. Непосредственно за победу в конкурсе и дополнительный балл за абсолютно лучший результат. Но помимо шикарного костюма Константина Барулина мы увидели и явление миру тех самых мушкетёров из команды Харламова. Хоккейные мушкетёры Стефан Да Коста, Никита Трямкин, Якуб Коварж и Найджел Доус. Фото: Юрий Кузьмин17:30 Пока мы ждём старта очередного конкурса - эстафеты хоккейного мастерства - Константин Барулин предстаёт в образе лондонского денди. Константин Барулин. Фото: пресс-служба КХЛ17:15 Конкурс «Надёжная защита» завершается победой дивизиона Чернышёва. Игорь Бобков отразил шесть бросков подряд. Юлиус Гудачек остался без победы, но вывел своё Гуда-шоу на новый уровень. Вместе с ним на льду плясала вся команда и тренер Наталья Кларк. И, кажется, в КХЛ появилось новое явление - Кларк-шоу.- Наш выход был идеей Натальи Кларк, - признаётся Юлиус Гудачек. - Она у нас главный тренер, поэтому решили, почему не потанцевать. Даже не моя идея.17:00 Конкурс на самый эффектный буллит уже не проводится. Но вы думали, что креативные звёзды откажутся от шоу? Не тут-то было: в команде дивизиона Чернышёва замена - один из буллитов конкурса «Надёжная защита» исполнил известный в прошлом футболист сборной России Дмитрий Сычёв! Причём, сделал это футбольным мячом.- Мы с Ильёй Михеевым разрабатывали хитрый план и старались забить гол, - рассказал Сычёв. - Это серьёзный конкурс, поэтому не расстроился, что не мне доверили пробить. Я сам во дворе иногда в хоккей играю, очень люблю этот вид спорта.16:55 Ждали Гуда-шоу? Получите: голкипер красно-белых не удержался и пригласил на танец звезду ЖХЛ Николь Чупкову. Кажется, для Юлиуса это только начало, разогрев перед самым ярким шоу.Романтический танец. Фото: Юрий Кузьмин16:45 Есть первая победа в конкурсе. Дивизиону Боброва отправляется два очка, благодаря реактивному Дмитрию Кагарлицкому. Он не только выиграл свой забег, но и показал самые быстрые секунды среди всех участников 13,016 секунды. Попытка превзойти рекорд Энвера Лисина, но 12,450 секунды устояли. Самые быстрые хоккеисты КХЛ. Фото: пресс-служба КХЛПобедитель поделился секретом успеха и объяснил, почему не смог побить рекорд скорости.- Мог ли побить рекорд Лисина? Наверное, да, но чего-то не хватило. Чего именно – выбирайте любой вариант. А вообще, я бегаю быстро, передачи отдаю тоже быстро. Ем вот только медленно (смеётся). Сегодня бежалось, вроде бы, хорошо. Наверное, сказывается «физика» Владимира Крикунова. Баллоны и всё прочее. На весь сезон хватит! Самый быстрый игрок из тех, кого я видел – Павел Буре, он мой кумир! Кто лучше настраивает – Воробьёв или Кларк? Пока не было возможности узнать, завтра выяснится. А вот капитан, Гудачек, нас действительно настраивал, говорил, что надо выиграть. Именно выиграть, а не потусоваться, раз уж приехал. Отношения в раздевалке отличные, мы все на позитиве, давно друг друга знаем. Победитель конкурса на скорость Дмитрий Кагарлицкий. Фото: Юрий Кузьмин16:40 Девушки всё больше осваивают самый мужской вид спорта. Сборная постепенно входит в хоккейную элиту, развивается Женская хоккейная лига. Ну а на Матче Звезд, где возможно всё, девушки – на тренерской скамейке и на льду, более того – в судейских свитерах. Мастер-шоу на сей раз судят арбитры ЖХЛ Дарья Ермак, Ольга Штейнберг, Диана Мохова и Екатерина Смирнова, а демонстрируют, как нужно выполнять задания конкурсов игроки Женской хоккейной лиги Николь Чупкова и Мария Печникова.16:35 Президент КХЛ Дмитрий Чернышенко приветствовал арену по-татарски:- Салам, Казань! Вы готовы начать наш большой казанский сабантуй? Сегодня звёзды КХЛ на ваших глазах будут соревноваться в силе, скорости и технике. Они обещали показать выдающиеся результаты. А вы готовы их поддержать?! Тогда начнём. Алга!Рене Фазель и Дмитрий Чернышенко. Фото: Владимир Беззубов16:30 Следом к болельщикам и участникам Матча Звезд обращается глава IIHF Рене Фазель.- Дорогие друзья и подруги! Привет, Казань! Я желаю вам удачи, успехов и любви! Давай! Всю речь он сказал на русском языке, причём без каких-либо подглядываний в заготовленные шпаргалки. Поразительно!16:25 Первым слово берёт председатель Государственного совета Республики Татарстан Фарид Мухаметшин. - Добрый вечер, дорогие друзья, любители хоккея! Благодаря десятилетиям успешных выступлений нашего «Ак Барса» мы с вами заслужили этот праздник! Казань - спортивная столица России. Приветствую всех вас и сегодня вспоминаю тех, кто ковал славу нашего великого клуба. Это и тренеры Юрий Моисеев, Владимир Вуйтек и Зинэтула Билялетдинов, который и сегодня работает с командой. Это великие игроки Данис Зарипов, Алексей Морозов, Павел Дацюк, Дмитрий Квартальнов. В добрый путь, друзья!16:20 На красной ковровой дорожке появляются председатель Государственного совета Республики Татарстан Фарид Мухаметшин, президент Международной федерации хоккея Рене Фазель и президент Континентальной хоккейной лиги Дмитрий Чернышенко.16:10 Участники Матча Звезд появляются на льду. Актерам и болельщикам выдали почти 6000 браслетов, которые стали частью динамичного предматчевого шоу. Мигающие LED-браслеты были запрограммированы под музыку и вспыхивают разными цветами под ритмы.16:00 Мы дождались! Церемония открытия начинается на арене в Казани. На льду роскошное хореографическое шоу с участием 400 танцоров! В этом году Мастер Шоу начался действительно необычно.Совместно с Континентальной Хоккейной Лигой и компанией Mastercard была создана концепция захватывающего танца открытия. Все зрители с удовольствием наблюдали как 400 танцоров синхронно двигаются в такт. Их модные костюмы с хоккейным дизайном – это часть коллекции, созданной Mastercard по эскизам известного Российского модельера Игоря Чапурина. И это действительно бесценно!Матч Звезд КХЛ. Церемония открытия. Фото: Андрей Голованов15:45 15 минут до начала Мастер-шоу! Арена постепенно заполняется.Несколько минут до начала Мастер-шоу. Фото: пресс-служба КХЛ15:40 С мушкетёрами разобрались, а форвард команды Чернышёва Илья Михеев готовит выступление с гавайской гитарой. Илья Михеев. Фото: Юрий Кузьмин15:30 Наконец, заключительный конкурс - хоккейный биатлон. От каждой команды одновременно стартует по одному игроку. Трасса состоит из пяти этапов. После прохождения всей трассы игрок передает эстафету следующему участнику.Команда с наилучшим временем в каждом раунде получает одно очко. Команда с наилучшим временем из всех эстафет получает одно бонусное очко.15:25 А вот и первые фото из раздевалок команд. Никита Трямкин вырядился в мушкетёра. Неужели он выступит против своего партнёра по команде дивизиона Харламова - Найджела Доуса, который на прошлом Матче Звезд облачился в королевскую мантию? Но нет, всё в порядке - канадец и сам свежеиспечённый мушкетёр. Нас ждёт что-то грандиозное!Найджел Доус и Никита Трямкин. Фото: Юрий Кузьмин15:20 Предпоследний конкурс - точность броска. Игрок, который выбьет все мишени быстрее всех, будет победителем. В случае ничьей будут назначены дополнительные попытки между игроками с целью определить одного победителяПобедитель каждого микроматча получает одно очко. Команда, игрок которой выбьет все мишени быстрее всех, получает одно бонусное очко.15:15 Следующий конкурс, нестареющая классика Матчей Звезд КХЛ - сила броска. Каждый игрок совершает по две попытки. Игрок, пославший шайбу с максимальной скоростью, выигрывает соревнование.Победитель каждого микроматча получает одно очко. Команда, игрок которой нанес самый сильный бросок, получает одно бонусное очко.Если хоккеист побьет рекорд Александра Рязанцева (183,67 км/ч), то его команде будет добавлено еще одно бонусное очко. Правда, сделать это будет невероятно сложно, ведь Рязанцев своим пушечным выстрелом в 2012-м году установил мировой рекорд, который не покорён до сих пор.15:10 Третий конкурс - эстафета хоккейного мастерства. Конкурс состоит из четырех этапов. Участники проходят этапы поочередно, по мере выполнения предыдущего. Побеждает та команда, которая быстрее пройдет все этапы.Команда с наилучшим временем в каждом раунде получает одно очко. Команда с наилучшим временем из всех эстафет получает одно бонусное очко.15:00 Ровно час состался до начала Мастер-шоу. И самое время поговорить о том, в каком формате оно пройдёт и какие сюрпризы ждут команду болельщиков. Всё начнётся с «Круга на скорость», рекорд в котором на Матче Звезд-2017 установил Энвер Лисин, показав время 12,450.14:50 Связка Мозякин – Зарипов снова в деле! Перед стартом Мастер-шоу звёзды устроили автограф-сессию и осчастливили несколько десятков болельщиков.Автограф-сессия Даниса Зарипова и Сергея Мозякина. Фото: Юрий КузьминФОТОЛЕНТА. Неделя звезд хоккея 2019. Мастер-шоу14:35 Тем временем напротив «Татнефть Арены» вовсю работает фан-зона, которую постепенно заполняют болельщики. По их свитерам вполне можно представить географию КХЛ. Челябинск и Уфа, Екатеринбург и Ярославль, Москва и Санкт-Петербург – Матч Звезд, как магнитом притягивает любителей хоккея. Матч Звезд КХЛ. Фан-зона. Фото: пресс-служба КХЛЧем можно заняться в фанзоне? Отточить технику броска по воротам, сыграть в хоккей в валенках, поиграть в снежки, сфотографироваться на ледяном троне и на фоне ледяных фигур с застывшими в них свитерами команд-участниц Матча Звезд, принять участие в конкурсах на сцене. И это лишь малая часть того, что ждёт посетителей шоу на улице. Здесь будет ещё много интересного, вплоть до летающих снегоходов!14:30 Маскоты, талисманы клубов давно стали неотъемлемой частью Матчей Звезд. Без них уже невозможно представить себе ни мероприятия на арене, ни все остальные, хоть как-то связанные со звёздным шоу. Дружная компания изо всех городов КХЛ делает праздник ещё более весёлым и запоминающимся. Сегодняшний день как раз и начался с очередной акции с участием талисманов. На этот раз их позвали… на свадьбу. Свадьба талисманов. Фото: Андрей Голованов«Однажды талисман Детской следж-хоккейной лиги Енот Фырк увидел на одном из матчей Фанни и влюбился. С тех пор они вместе, а недавно решили сыграть свадьбу и позвали в гости всех своих друзей – маскотов клубов КХЛ» - такую историю придумали организаторы, и утром рядом со знаменитой казанской «чашей» - Дворцом Бракосочетания было шумно и весело. «Свидетели», фата, «горько» и даже похищение невесты – маскоты успели всё, невзирая на метель. Затем шумная компания переместилась в центр города, на каток, который залили на Чёрном озере, - число посетителей сразу увеличилось в разы. Маскоты в городе! Фото: Андрей ГоловановПеретягивание каната, эстафета, бег на скорость и, конечно, фотосессии, - без фото с любимыми талисманами клуба не ушёл никто. Не обошлось и без знаменитой шуточной драки, которая всегда заканчивается куче-малой на льду и дружескими рукопожатиями. Перед отъездом на арену талисманы легли на лёд, образовав аббревиатуру КХЛ. Работа для них только начинается. Сначала – в фанзоне, потом – в фойе «Татнефть Арены».14.15 Среди почётных гостей Матча Звезд – прославленные ветераны нашего хоккея – олимпийские чемпионы, многократные чемпионы мира, люди, которые добывали славу отечественного хоккея. Для них организаторы приготовили специальную программу. Вчера ветеранам показали старую Казань, в музее Татарской слободы они познакомились с историей столицы Татарстана и попили чай с национальными сладостями.- Это второй Матч Звёзд, на который я приезжаю, первый был уже довольно давно, в Братиславе, - заметил олимпийский чемпион Сергей Шепелев. – Что меня больше всего привлекает на таких мероприятиях? Хочу посмотреть в первую очередь на мастерство наших лучших игроков. Здесь же оно, скажем так, в чистом виде, без силовой борьбы. Поэтому интереснее всего для меня именно Мастер-шоу, абсолютно все конкурсы – и на скорость, и на силу броска. Хотелось бы отметить атмосферу праздника, приятно приехать сюда и посмотреть на очень красивый город.- Интересно посмотреть, что придумают организаторы по сравнению с тем, что было в Астане, - отметил двукратный чемпион мира Александр Мартынюк. – В Казани здорово. Можно погулять по городу, для нас устроили отличную экскурсию. Ведь в бытность игроком побывать здесь не удалось. Обиды на то, что в наше время не было Матчей Звезд нет. А вот мастеров хватало. Представляю себе, какой ажиотаж вызвало бы такое мероприятие, если бы его организовали. В каком конкурсе поучаствовал бы я? Наверное, в состязании на скорость.14:10 Команды только что прибыли на арену! Мастер-шоу начнётся совсем скоро. О том, как это будет мы рассказывали чуть раньше.Данис Зарипов прибыл на Матч Звезд в Казани. Фото: Юрий Кузьмин14:05 Программа казанской части Матча Звезд началась вчера вечером с представления участников, которое прошло в развлекательном комплексе «Пирамида». Татарстан не только один из главных хоккейных центров России, но и ведущий инновационный регион, сосредоточивший множество научных комплексов, в том числе совершенно уникальный проект – Иннополис.А КХЛ – это Академия Хоккейных Наук! Сейчас в Казани собраны лучшие игроки лиги, ярчайшие звезды хоккея, порой творящие такое, что это кажется нарушением всех мыслимых научных законов. Но хоккейная наука, как и любая другая, не стоит на месте. То, что вчера казалось фантастикой, сегодня становится реальностью. И реальностью вчерашнюю фантастику делают именно звёзды. Ждём, какие открытия сделают хоккеисты уже сегодня на Мастер-шоу.ФОТОЛЕНТА. Презентация игроков Матча Звезд КХЛ.14.00 Добрый день дорогие болельщики! Через два часа в Казани начнётся Мастер-шоу Матча Звезд КХЛ. Главные события грандиозного хоккейного праздника в последующие два дня будут сменять друг друга. Для болельщиков, хоккеистов и гостей организаторы приготовили обширную программу. Мы постараемся не упустить ни одного момента звёздного уик-энда. На KHL.ru – LIVE-трансляция Мастер шоу.]]></text>
</doc>
