<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дебют нового тренера в Челябинске. Превью матчей 16 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/16/412325.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Слован, #Адмирал, #Динамо М, #Динамо Мн, #ЦСКА, #Куньлунь, #Северсталь, #Витязь, #Ак Барс, #Йокерит, #Динамо Р, #Амур, #Трактор, #Сибирь, #Металлург, #Салават Юлаев, #Автомобилист, #Барыс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Барыс (Астана) (начало в 17:00 мск)Екатеринбургский клуб идёт по сезону без поражений, оформив 18-ю победу подряд. До повторения рекорда КХЛ осталось выиграть всего дважды. Во встрече с «Салаватом» (1:0) свой четвёртый «сухарь» в сезоне оформил голкипер Якуб Коварж. Три игры не набирает очков Илья Крикунов, следующий матч станет для форварда 500-м в КХЛ.

«Барыс» начал выездную серию с неудачи во встрече с «Авангардом» (3:5). Главный тренер Андрей Скабелка выразил удовлетворение игрой в большинстве – астанинцы реализуют 30,2% попыток. Клуб сохраняет место в лидирующей восьмёрке Востока, заработав 20 баллов в 15 встречах.

В прошлом сезоне «Автомобилист» и «Барыс» обменялись победами – 2:4, 3:2 Б. Летом клубы встретились на Кубке президента республики Казахстан, верх взял Екатеринбург – 2:0.наверхМеталлург (Магнитогорск) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 17:00 мск)«Металлург» после удачной серии потерпел два домашних поражения, уступив «Автомобилисту» (1:4) и «Сибири» (0:2). Тренерский штаб магнитогорцев остался недоволен продемонстрированным уровнем хоккея. Во встрече с новосибирцами не принял участия Сергей Мозякин, получивший травму. Близок к возвращению в строй другой звёздный форвард – Николай Кулёмин, приступивший к активным тренировкам.

«Салават Юлаев» опережает сегодняшнего соперника на один балл в таблице Востока, заработав 67,6% от возможного количества очков. Уфимский клуб не сумел ни разу поразить ворота во встрече с «Автомобилистом» (0:1),  хотя атакующая линия «зелёных» – одна из лучших в лиге. Наставник команды Николай Цулыгин воздерживается от оценок конкретных игроков, но подчеркивает высокий уровень самоотдачи.

В чемпионате 2017/2018 «Металлург» и «Салават» по разу победили друг друга в гостях – 3:4, 4:1. Летом соперники встретились на турнире в Челябинске, в овертайме успех магнитогорцам (2:1 ОТ) принёс Максим Матушкин.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхТрактор (Челябинск) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 17:00 мск)Главный тренер Герман Титов ушёл из челябинского клуба, сославшись на семейные обстоятельства. Временно исполняющим обязанности главного тренера назначен 41-летний Алексей Тертышный. Если у молодого специалиста дела пойдут успешно, он может лишиться приставки «и.о». У тренера непростая задача: челябинцы неудачно начали сезон и отстают от зоны плей-офф.

«Сибирь» впервые в чемпионате сумела не пропустить, победив грозный «Металлург» (2:0). Отразил 36 бросков голкипер Дэнни Тэйлор, на старте сезона допустивший несколько досадных ошибок. Два заработанных очка не помогли новосибирцам подняться с последней строчки, но они приближаются к «Адмиралу» и «Амуру».

Именно «Трактор» принёс «Сибири» главное разочарование прошлого сезона – в последнем матче «регулярки» новосибирцы уступили Челябинску (1:4), упустив путёвку в плей-офф.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхДинамо (Рига) – Амур (Хабаровск) (начало в 19:00 мск)Рижское «Динамо» оборвало неудачную серию, взяв верх над «Адмиралом» (2:0). Первый гол в КХЛ забил литовский защитник Нериюус Алишаускас. Отметился точным броском и другой игрок обороны – Мэтью Майоне, с 21 (5+16) очком входящий в топ лучших бомбардиров лиги. Там он соседствует с одноклубником Линусом Виделлем (11+10).

«Амур» выиграл два матча из десяти последних, опустившись на 11-е место Восточной конференции. После игры с ЦСКА (0:5) главный тренер Николай Борщевский подверг критике игру форвардов. «Тигры» мало забивают, в среднем забрасывая меньше двух шайб за встречу.

17 сентября «Амур» принимал «Динамо» в родных стенах, выиграв со счётом 2:1. Главным героем стал Богдан Потехин, забивший гол и отдавший результативную передачу.наверхАк Барс (Казань) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 19:30 мск)«Ак Барс» не проигрывает на протяжении трёх матчей, пропустив лишь одну шайбу. Трёхкратный чемпион продолжает погоню в таблице за «Авангардом» и «Автомобилистом». Отличную форму набрали легионеры – в пятёрке лучших бомбардиров нет ни одного россиянина. Защитник Пол Постма избежал долгой акклиматизации в новой лиге – у канадца 10 (3+7) очков при показателе полезности «+11».

«Йокерит» также занимает третье место в своей конференции, уступая только «армейским» клубам. Команда из Хельсинки не заметила даже потерю капитана Петера Регина, продолжив выигрывать без опытного форварда. Выездную серию финский коллектив начал с поражения в Нижнекамске (1:2 ОТ), причиной неудачи тренерский штаб назвал слабую игру у бортов.

«Йокерит» лишь раз в своей истории увозил победу из Казани – 11 декабря 2014 года (2:1).

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхВитязь (Московская область) – Северсталь (Череповец) (начало в 19:30 мск)«Витязь» закончил выезд поражением в Хельсинки (1:4), получив пять дней отдыха. Команда Валерия Белова с трудом удерживает место в зоне плей-офф, на расстоянии одного очка находятся «Северсталь» и «Слован». Стабильно пополняет бомбардирский счёт Миро Аалтонен (6+8), финна преследует именитый Александр Сёмин (3+7).

Подопечные Александра Гулявцева приезжают в Подольск после победы над минским «Динамо» (2:1 ОТ). Дебютировал в составе череповецкой команды опытный Михаил Юньков, проведший на льду 17 минут. «Северсталь» обескровлена травмами: нападающие Картер Эштон, Александр Бумагин и Николай Казаковцев пропустят ближайшие матчи.

Первая встреча «Витязя» и «Северстали» в нынешнем сезоне прошла 22 сентября (1:2), потрясающей красоты индивидуальный проход удался форварду Максиму Рыбину.наверхЦСКА (Москва) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 19:30 мск)«Армейский» коллектив разгромил «Амур» (5:0), одержав 12-ю подряд победу и закрепившись на вершине Запада. Первой шайбой в КХЛ отметился 18-летний нападающий Никита Ртищев, получивший похвалу от тренерского штаба. Записал в свой актив голевой пас форвард Кирилл Капризов, продливший результативную серию (4+4) до шести матчей.

«Куньлунь» матчем в Москве завершит выездную серию, в рамках которой выиграл две встречи из трёх. Китайский клуб преследует лидирующую восьмёрку Востока, зарабатывая в среднем очко за матч. Играет без замен российский голкипер Александр Лазушин, его конкурент Барри Браст пока не успел дебютировать в клубе. Уже две встречи провёл другой новичок – защитник Кришьянис Редлихс, получающий солидное игровое время.

История противостояния ЦСКА и «Куньлуня» насчитывает пять игр, китайскому клубу пока не удавалось победить «армейцев». Разница заброшенных и пропущенных шайб «драконов» - 4-15.наверхДинамо (Минск) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 19:30 мск)У минского клуба не заладился старт сезона – после 17 встреч у «Динамо» только 11 очков и последнее место на Западе. В игре с «Северсталью» (1:2 ОТ) подопечные Горди Дуайера потерпели шестое поражение подряд. Команде не хватает форварда Александра Павловича, который залечивает повреждение.

Московское «Динамо» находится вне зоны плей-офф, забросив во встречах с ЦСКА (1:5) и «Локомотивом» (0:3) только одну шайбу. Клуб не собирается искать новых легионеров, планируя усилить игру с помощью молодёжи. Лазарет москвичей полон – лечение проходят четверо хоккеистов. Может дебютировать после возвращения в клуб защитник Андрей Миронов, покинувший список травмированных.

Чуть меньше месяца назад москвичи уверенно расправились с «одноклубниками» из Минска – 5:2, хет-трик сделал Максим Афиногенов, позже получивший тяжёлую травму.наверхСлован (Братислава) – Адмирал (Владивосток) (начало в 19:30 мск)«Слован» после провального старта набирает ход, одержав три победы и вплотную подобравшись к восьмому месту Запада. Все три матча выиграны в овертайме, дополнительное время можно называть сильной стороной «орлов». В каждой игре очками отмечался очками защитник Эрик Желинас, но лучшим бомбардиром остаётся Джефф Таффе (4+10).

У «Адмирала» идёт чёрная полоса, после семи поражений «моряки» оказались на 12-й строчке Восточной конференции. Встречу с рижским «Динамо» (0:2) пропускал дисквалифицированный наставник Сергей Светлов. Один из самых результативных игроков «моряков» - Александр Черников (3+5), следующий голевой пас станет для форварда 100-м в «регулярках» КХЛ.

«Слован» приезжал во Владивосток 21 сентября, одолев «Адмирал» в ярком матче – 5:4. Дубль оформил Таффе.наверх]]></text>
</doc>
