<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мартин Гербер: «KHL World Games покажут, как изменился хоккей за 10 лет»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/21/417449.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games, #Мартин Гербер]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Быков, Хомутов, Петров и другие российские звёзды в ШвейцарииИгроки из Швейцарии приезжали в КХЛ ещё во времена Суперлиги, но все они играли совсем недолго, больше всех - голкипер Паоло Делла Белла в чемпионате 2000/2001 за магнитогорский «Металлург». В сезоне 2007/2008, перед созданием КХЛ, пять матчей за СКА сыграл нынешний главный тренер сборной Швейцарии Патрик Фишер, а в 2009/2010-м состав «Атланта» пополнил голкипер национальной сборной Мартин Гербер.«Мне очень любопытно посмотреть, как  изменилась игра в КХЛ за последние десять лет с тех пор, как я выступал за «Атлант». И не только мне, но и всем зрителям интересно, как эта система работает. Безусловно, хоккей в КХЛ быстрее, чем в нашем чемпионате. У нас не так много возможностей следить за Лигой. Конечно, раз в год мы видим клубы из России на Кубке Шпенглера, но игра регулярного чемпионата – это совсем другая история», - сказал Гербер.Мартин Гербер. Фото: Владимир БеззубовГербер приехал в Россию в статусе основного вратаря сборной Швейцарии и обладателя Кубка Стэнли, который он выиграл с «Каролиной».«После Северной Америки было непривычно в России. Я привык к пробкам в Лос-Анджелесе, но в Москве –  совсем другая история. Ты никогда не знаешь займёт дорога 30 минут или три часа. Прада, у жены был личный водитель и это очень нам помогло. Но были, конечно, и приятные события, связанные с Россией. Наш первый ребёнок родился в Москве, – продолжил Гербер.Лидером того «Атланта» был Сергей Мозякин, который только начинал прокладывать свой путь к вершинам.«Мозякин на первый взгляд не такой заметный игрок, но всегда забивает! Это что-то особенное - наблюдать, как он обращается с шайбой, я никогда не видел игрока, который настолько талантлив в этом важнейшем компоненте игры», - сказал Гербер.Мартин Гербер. Фото: Владимир Беззубов, Юрий КузьминГлавными матчами для «Атланта» были встречи с другой подмосковной командой – «Витязем». «Подмосковное» дерби всегда было жарким, к тому же в команде из Чехова было достаточное количество тафгаев. В одной из этих встреч Гербер получил серьёзную травму позвоночника.«Матчи с «Витязем» всегда были тяжелыми и особенно принципиальными. В очередном матче с ними был обычный игровой эпизод, но после него я получил первую тяжелую травму в карьере. Дни в чеховской больнице были трудными. Я ничего не мог понять, и никто мне не объяснял, что происходит. Но затем клуб  переправил меня в спортивную клинику в Москве, и это очень помогло мне побыстрее восстановиться. Мне нравилось в КХЛ. Если бы не эта травма и предложение из НХЛ, то уверен, я остался бы подольше», - вспомнил о том матче Гербер.После него только один швейцарский хоккеист выступал в КХЛ. Это был этнический хорват Горан Безина, который провёл один сезон в «Медвешчаке».«Я думаю, не так много швейцарцев в КХЛ потому, что в России тяжело адаптироваться после жизни в Швейцарии, всё другое... Многое зависит от того, где ты будешь играть. К тому же у вас есть лимит на легионеров, ещё и из-за него швейцарцам тяжелее попасть в Лигу. Финнам, чехов и шведам гораздо легче, потому что почти всегда рядом есть кто-то, говорящий на их родном языке», - добавил Гербер.Мартин Гербер. Фото: Владимир БеззубовДля КХЛ Швейцария является одним из приоритетных рынков для дальнейшего продвижения.«Команда КХЛ в Швейцарии? Это очень интересная идея, если она претворится в жизнь. В России столько классных игроков, о которых никто не знает в Швейцарии вообще. Наша страна привлекательна, и если будет хорошее продвижение, то такой проект может выстрелить».После окончания игровой карьеры в 2017 году Гербер начал работать в системе клуба «Лангнау», где начинал путь в хоккее.«Сейчас я работаю тренером в молодежных командах «Лангнау». Интересно смотреть за игроками с точки зрения перспективы. Столько всего изменилось с момента окончания моей карьеры, многие молодые ребята даже не знают, чего я добился на льду. Теперь я понимаю, что работаю с совсем новым поколением».Мартин Гербер, Штефан Ружичка. Фото: Елена Руско]]></text>
</doc>
