<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 17. «Авангард» последним проигрывает в плей-офф]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/17/435794.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Григорий Панин, #Якуб Коварж, #Юха Метсола, #Дастин Бойд, #Евгений Чесалин, #Георгий Белоусов, #Боб Хартли]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На второй матч серии между «Автомобилистом» и «Салаватом Юлаевым» в заявку хозяев попал нападающий Георгий Белоусов, для которого игра стала третьей в плей-офф за карьеру. 31-летний форвард имеет десятилетний опыт игры в КХЛ, но чаще выступал в клубах среднего уровня. Во второй игре с «Салаватом» он наконец-то забил долгожданный дебютный гол в розыгрыше Кубка Гагарина: в большинстве Белоусов вовремя оказался на пятаке, протолкнув шайбу мимо Юхи Метсолы. Форвард эмоционально радовался шайбе – подобные события случаются не каждый день.Дебютный гол Белоусова стал для команды счастливым, встреча завершилась победой «Автомобилиста» (2:0). Вложил свой вклад и вернувшийся после дисквалификации Стефан Да Коста, в активе француза шайба во втором периоде. Счёт в противостоянии стал равным, следующие две встречи пройдут в Башкортостане.«Авангард» стал автором главной сенсации первого раунда розыгрыша Кубка Гагарина, выбив действующего чемпиона со счётом 4-0. Удалось «ястребам» ударно начать и второй раунд, в первом матче «Барыс» был переигран со счётом 4:1. На момент второй встречи «Авангард» оставался единственным клубом в плей-офф, у которого не было поражений.Но всё когда-нибудь заканчивается: астанинский коллектив нашёл рецепт против грозного соперника, выиграв (4:2) и сравняв счёт в противостоянии (1-1). Гости сражались отчаянно, очередным голом отметился находящийся в блестящей форме форвард Сергей Шумаков, но для успеха этого оказалось мало. Теперь «Барыс» отправится в Балашиху, где ему вряд ли будет проще. Борьба Андрея Скабелки со своим бывшим клубом должна стать одной из самых захватывающих дуэлей раунда.Перед вторым матчем серии с «Авангардом» клуб из Казахстана потерял из-за травмы форварда Андре Петерссона. На первый план вышел другой герой - многоопытный ветеран Дастин Бойд. После возвращения в Астану дела у 32-летнего форварда шли не слишком хорошо: в «регулярке» он заработал всего 15 (6+9) баллов, хотя когда-то выбивал полсотни очков. Не особо эффективно стартовал он и в плей-офф, за семь матчей с «Торпедо» сделав только две результативные передачи. Во второй встрече с «Авангардом» талантливый нападающий «проснулся»: оформил дубль и стал главным творцом победы «Барыса» (4:2). Для Бойда это первые голы в Кубке Гагарина с 2017 года.Дастин Бойд (в центре). Фото: Владимир Беззубов.«Автомобилист» проводит лучший сезон в своей истории: подопечные Андрея Мартемьянова выиграли Восточную конференцию, а в первом раунде уверенно перешагнули через «Трактор» (4-0). В полуфинале Востока екатеринбургский клуб ожидал закалённый в кубковых боях соперник из Уфы. Первый матч серии «Автомобилист» проиграл, так и не сумев подобрать ключи к феноменально отыгравшему голкиперу Юхе Метсоле. Вторая игра далась форвардам Екатеринбурга лучше, они забили два гола и выиграли встречу (2:0). Но главным действующим лицом был Якуб Коварж, отразивший все 25 бросков соперника. Для чешского голкипера «сухарь» стал вторым в текущем плей-офф. Дуэль «Автомобилиста» и «Салавата» можно с полным правом называть в том числе и противостоянием потрясающих голкиперов.Защитник «Салавата Юлаева» Григорий Панин на площадке превращается в настоящий сгусток эмоций. В нынешнем плей-офф на счету хоккеиста уже есть как драки, так и жёсткие силовые приёмы. Порой излишняя агрессия подводит Панина: так случилось во второй игре с «Автомобилистом». Игрок «Салавата» жёстко атаковал за воротами форварда соперников Евгения Чесалина.Чесалин сумел подняться и уйти в раздевалку только с помощью партнёров, следом отправился и сам Панин. Судьи выписали защитнику «Салавата» «5+20», квалифицировав его действия как «удар в область головы и шеи». Сразу после удара Чесалина игроки «Автомобилиста» попытались отомстить уфимцу. Форвард Евгений Грачёв толкнул Панина в спину, желая вызвать того на драку, но защитник упал на лёд, после чего игра была остановлена. Мнения об этой ситуации разделились.- Не понимаю, зачем люди так делают? – недоумевал нападающий «Автомобилиста» Георгий Белоусов. - Специально это или не специально – не знаю. Какой смысл травмировать игрока, когда он тебя не видит? Жалко пацана. Я думаю, что у Чесалина сотрясение мозга.- Там было столкновение, он не целенаправленно шёл и бил в голову, - уверен главный тренер «Салавата Юлаева» Николай Цулыгин. - Такое случается. В той игре попало у них, в этой — у нас. Такое бывает. Есть защитники, которые играют плотно, в тело. Игровой момент. К сожалению, Панин попал в голову и за это получил наказание.Главный тренер «Авангарда» Боб Хартли:- Три периода как будто три разные игры. В первом мы имели преимущество, могли забивать, но это не получилось. Во втором соперник реализовал свои шансы, повёл в счёте 2:0. После этого в третьем периоде мы пытались догнать, пытались создавать моменты, забивать. Но соперник опять же реализовал свой шанс.]]></text>
</doc>
