<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 14. ЦСКА и СКА открывают второй раунд победами]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/14/435374.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Дмитрий Квартальнов, #Илья Воробьёв, #Владимир Крикунов, #Игорь Никитин, #Роман Старченко, #Кевин Даллмэн, #Александр Салак]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первый раунд Кубка Гагарина получился интригующим и напряжённым: сразу в пяти парах серии добрались минимум до шестого матча, повторив рекорд лиги. Длительный отдых сумели получить только ЦСКА, «Автомобилист» и «Авангард», которым хватило для успеха четырёх игр. Дольше остальных сражался «Барыс», чьим болельщикам пришлось ждать итогов противостояния до седьмой встречи. Во втором раунде стоит ждать не менее ожесточённых сражений, любая из оставшихся команд может преподнести сюрприз. Полуфиналы конференции вчера стартовали в Москве и Санкт-Петербурге, сегодня эстафету перехватят Екатеринбург и Балашиха. Стоит ли ждать новых рекордов – покажет время, но зрители у телевизоров и на стадионах в любом случае увидят классный хоккей.Подопечные Андрея Скабелки провели максимально энергоёмкий первый раунд плей-офф, сломив сопротивление «Торпедо» только в седьмом матче. Теперь «Барысу» предстоит битва с «Авангардом», но ещё до старта серии клуб поделился грустными новостями. Не сумеют помочь партнёрам в борьбе за Кубок Гагарина опытные ветераны – защитник Кевин Даллмэн и нападающий Роман Старченко. Даллмэн продолжает отсутствовать по семейным обстоятельствам, последний матч он провёл 17 января. Старченко, которому удался блестящий регулярный чемпионат, выбыл из-за травмы. Астанинскому коллективу будет не хватать ветеранов, но в его составе хватает других талантливых игроков: главными героями первого раунда стали легионеры Мэттью Фрэттин и Брэндон Боченски, на двоих записавшие в актив 17 (9+8) баллов. Как справится «Барыс» с потерей Даллмэна и Старченко - ещё одна интрига второго раунда.В Санкт-Петербурге прошёл первый матч серии местного СКА и ярославского «Локомотива». Открывала встречу и проводила стартовое вбрасывание чемпионка Европы и Мира по фигурному катанию, очаровательная Елизавета Туктамышева.Болельщики «Локомотива» с нетерпением ожидали состава на игру, учитывая неопределённость с кандидатурой основного вратаря. Противостояние с ХК «Сочи» (4-2) начинал 20-летний Илья Коновалов, бывший «первым номером» в регулярном чемпионате, концовку серии с «леопардами» доигрывал звёздный Александр Салак. На лёд в Санкт-Петербурге вышел чешский страж ворот: наставник «железнодорожников» Дмитрий Квартальнов сделал ставку на опыт. Салак отработал на отличном уровне, но его 26 сейвов не спасли Ярославль от поражения. Несмотря на обилие прекрасных атакующих игроков в «Ледовом дворце», исход решил всего один гол – его автором стал защитник СКА Давид Рундблад. Шведский хоккеист занял удачную позицию при игре в большинстве, добив шайбу в ворота после броска Наиля Якупова.Рундблад неожиданно стал творцом побед «армейцев» в плей-офф, хотя в целом имеет репутацию «домоседа». В нынешнем Кубке Гагарина на счету защитника уже три шайбы, все они стали победными. У СКА отличный запас прочности: своего слова ещё не сказали такие мастера, как Павел Дацюк и Никита Гусев. Есть чем ответить и «Локомотиву», учитывая потрясающую молодёжь «железнодорожников».Обладатель Кубка Континента во втором раунде плей-офф встретился с хорошо знакомым соседом - московским «Динамо». Если ЦСКА в четвертьфинале конференции легко расправился с «Витязем» (4-0), то «Динамо» сумело одолеть грозный «Йокерит» (4-2). Подопечные многоопытного Владимира Крикунова продемонстрировали немало сильных сторон, одной из главных причин успеха с «джокерам» стала блестящая игра в меньшинстве – «бело-голубые» закрыли 100% попыток соперника в большинстве. С ЦСКА подобного не получилось, «армейский» коллектив забил при игре «5 на 4» уже во втором периоде. Коллектив Игоря Никитина провёл игру с «Динамо» на твёрдую пятёрку, буквально «задавив» оппонента (4:1) и перебросав его с общим счётом 32-15. Тренер ЦСКА рассказал о секрете успеха: «Ребята хорошо настроились на игру. Была хорошая концентрация, заряженность. Это первая игра. Готовимся к следующему матчу». Не доиграл встречу до конца ветеран «Динамо» Александр Ерёменко, вратарь попросил замену в концовке.Главный тренер московского «Динамо» Владимир Крикунов: «Нам преподали хороший урок. Чем быстрее мы научимся играть на тех скоростях, что предлагает соперник, тем будет проще в серии. Это плей-офф. В таких играх надо воевать, биться и сражаться. К сожалению, сегодня мы отбывали номер».]]></text>
</doc>
