<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу дерби]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Идеальное новоселье и бенефис Малкина. ТОП матчей «Магнитки» и «Трактора»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/02/430244.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Металлург Мг, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[26 сентября 2008 года. «Трактор» - «Металлург» - 1:3На протяжении долгих лет работы Андрей Назаров получал от журналистов эпитет «молодой тренер». Однако из поистине юного, по тренерским меркам, возраста он давно вырос и перешёл в другую весовую категорию. А вот в первый сезон КХЛ бывшему тафгаю было всего 34 года, и тренерской деятельностью он занимался лишь второй сезон. После дебюта в Суперлиге последовала премьера в КХЛ. Правда, принципиальные матчи молодому Назарову не удавались. Не помогла даже былинная мотивация, по сей день считающаяся главным козырем Андрея Викторовича.Чемпионат КХЛ 2008/09. Андрей Назаров.В первом южноуральском дерби в истории лиги победу одержал «Металлург». Собственно, в трёх из четырёх матчей того сезона победу одерживали магнитогорцы, ведомые Валерием Белоусовым. Наставник «сталеваров» ещё потренирует в будущем «Трактор», точно также, как и Андрей Николишин, который в той самой игре отметился за чёрно-белых результативной передачей. Гол с его участием, записанный на Пьера Дажане, стал единственный для хозяев. «Металлург» же ответил дублем Яна Марека и точным броском Алексея Симакова.17 января 2009. «Трактор» - «Металлург» - 2:3Все мы порой пытаемся начать новую жизнь с чистого листа. Порой перезагрузку обещаем себе с очередного понедельника. Вот и «Трактор» прилагал все усилия, дабы дебютировать в КХЛ на новенькой арене. Однако начинали сезон-2009/2010 чёрно-белые на старой-доброй «Юности», а новоселье справили лишь после Нового года. Вместо кошки по старым русским традициям челябинцы пустили в свой только-только возведённый дом принципиального соперника. Именно дерби с «Магниткой» открывало арену, которую в будущем назовут именем Валерия Белоусова.Чемпионат КХЛ сезона 2009/10. «Металлург» (Магнитогорск) - «Трактор» (Челябинск). Николай Пронин, Андре Лакос. Фото: Сергей ТерентьевПраздник челябинцы не испортили, одержав непростую победу, Погоду в составе хозяев делало звено Лакос – Гусманов – Кваша. Вместе с ветераном «Трактора» и бывшим энхаэловцем тогда играл редкий австрийский игрок в КХЛ. Андре Лакос провёл на Урале два сезона и забросил за это время всего три шайбы. Одна из них стала первой на «Арене Трактор». Две оставшиеся голевые комбинации также разыграло его звено, тем самым обеспечив хорошее настроение всем, кто пришёл на хоккейное новоселье.4 января 2013. «Металлург» - «Трактор» - 3:0В сезоне, который ознаменовался локаутом в НХЛ, «Трактор» и «Металлург» встречались традиционно часто. Но только в одном из четырёх матчей в уральском дерби принял участие весь заокеанский бомонд. Дело было 4 января, когда празднования Нового года в стране ещё толком не улеглись. «Трактор», правда, никак по случаю локаута не усилился, тогда как в соседний Магнитогорск временно прибыл самый настоящий звёздный десант.04.01.13. Чемпионат КХЛ сезона 2012/13. «Металлург» (Магнитогорск) - «Трактор» (Челябинск). Евгений Малкин, Максим Карпов. Фото: Александр ОвчаровЭто и Сергей Гончар, и Николай Кулёмин с Райаном О’Райлли, который никак не мог договориться о новом контракте с «Колорадо» и прибыл на Урал, чтобы поиграть с братом Кэлом. Но всё же главной локаутной звездой «Магнитки» был Евгений Малкин. Он то и забросил все три постновогодние шайбы в ворота «Трактора». Любопытно то, что именитый воспитанник «сталеваров» забивал строго по шайбе за период, а этот хет-трик стал для него уже вторым в КХЛ.5 декабря 2009 года. «Металлург» - «Трактор» - 6:0В истории южноуральского противостояния случались крупные счета, но разница в шесть шайб была зафиксирована лишь однажды. В середине второго сезона КХЛ «Магнитка», одержавшая до этого пять побед подряд, вдруг разгромила соседей. Открыл счёт Денис Платонов, на тот момент даже не мечтавший о том, чтобы сыграть в одном звене с собственным сыном, а одну из шести безответных шайб провёл легендарный Сергей Фёдоров.Чемпионат КХЛ сезона 2009/10. «Металлург» (Магнитогорск) - «Трактор» (Челябинск). Сергей Федоров, Тони Койвисто. Фото: Сергей ТерентьевВ числе причин столь крупного счёта было то, что «Трактор» пропускал сериями. Между первой и второй, а также третьей и четвёртой шайбой минуло меньше минуты. Голкипера Владислава Фокина в итоге заменили на экваторе встречи, а клуб из Челябинска вышел в плей-офф, даже несмотря на невыразительную концовку регулярного чемпионата.15 сентября 2018 года. «Металлург» - «Трактор» - 5:6Первый матч нынешнего сезона между «Металлургом» и «Трактором» неожиданно стал самым результативным за всю историю их противостояния в рамках КХЛ. Собственно, встреча в Магнитогорске стала приятным исключением для Германа Титова. Тренер, на тот момент возглавлявший чёрно-белых, декларировал атакующий и где-то даже кружевной хоккей. Однако вместо ностальгии по временам Белоусова челябинские болельщики испытывали чувство горького разочарования. В первых четырёх официальных играх под руководством Титова «Трактор» скорее вымучивал голы, нежели играл в своё удовольствие. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Металлург» (Магнитогорск) - «Трактор» (Челябинск). Василий Демченко. Фото: Максим ШмаковНо приехав из города в область, челябинцев по-настоящему прорвало. Дублем отметился ещё не выбывший до конца сезона Рихард Гюнге, а для Виталия Кравцова гол в ворота соседей стал первым в этом регулярном чемпионате. Что интересно, «Магнитке» трижды удавалось сравнивать счёт, но даже очка подопечные Йозефа Яндача не заработали. Быть может, дело в том, что «сталеварам» в тот вечер не хватило голов Сергея Мозякина?]]></text>
</doc>
