<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«И вдруг позвонит Крикунов: «Это не ты что ли, Дениска?»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/04/410504.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Владимир Крикунов, #Динамо Москва]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Какое было славное время! Васильич в ту пору рулил ещё и сборной России, на венском чемпионате мира собрал молодежную тройку Александр Овечкин – Евгений Малкин – Максим Афиногенов. Максу было 25 лет, и он тоже считался пацаном.Это сейчас взять интервью у главного тренера национальной команды не так просто. А тогда Крикунов звонил мне сам, говорил с минуту, потом кашлял в трубку: «Это не ты что ли, Дениска? Я своему сыну звоню, у вас номера похожи». За ним бегали корреспонденты, и Мистер Откровенность вываливал им всё: о квартире в Риге, о доме в Юрмале на 15 сотках, об особняке в Раменском на берегу озера, где полгектара земли. «Да вы прямо-таки латифундист, Владимир Васильевич!» - присвистывал журналист. «Когда весной опавшую хвою собираешь, то думаешь: на кой мне такой огромный участок?» - усмехался Крикунов.С ним «Динамо» выиграло титул в локаутный сезон. Помню, как Виталий Еремеев отразил буллит от форварда «Лады» Олега Белкина, и на скамейке москвичей взорвался фейерверк: в воздух полетели шлемы, перчатки, клюшки… Куча-мала из бело-голубых свитеров! Саша Овечкин орал рядом, почти мне в ухо: «Мы – лучшие в России!» Разве кто в этом сомневался?Васильич не успел смахнуть ладошкой скупую мужскую слезу, как динамовцы подхватили его и начали подбрасывать в воздух. Только подошвы штиблет сверкали!Овечкин в тольяттинской раздевалке орал от счастья, как бизон по весне. Поднимал чемпионский кубок и кричал в камеру маэстро Владимиру Беззубову: «Ну фотографируй же меня!» А потом доставал мобильный телефон: «Сейчас сфоткаю его сам! Десять раз!» Снова поднимал кубок и обнимался с ним, как с любимой девушкой.Владимир Воробьёв, Владимир Крикунов. Фото: Владимир БеззубовПонимаете, зачем вернулся Крикунов? Нужно было смахнуть с «Динамо» это уныние, когда команда идёт на третьем с конца месте Запада, и не просто проигрывает всем подряд, а уже не может ничего забить. Это ведь как по Дюма в «Двадцать лет спустя». Помните цитаты оттуда? «Ничто не заражает так быстро, как уверенность» и «Нет ничего невозможного, когда есть хороший план».Это будто о Крикунове. И в его «Динамо» собралась та же старая гвардия. В руководстве – Валерий Шанцев и Анатолий Харчук, в команде – Владимир Воробьев, Олег Ореховский, Александр Степанов, Виталий Еремеев (теперь – тренеры), Макс Афиногенов, Илья Никулин, Александр Ерёменко. Я предлагаю срочно подписать свободного Алексея Терещенко, выменять Якова Рылова, Андрея Маркова, как-нибудь выудить с чужих тренерских мостиков Николая Цулыгина и Валерия Белова, вызвать Александра Фролова из Кореи, Александра Овечкина из «Вашингтона», Павла Дацюка из СКА…А если серьезно - для хорошей ностальгии уже достаточно людей. Осталось поставить оборонительную игру «Динамо», где всё в порядке с большинством. Наладить меньшинство. Крикунов – в роли антикризисного менеджера. Он умеет давать результат в самые сложные моменты. Как мистер Вульф из «Криминального чтива», который чётко раздает приказы: одежду переодеть, машину от крови очистить, чашечку кофе мне сварить…Изумительно, что первый матч Крикунова случится против «Ак Барса» - ещё одного клуба, где он работал четыре сезона. И с кем тоже выходил в финал. Васильич – и там как родной, хотя не все игроки его любят за требовательность, жесткую откровенность и пресловутые баллоны, которые так противно шуршат по льду, когда в них сидит твой стокилограммовый одноклубник.Тренировка ХК "Динамо" (Москва). Владимир Крикунов. Фото: Владимир БеззубовКрикунов прощался с хоккеем много раз, о чём заявлял официально в интервью: «Всё, я ухожу. Это мой последний сезон. Ну, сколько можно? Возраст ведь. Дача ждет, забор там покосился, к сыну съезжу в бывшую Югославию, там у него отель…»А когда в каком-нибудь клубе возникал пожар, и взоры многих устремлялись в сторону Васильича, он снова появлялся из небытия и незабвенным голосом произносил: «Может, и вернусь. Если будет достойное предложение. Скучно на пенсии. Что там ещё делать?»В самом деле, Владимир Васильевич. Тем более, пенсионный возраст подняли. Может, вы теперь и самый возрастной главный тренер КХЛ. Но зато – самый опытный.…И вам, болельщикам «Динамо», разве не приятно стать на 14 лет моложе? Именно такое чувство я испытываю от заголовков «Крикунов вернулся». Жду, когда он позвонит мне с фразой: «Это не ты что ли, Дениска?» А я пропою в трубку: «Сегодня мы живем надеждой одной. Вперед, Васильич, мы с тобой!»]]></text>
</doc>
