<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Молодёжный чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Две шайбы в меньшинстве приносят России победу над Чехией]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/29/424613.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дебютный матч молодёжки на турнире против датчан не смог дать ответ на вопрос об истинной силе нашей команды и оставил ряд противоречивых загадок. С одной стороны тотальное доминирование в зоне соперника в равных составах, а с другой – совершенно недопустимое для матчей с командами подобного уровня количество удалений: 16 минут малого штрафа. С одной стороны уверенная по счёту победа над одной из самых неудобных для себя сборных, с другой – 4:0 превратились в очень скромный результат на фоне разгрома датчан канадцами 14:0.Именно проблему удалений команде Валерия Брагина предстояло решить прежде всего. Тем более, что чехи привезли на молодёжный чемпионат мира одну из самых талантливых сборных за последние годы. А статистика последних трёх встреч с ними для сборной России крайне неприятна: два поражения при одной победе по буллитам.Нельзя сказать, что 10 штрафных минут – идеальный показатель. Но, во-первых, сборная Чехии удалялась несколько чаще (14 минут), а, во-вторых, обе шайбы российская команда провела именно в меньшинстве. В первом периоде к воротам соперника убежали форварды «Локомотива» и «Ак Барса» Кирилл Слепец и Артём Галимов. Последний заложил вираж и неотразимо бросил с ползоны в угол.Ключевым отрезком матча стало удаление форварда «Динамо» Ивана Муранова. Сначала Павел Шен из «Салавата Юлаева» и Николай Коваленко из «Локомотива» убежали к воротам соперника и организовали вторую шайбу. А 47 секунд спустя чешская сборная всё же смогла испортить стопроцентный показатель российской команды при игре в большинстве. Команда Валерия Брагина добилась второй победы на турнире и практически гарантировала себе минимум второе место в группе. Впереди у нашей сборной матчи со Швейцарией и Канадой. Россия – Чехия – 2:1 (1:0, 1:1, 0:0) Голы: 1:0 Галимов (Слепец, 17:05, мен), 2:0 Коваленко (Шен, Алексеев, 35:03, мен), 2:1 Конделик (Квасничка, Плашек, 35:50, бол).Вратари: Кочетков 24/25 – Достал 26/28Фото:  Rich Lam / Getty Sport / GettyImages.ru]]></text>
</doc>
