<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Останется ли Санкт-Петербург неприступным для «Барыса»? Превью 24 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/24/428732.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 12:00 мск)«Адмирал» продолжает чередовать поражения с победами, в последнем матче одолев грозный «Авангард» (4:1). Высокую оценку от тренеров заслужил Никита Серебряков, вернувшийся во Владивосток незадолго до игры и отразивший 35 бросков соперника. «Моряки» сумели обойти соседей из Хабаровска в таблице, покинув последнее место в конференции.

«Сибирь» оформила четвёртую победу подряд, переиграв «Амур» (4:2). Не попал в заявку на матч молодой форвард Никита Михайлов, принимавший участие в Матче Звезд. Команда Александра Андриевского ведёт погоню за путёвкой в плей-офф, отставая от идущего восьмым «Трактора» на семь баллов.

В текущем сезоне «Адмирал» и «Сибирь» обменялись победами – 1:3, 4:1.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (11:50)наверхАмур (Хабаровск) – Авангард (Омск) (начало в 12:00 мск)«Амур» в последнем матче уступил «Сибири» (2:4), поражение стало девятым подряд. Наставник «тигров» Александр Гулявцев на пресс конференции отметил, что над командой «висит боязнь ошибок». Неудачно начался год для Игоря Руденкова – форвард не набрал ни одного очка в семи играх и потерял звание лучшего бомбардира (12+9).

«Авангард» приезжает в Хабаровск после неожиданного поражения от «Адмирала» (2:4). Неудачно сложилась игра для Игоря Бобкова – вратарь пропустил два гола после четырёх бросков и был заменён. Отсутствует в составе опытный защитник Алексей Емелин, лидер клуба по среднему игровому времени (21:22) залечивает травму.

В нынешнем чемпионате «Авангард» дважды одолел «Амур» (4:3 ОТ, 3:0), в Хабаровске «ястребы» не проигрывают с 2015 года.

Трансляция: КХЛ ТВ (11:45)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 14:30 мск)«Куньлунь» не сумел победить «Салават» (2:3 Б) в первом матче под руководством нового тренера Курта Фрейзера. Наставник остался доволен игрой подопечных, сегодня у них будет вторая подряд попытка одолеть уфимский клуб. Также тренер пообещал, что «драконы» будут бороться за плей-офф, несмотря на серию из четырёх поражений и отставание в семь очков от лидерской восьмёрки. Лазарет команды остаётся полным – не могут выйти на лёд семь травмированных игроков основного состава.

«Салават» победой над «Куньлунем» в первом из спаренных матчей (3:2 Б) прервал неудачную полосу  и впервые в сезоне выиграл по буллитам. Встречу пришлось доигрывать в 11 форвардов: повреждение получил Владимир Жарков, но вскоре он должен вернуться на лёд. Сегодня могут провести свои 400-е игры в «регулярках» КХЛ сразу два игрока – Алексей Семёнов и Пётр Хохряков.

«Куньлунь» трижды проиграл «Салавату» в сезоне – 0:5, 4:7, 2:3 Б.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:20)наверхМеталлург (Магнитогорск) – Трактор (Челябинск) (начало в 17:00 мск)«Металлург» неудачно начал домашнюю серию, потерпев поражение от  «Барыса» (1:3). Пропускал встречу из-за травмы Ииро Пакаринен, нападающий вряд ли сумеет сегодня выйти на площадку. Подопечные Йозефа Яндача опустились на пятую строчку Восточной конференции, имея в активе 70 баллов после 51 матча.

Победная полоса «Трактора» завершилась в Екатеринбурге, где челябинский клуб не сумел забить «Автомобилисту» (0:3). Команда Алексея Тертышного замыкает лидерскую восьмёрку Востока, основные преследователи – «Куньлунь» и «Сибирь». Не набрал ни одного очка в шести матчах после возвращения с МЧМ талантливый форвард Виталий Кравцов (6+11).

11 сентября «Металлург» обыграл «Трактор» (2:1 ОТ), через четыре дня Челябинск взял реванш в яркой «перестрелке» (6:5).

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (16:50)наверхЛокомотив (Ярославль) – Слован (Братислава) (начало в 19:30 мск)«Локомотив» третий раз за сезон оказался сильнее ЦСКА (3:1), оформив серию из четырёх побед. Коллектив Дмитрия Квартальнова перехватил третье место на Западе у «Йокерита», но борьба с финским клубом ещё впереди. Четыре игры кряду не покидает площадку без очков (3+1) нападающий Брэндон Козун.

«Слован» не выигрывает на протяжении восьми матчей, в последней игре уступив рижскому «Динамо» (2:3). Братиславский клуб может завершить чемпионат на последней строчке в лиге – заработано только 26% от возможного числа очков. Нападающий «орлов» Кейси Бэйли имеет худший показатель полезности в лиге («-23»).

«Локомотив» выиграл пять последних встреч со «Слованом», в том числе и три игры сезона 2018/2019 (4:1, 3:0, 1:0).

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхСКА (Санкт-Петербург) – Барыс (Астана) (начало в 19:30 мск)СКА выиграл девять из десяти последних матчей, отставание от идущего первым ЦСКА сократилось до трёх очков. Уверенную победу над минским «Динамо» (5:1) тренер Илья Воробьёв посвятил ветеранам блокадного Ленинграда. Стабильно штампует баллы Динар Хафизуллин – результативная серия (1+6) «армейского» защитника составляет пять встреч.

«Барыс» после удачной игры с «Металлургом» (3:1) сравнялся по очкам с лидирующим в дивизионе Чернышёва «Авангардом». Наставник астанинского клуба Андрей Скабелка отметил самоотдачу игроков, смело бросающихся под шайбы. Близок к званию самого результативного защитника «регулярки» Даррен Диц, в активе канадца 46 (13+33) баллов.

Санкт-Петербург – непреодолимое препятствие для «Барыса»: астанинцы никогда не побеждали в городе на Неве в выездных матчах, в последних двух играх пропустив по девять шайб.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхДинамо (Рига) – Динамо (Минск) (начало в 20:30 мск)Рижское «Динамо» в последнем матче сумело переиграть «Слован» (3:2), победа стала для клуба второй в 2019 году. Подопечные Гиртса Анкипанса – основной конкурент «Витязя» и «Сочи» в борьбе за попадание в розыгрыш Кубка Гагарина. Рига ждёт возвращения Линуса Виделля, её лучший бомбардир (21+20) с 8 января залечивает травму.

Минское «Динамо» приезжает в Ригу после поражения от СКА в Санкт-Петербурге (1:5). Наставник «зубров» Андрей Сидоренко на пресс-конференции выразил мнение, что его хоккеистов «подкосила неуверенность». Белорусская команда отстала от зоны плей-офф и расположилась на 11-й строчке Запада.

18 декабря рижское «Динамо» не сумело увезти очков из Минска (1:2), дубль оформил Куинтон Хауден.наверх]]></text>
</doc>
