<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Авангард» обыгрывает «Салават», 16-я победа ЦСКА. Обзор 3 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/03/419975.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Барыс, #Металлург Мг, #Сибирь, #Адмирал]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Металлург (Магнитогорск) 3 – 2 (0:0 2:0 1:2)Сразу после недружелюбного возвращения Найджела Доуса в Астану, в котором игрок «Автомобилиста» набрал 5 очков, а его команда победила 7:2, «Барысу» предстояло сыграть против «Металлурга», который набрал хороший ход в последние недели чемпионата. Команда Йозефа Яндача прибыла в Казахстан с 4-матчевой победной серией. У «Барыс» в этом матче дебютировал шведский защитник Виктор Сведберг, ставший самым высокорослым игроком в КХЛ. Капитан уральцев Сергей Мозякин проводил свой 700-й матч в КХЛ.Счет был открыт в начале второго периода, когда с не самым сложном броском со средней дистанции Павла Акользина не справился голкипер гостей Артем Загидулин. За второй игровой отрезок Сведберг получил два малых штрафа, и второй из них его команда смогла конвертировать в гол – Мэттью Фрэттин отличился в меньшинстве. В начале третьего периода команды обменялись заброшенными шайбами. «Металлург» организовал финальный штурм, Ииро Пакаринен продлил свою серию с заброшенными шайбами до четырёх матчей, но уральцы отыграться не смогли.наверхСибирь (Новосибирск) – Адмирал (Владивосток) 3 – 1 (2:1 1:0 0:0)«Сибирь» сегодня проводила первый матч домашней серии, а её главный тренер Александр Андриевский впервые встретился с бывшей командой – «Адмиралом». В состав гостей из Владивостока вернулся форвард Константин Глазачев, пропустивший две последних игры.

Зрителям не пришлось долго ждать первого гола - на 5-й минуте форвард Александр Стрельцов оказался настойчив на пятаке, реализовав большинство «Адмирала». До конца периода хозяева не только сравняли счёт, но и вышли вперёд: сначала Владимир Пешехонов ловко подставил клюшку на пятаке, а потом Жильбер Брюле реализовал шикарную передачу «на гол» от Александра Логинова. На 27-й минуте связка Логинов-Брюле сработала на «отлично» уже в большинстве, для Логинова голевой пас стал третьим в матче. В третьем периоде новосибирский клуб уверенно сдерживал атаки гостей, оставив ворота «сухими» даже при удалении в концовке – 3:1.наверхАк Барс (Казань) – Северсталь (Череповец) 4 – 2 (2:2 1:0 1:0)«Ак Барс» подошёл к матчу с «Северсталью» с внушительной семиматчевой победной серией, в тоже время череповчане проводили третий матч под руководством Андрея Разина, с которым одержали одну победу. Интерес к этой игре подогрел нападающий казанцев Данис Зарипов, пообещавший постричься налысо, если на матче будет аншлаг. Но на встречу пришло только 6868 зрителей из 8890 возможных.Череповчане начали встречу мощно и уже в начале 5-й минуты вели со счётом 2:0, причем для Владислава Кодолы эта шайба стала дебютной в КХЛ. Но в конце 5-й минуты Артём Лукоянов отыграл одну шайбу, а на перерыв команде ушли при ничейном счете после гола Алексея Потапова. Второй период прошёл при значительном преимуществе хозяев и завершился дебютной шайбой в КХЛ Владислава Кары. Гости пытались отыграться, но одна из быстрых атака завершилась шикарным дриблингом Владимира Ткачёва и эффектным завершением Иржи Секача. «Ак Барс» одерживает восьмую победу подряд.наверхЛокомотив (Ярославль) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 2 – 1 Б (1:1 0:0 0:0 0:0 1:0)Команда Юсси Таполы проводит этот сезона на хорошем уровне и является опасным соперником для любого клуба Лиги. В Ярославле «Куньлунь Ред Стар» ещё ни разу не побеждал и был намерен изменить эту статистику. «Локомотив» потерял до конца регулярного чемпионата форварда Павла Красковского, который только-только нашёл свою игру.Первыми открыли счёт гости, когда Джастин Фонтэйн выехал от борта, переиграл соперника и точно бросил в дальний угол ворот Александра Салака. Хозяева отыгрались быстро – капитан «Локомотива» Стаффан Кронвалль выехал из-за ворот, убрал Фонтэйна и точно бросил в ближнюю «девятку». Лучший бомбардир команды в прошлом сезоне забросил свою первую шайбу лишь в 29-м матче. Судьба матча решилась по буллитам, где три точных броска принесли победу «Локомотиву».наверхХК Сочи (Сочи) – ЦСКА (Москва) 1 – 3 (0:2 0:0 1:1)За всю историю противостояния в КХЛ армейцы уступали ХК «Сочи» один-единственный раз. Однако эта статистика несколько обманчива, ведь в последних трёх встречах между этими командами дважды всё решалось в серии буллитов.Гости буквально глушили соперника пулемётной очередью бросков в самом дебюте. Первая шайба, случившаяся на пятой минуте, получилась очень курьёзной. После выстрела Сергея Толчинского голкипер отбил шайбу на крюк своему защитнику Юрию Александрову, но тот не рассчитал с передачей и забросил в свои ворота. А спустя 19 секунд Толчинский снова вписал свою фамилию в протокол, воспользовавшись изумительной поперечной передачей Грега Скотта.Второй период прошёл в довольно равной борьбе, а в заключительном отрезке матча хозяева рискнули снять вратаря в большинстве за пять минут до сирены. Но даже пропущенная шайба не остудила их пыл и Степан Старков распечатал-таки ворота Ильи Сорокина.ЦСКА одерживает 16-ю победу подряд и продолжает лидировать в таблице как Западной конференции, так и всей КХЛ.наверхАвангард (Омск) – Салават Юлаев (Уфа) 1 – 0 (0:0 1:0 0:0)Сегодняшние соперники уже дважды встречались в этом сезоне, причём те две игры разделили всего 12 дней. В Уфе успех праздновал «Салават Юлаев», а вот в Балашихе «Авангард» вернул сопернику должок. Та встреча завершилась с редким для хоккея счётом 0:0 в основное время и «ястребы» добились победы лишь в овертайме. На сей же раз всё решила одна-единственная заброшенная шайба. На исходе второго периода её автором стал Михаил Фисенко. Однако минимум половина заслуги в этом голе у Коди Франсона, образцово поймавшего соперника на смене и увидевшего свободного партнёра у чужой синей линии.Главным героем встречи стал участник Матч Звезд КХЛ Игорь Бобков, отразивший 29 бросков в створ ворот и сдержавший натиск «Салавата Юлаева» в третьем периоде. Это уже шестой «сухарь» вратаря «Авангарда» в нынешнем сезоне. Уфимцы же проиграли четвёртый матч подряд, за это время забросив всего одну шайбу.наверхХК Динамо М (Москва) – Амур (Хабаровск) 3 – 2 OT (1:0 1:1 0:1 1:0)«Амур» можно назвать одним из самых удобных соперников для московского «Динамо», которое выиграло у дальневосточников 14 из 15 последних матчей. Однако для очередного выигрыша бело-голубым пришлось сильно попотеть.Первую шайбу организовала связка Вадим Шипачёв – Дмитрий Кагарлицкий. Оба форварда набирают очки уже пятый матч подряд. А в начале второго периода преимущество хозяев упрочил Евгений Мозер. К экватору матча на табло горели безоблачные для «Динамо» 2:0, но «Амур» не думал сдаваться. Шайба Томаша Зогорны стала логичным итогом того давления, что оказывали гости на ворота бело-голубых. А в начале третьего периода при участии всё того же Зогорны счёт в большинстве сравнял Данил Файзуллин.Однако в овертайме динамовцы усилиями Юусо Хиетанена всё же вырвали победу, ставшую для команды Владимира Крикунова уже пятой подряд. «Динамо» забралось на шестую строчку Западной конференции и всё увереннее чувствует себя в зоне плей-офф.наверхСпартак (Москва) – Динамо (Рига) 3 – 2 Б (1:0 0:0 1:2 0:0 1:0)Московский «Спартак» и рижское «Динамо» провели в этом сезоне два матча, и в обеих встречах побеждали гости. Третья встреча состоялась в Мытищах, где некогда играл «Атлант», формально хозяином был «Спартак», но этот матч тяжело назвать для них чисто домашним. Рижане приехали в Московскую область с трёхматчевой серией поражений, а в двух последних матчах они уходили со льда без заброшенных шайб.Фотолента: 03.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Динамо» (Рига)Команды бились на равных в течение всего матча. Счёт был открыт за 7 секунд до конца первого периода, когда Дмитрию Калинину мощный бросок от синей линии. В начале третьего периода Анатолий Никонцев развил преимущество своей команды, но арбитры отменили это взятие ворот из-за игры коньком по шайбе. Вскоре рижане сравняли счёт – Брэндон Макмиллан удачно подставил клюшку под дальний бросок. После этого команды ещё по разу обменялись заброшенными шайбами и ушли в дополнительное время. Третья буллитная серия «Спартака» впервые в сезоне закончилась победой.наверх]]></text>
</doc>
