<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Автомобилист»: проверка на прочность в Уфе. Превью 27 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/27/418559.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Северсталь, #Барыс, #Салават Юлаев, #Автомобилист, #Адмирал, #ХК Сочи]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 12:30 мск)«Адмирал» прервал неудачную серию, взяв верх над минским «Динамо» (5:1). Главный тренер Сергей Светлов отметил бойцовский дух подопечных, выразив уверенность, что «моряки» будут продвигаться вперёд. Рывок пора начинать уже сейчас – клуб находится на последнем месте Востока и отстаёт от зоны плей-офф на полтора десятка очков.«Сочи» провёл два матча без заброшенных шайб, уступив ЦСКА (0:2) и «Куньлуню» (0:3). Пока средняя результативность клуба на достойном уровне (71 гол в 32 встречах), но форвардам откровенно не везёт в последних играх. Прервал набор очков даже форвард Роберт Росен – лучший бомбардир (8+14) черноморцев.На старте сезона «Адмирал» и «Сочи» устроили настоящий блокбастер: инициатива в очной встрече переходила из рук в руки, в итоге «моряки» взяли верх в серии буллитов – 5:4 Б.Трансляция: КХЛ ТВ (12:20)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 17:00 мск)«Салават» ярко начал домашнюю серию: уфимские хоккеисты разгромили минское «Динамо» (6:1), отметив 57-й день рождения клуба. Сразу четыре голевых паса сделал Линус Умарк, поднявшийся на вторую строчку списка лучших ассистентов лиги (27 передач). Несмотря на четыре победы в пяти матчах, уфимцы остаются на седьмой строчке Востока с 39 очками.Ударно стартовавший «Автомобилист» попал в «полосу турбулентности», проиграв пять из шести последних встреч. Подопечные Андрея Мартемьянова сохраняют лидерство на Востоке, но в общей таблице их уже обошёл ЦСКА. Четыре игры подряд набирает очки (3+2) Найджел Доус, для его партнёра Дэна Секстона следующий балл станет 200-м в лиге.14 октября «Салават» уступил «Автомобилисту» в гостях, единственный гол записал в актив Евгений Грачёв (0:1).Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (16:45), Матч ТВ (16:50)наверхСеверсталь (Череповец) – Барыс (Астана) (начало в 19:30 мск)«Северсталь» уступила московскому «Динамо» (1:2), продлив свою неудачную серию до пяти матчей. Не помогли Череповцу новички – Дмитрий Казионов и Максим Пестушко не набрали очков. Исполняющий обязанности главного тренера Павел Торгаев главной причиной неудач назвал низкую игровую дисциплину. «Барыс» сбавил натиск на лидеров Восточной конференции, уступив в четырёх из пяти последних игр. Предыдущий матч против «Локомотива» сложился для астанчан драматично – они не сумели удержать преимущество в две шайбы. Добавляют головной боли тренерскому штабу травмы ведущих игроков: в лазарете Джесси Блэкер и Брэндон Боченски.Сегодня первая встреча команд в чемпионате, в прошлом сезоне оба матча между «Северсталью» и «Барысом» получились весьма упорными – команды обменялись победами - 3:4, 4:3 ОТ.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
