<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: сотрудники ГИБДД ищут Зарипова, Ураков стал учителем]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/06/437651.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Якуб Коварж, #Игорь Шестёркин, #Данис Зарипов, #Василий Демченко, #Дмитрий Огурцов, #Владимир Ткачёв. Дамир Шарипзянов, #Сергей Андронов, #Кирилл Ураков, #Никита Щитов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Голкипер «Автомобилиста» Якуб Коварж отпраздновал праздник 1 апреля зажигательным танцем. Повод для радости есть, ведь недавно чешский вратарь заключил с командой из Екатеринбурга новый контракт.Хоккейный клуб «Сочи» поделился забавной фотографией с тренировки. Игроки черноморского коллектив с улыбками «воруют» своего партнёра со льда. Клуб предлагает придумать болельщикам лучший комментарий.СКА после двух поражений от ЦСКА сумел восстановить равновесие в серии, одержав две победы дома. После сирены «армейские» игроки тепло благодарили своих поклонников в Санкт-Петербурге.После победы над «Салаватом Юлаевым» в четвёртом матче финальной серии Востока «Авангард» выпустил оригинальную версию отрывка из бессмертного фильма «Берегись автомобиля».Барсик из Астаны представил болельщикам своего друга, талисмана одного из юношеских турниров. Выглядит новый маскот ярко, но у него пока нет имени: болельщик, предложивший лучшую версию, получит приз.В Казани местный «Ак Барс» красиво попрощался с сезоном. Хоккеисты постарались максимально порадовать своих поклонников: изюминкой стал народный танец Даниса Зарипова во время исполнения буллита.Голкипер СКА Игорь Шестёркин не всегда получает место «первого номера» в плей-офф, но порой творит настоящие чудеса. Сэйв вратаря в третьем матче серии с ЦСКА как минимум обязан войти в топ-5 спасений сезона.За секунду до конца четвёртого матча между «Салаватом» и «Авангардом» хоккеисты решили «выпустить пар». Сразу шесть игроков вступили в отчаянную схватку, где были кровь, нокауты и сорванные игровые свитера.Челябинский «Трактор» быстро выбыл из розыгрыша Кубка Гагарина, проиграв «Автомобилисту» в четырёх матчах. Приз зрительских симпатий получил голкипер Василий Демченко - трофей выглядит очень солидно.Хоккеистов нижнекамского «Нефтехимика» Дмитрия Огурцова и Дамира Шарипзянова отправили в кадетский корпус. Игроки приняли участие в специальной тренировке молодых ребят на координацию.У маленького болельщика ЦСКА сбылась мечта – он принял участие в стартовом вбрасывании на игре любимой команды. Помимо церемонии, он ещё сумел стукнуть «кулачок» с капитаном «армейцем» Сергеем Андроновым.В Уфе любят и умеют создавать шикарные баннеры к домашним матчам «Салавата». Огромная растяжка с надписью «Восточные войны. Эпизод 3. Республика наносит ответный удар» принесла команде удачу.Нападающий «Торпедо» Кирилл Ураков примерил на себя роль учителя. Хоккеист провёл открытый урок для учащихся хоккейного класса «Международного образовательного комплекса №97» в Ижевске.Болельщики «Адмирала» принимают участие в конкурсе от клуба. На фотографиях нужно угадывать игроков «моряков», победитель получит билеты на концерт известной рок-группы.«Ак Барс» приняли участие в благотворительной акции, где его игроки на несколько часов стали водителями такси. Владимира Ткачёва остановили сотрудники ГИБДД, но обошлись без штрафов и лишь спросили, почему в машине нет Зарипова.ХК «Сочи» сохранит своего капитана на следующий сезон – Никита Щитов подписал новый контракт с клубом. Защитник выглядит явно довольным тем, что останется в курортном городе как минимум ещё на год.Известный актёр и шоумен Станислав Ярушин призывает болельщиков присоединиться к новому флэшмобу. Проект посвящён старту новой программы о лучшей игре на льду под названием «Неизведанная хоккейная Россия».Фото - официальный инстаграм «Ак Барса»]]></text>
</doc>
