<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сорокин, Метсола, Коварж и другие лучшие вратари сезона КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/29/439769.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#итоги сезона, #лучшие вратари, #Илья Сорокин, #Игорь Шестёркин, #Игорь Бобков, #Юха Метсола, #Якуб Коварж]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Илья Сорокин, ЦСКАИлья Сорокин. Фото: Владимир БеззубовКогда тебя признают самым ценным игроком плей-офф, то ты автоматически попадаешь и в топ лучших на своей позиции. Илья Сорокин – один из главных творцов первого в истории ЦСКА Кубка Гагарина. По признанию главного тренера армейцев Игоря Никитина, его игра – это 90% успеха команды в нынешнем сезоне. В плей-офф Сорокин стал лучшим по трём ключевым вратарским показателям из четырёх. По количеству побед (16), коэффициенту надёжности (1,19) и «сухим» матчам (5).Александр Фомичёв: «Да, Илья Сорокин играет в команде с лучшей обороной в лиге. Но самой классной команде нужен самый классный вратарь. Сорокин прекрасно провёл регулярный чемпионат, а в плей-офф выдал и вовсе блестящую игру, выручал именно в тех ситуациях, когда должен был выручать. Ему всего 23 года, а за спиной уже три финала Кубка Гагарина и статус лучшего вратаря КХЛ».Юха Метсола, «Салават Юлаев»Юха Метсола. Фото: Владимир БеззубовВратари время от времени становились ахиллесовой пятой «Салавата Юлаева», но в этом сезоне финский голкипер продемонстрировал выдающуюся игру. Даже несмотря на итоговое шестое место команды в Восточной конференции по итогам регулярного чемпионата, мало кто критиковал Метсолу. Уфимский клуб пропускал достаточно мало и это во многом заслуга Юхи. В плей-офф же он порой творил что-то совершенно невообразимое. По проценту отражённых бросков он стал лучшим вратарём Кубка Гагарина (95,6%), а в заключительном для себя матче сезона с «Авангардом» установил личный рекорд – 63 спасения за одну игру. При не самых внушительных габаритах Метсолу отличает удивительная манера игры. Кажется, что он очень суетлив в воротах и делает много лишних движений, но именно этот стиль позволяет ему успевать оказываться в нужной точке.Александр Фомичёв: «Юха Метсола действовал на проблемном участке; в «Салавате Юлаеве» вратари в последнее время играют ниже своих возможностей. Отчасти финну повезло в том, что новый главный тренер Николай Цулыгин, в отличие от своих предшественников, больше времени уделял обороне. Но Метсола совершил огромное количество спасений как в регулярном чемпионате, так и в плей-офф».Игорь Шестёркин, СКАИгорь Шестёркин. Фото: Владимир БеззубовВ регулярном чемпионате Игорь Шестёркин смотрелся даже круче Ильи Сорокина. Его процент отражённых бросков (95,3%) и коэффициент надёжности (1,11) были лучшими в лиге. Добавьте к этому ещё и десять «сухих» матчей и получите элитного голкипера. Серия ЦСКА и СКА в финале Запада получилась «низовой», несмотря на мощную атаку каждой из армейских команд. Погасить атакующее пламя соперников смогли как раз Сорокин и Шестёркин. Эта серия во многом стала противостоянием Шестёркина и Сорокина. Да, этот раунд остался за Ильёй, но это не мешает нам назвать Шестёркина в числе лучших вратарей сезона.Александр Фомичёв: «Игорь как всегда был техничен, действовал чётко и надёжно. Шестёркин выручал команду как в регулярке, так и в плей-офф. Особенно запомнилось его спасение в матче с ЦСКА, когда он вытащил шайбу из угла клюшкой. После этого питерские армейцы смогли сначала сравнять счёт, а затем и вырвать победу. Так и должен действовать вратарь, его спасения должны воодушевлять команду, придавать ей уверенности».Якуб Коварж, «Автомобилист»Якуб Коварж. Фото: Павел ТабарчукУральская команда выступила в плей-офф не так ярко, как в регулярном чемпионате. И за выдающейся игрой Ильи Сорокина, Юхи Метсолы, Игоря Шестёркина и Игоря Бобкова подвиги Якуба Коваржа, завершившего сезон ещё на стадии полуфинала конференции, несколько забылись. Однако, если брать сезон в целом вместе с регулярным чемпионатом, то чешский голкипер заслушивает места в тройке сильнейших. 93,9% отражённых бросков, коэффициент надёжности 1,78 позволили ему располагаться в топ 5 голкиперов лиги по этим показателям. Коварж провёл львиную долю (50) матчей «Автомобилиста» в регулярке и позволил команде впервые в истории выиграть Восточную конференцию в гладком чемпионате.Александр Фомичёв: «Тоже бы выделил его игру особенно в регулярном чемпионате. Очень показательный момент случился, когда Коварж получил травму. Без него «Автомобилист» провёл ряд неудачных матчей и вернулся в прежнюю форму только с возвращением чеха. Думаю, что не слишком впечатляющий путь уральской команды в плей-офф не связан с игрой Коваржа. Слишком уж много сил и эмоций оставил «Автомобилист» в регулярном чемпионате. Но, если команда сохранит костяк и, в первую очередь, Коваржа, уже в следующем сезоне она может добиться успеха уже в плей-офф».Игорь Бобков, «Авангард»Игорь Бобков. Фото: Владимир БеззубовНа церемонии чествования «Авангарда» в Балашихе Игорь Бобков не стал скромничать и назвал свою игру в прошедшем сезоне лучшей в карьере. Своими действиями он заставил забыть о том, что ещё в предсезонке серьёзнейшую травму получил Карри Рямё, которого изначально видели первым номером в команде. Бобкову пришлось перестраиваться и действовать ещё более сконцентрировано, так как в «Адмирале» на его долю приходилось куда больше бросков в створ. А здесь, в «Авангарде» цена каждого спасения возрастала. В плей-офф Бобков держался на очень достойном уровне 92,6%отражённых бросков и коэффициент надёжности 1,81.Александр Фомичёв: «Игоря изначально рассматривали в «Авангарде» как второго вратаря, но после травмы Рямё Бобков стал основным и смог справиться с этой ответственность. Он совершил сверх усилие над собой и очень заметно прибавил по сравнению с прошлым сезоном. Он прошёл чемпионат практически без провалов. В финальной серии первым матч сложился для Бобкова не слишком удачно, но в следующих трёх он исправился и действовал практически безупречно».]]></text>
</doc>
