<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Сочи» может вновь остановить «Ак Барс» в Казани. Превью 13 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/13/411932.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 17:00 мск)«Ак Барс» начал домашнюю серию с победы над «Спартаком» (1:0), проведя  «на ноль» второй матч подряд. Записал в актив первый шатаут в сезоне Эмиль Гарипов, на старте чемпионата боровшийся с травмами. Вновь не сумел отметиться очками Владимир Ткачёв, наставник клуба Зинэтула Билялетдинов отказался комментировать «засуху» форварда. Победа позволила «барсам» сохранить третью строчку на Востоке.

«Сочи» приезжает в столицу Татарстана после победы в Нижнем Новгороде (3:2 ОТ). Главным героем встречи стал Роберт Росен, оформивший дубль и сравнявшийся (6+4) в рейтинге лучших бомбардиров клуба с Эриком О'Деллом (4+6). Высокую оценку от Сергея Зубова получили спецбригады:  по игре в большинстве черноморцы входят в топ-10 КХЛ, меньшинство выступает чуть слабее.

«Ак Барс» никогда не обыгрывал «Сочи» дома, пропустив в трёх встречах 14 шайб – 2:6, 1:3, 0:5.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:45)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 17:00 мск)Подопечные Андрея Назарова выиграли три из пяти последних матчей, сохранив место в зоне плей-офф. После победы над «Спартаком» (4:1) наставник нижнекамцев в шутливой форме попросил игроков не драться, вспомнив громкий скандал с российскими футболистами. «Нефтехимик» в текущем сезоне играет «по-джентльменски», набрав 176 штрафных минут  - это средний показатель в лиге.Талисман нижнекамцев Волк записал видеопревью перед игрой с финским клубом, забросив на камеру несколько «пижонских» шайб.«Йокерит» продолжает вести борьбу с «армейскими» командами за лидерство на Западе. Подопечные Лаури Марьямяки проиграли только одну встречу из пяти последних, но конкуренты также не сбавляют хода. Финнам помогает побеждать одна из лучших атакующих линий в КХЛ – в 15 играх заброшено 58 шайб.

В сезоне 2017/2018 «Нефтехимик» и «Йокерит» обменялись победами – 6:3, 2:3.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Спартак (Москва) (начало в 17:00 мск)«Торпедо» проиграло четыре матча подряд, съехав во вторую половину лидирующей восьмёрки Востока. Игру с ХК «Сочи» (2:3 ОТ) главный тренер нижегородцев Дэвид Немировски назвал худшей в сезоне, «не узнав» своих подопечных. Лучший бомбардир команды – её ветеран Владимир Галузин, за 16 матчей набравший 14 (7+7) баллов. Сохранив темп, форвард легко сможет обновить свой рекорд сезона (28 очков).

У «Спартака» в багаже также груз поражений, выиграна только одна встреча из шести последних. В игре с «Ак Барсом» (0:1) дебютировал опытный нападающий Энвер Лисин, проведший на льду 11 минут. Возможно, форвард получит место в спецбригаде большинства, чьей игрой недоволен наставник красно-белых Вадим Епанчинцев.

«Спартак» не привозил побед из Нижнего Новгорода с 19 октября 2013 года (4:3 ОТ).наверх]]></text>
</doc>
