<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Записки из тренерского блокнота]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Рауш]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Йозеф Яндач: «Моё будущее в «Металлурге» решится на этой неделе»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/12/435182.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Йозеф Яндач, #Металлург Мг]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[***Откровенно говоря, я ещё не отошёл до конца от неудачи в серии плей-офф против «Салавата Юлаева».В мыслях всё время возвращаюсь к последнему матчу, который стал для нас роковым. В этой встрече мы смотрелись очень хорошо: в основное время полностью переиграли и перебросали соперника. Я был уверен, что команда доведёт поединок до победного конца, и решающую игру«Металлург» сможет провести на своём льду. Увы, этого не произошло – за сорок секунд до конца мы пропустили гол - 2:2.Для всех – как игроков, так и тренеров – это стало мощнейшим ударом. Мы пытались подстегнуть ребят в овертайме, но сделать это было уже сложно. Искорка надежды загорелась, когда нам удалось заработать большинство. Но через десять секунд судьи удалили уже нашего игрока… В итоге судьбу встречи решило первое звено Умарк – Кемппайнен – Хартикайнен, известное своей результативностью.Впрочем, был ещё один фактор, сыгравший в пользу соперника. В предыдущем выпуске своего блога я отмечал, что перед началом плей-офф уфимцы сохранили больше сил. Пауза перед стартом Кубка Гагарина у них была дольше. К тому же они дали передышку своим лидерам в последних матчах, поскольку подняться выше 6-го места в таблице уже не могли. «Металлург» же до последнего боролся за третью позицию в Восточной конференции и не имел возможности поберечь себя. Не хочу, чтобы со стороны мои объяснения выглядели, как будто я оправдываюсь за неудачу. Но тот факт, что «Салават» сохранил своё ударное звено относительно свежим, а наша первая тройка была уставшей, сыграл большую роль.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Металлург» (Магнитогорск). Линус Умарк, Василий Кошечкин. Фото: Светлана Садыкова***Перед началом серии мы много говорили о том, как надо действовать против лидеров соперника. В домашних матчах у нас было право производить замену вторыми. Поэтому против этой тройки мы выпускали сдерживающее звено. Считаю, что на своем льду с задачей оно справилось – за исключением второго матча. Тогда «Металлург» уже к 9-й минуте уступал со счетом 0:2 и собраться не смог. Гораздо хуже дела обстояли на выезде, где нам приходилось делать замену первыми. В этих встречах ударное звено уфимцев оказалось очень продуктивным.Единственное, что мне не очень понравилось – это то, что Умарк слишком часто оказывался на льду. Об этом я сказал и на одной из пресс-конференций. Я уважаю Линуса, но некоторые вещи игроки делать просто не имеют права. В хоккейном мире известно, что иногда Умарк слишком охотно падает. Вот и в том матче нам дали удаление за фол на нём, которого на самом деле не было. Это подтвердили и арбитры, признавшиеся в своей ошибке. Мне хотелось привлечь внимание к этому факту, чтобы в будущем судьи больше не «покупались» на такие падения. Да и чтобы сам Линус перестал так поступать.А вот другое моё громкое выступление на пресс-конференции получилось спонтанным. Имею в виду свои слова о том, что «Металлург» после поражения оказался в неприятно пахнущей субстанции. Мне хотелось объяснить журналистам ситуацию, в которую попала команда. Но подобрать точное словцо никак не удавалось. И тогда я выпалил первое, что пришло на ум. Чешский и русский языки похожи, это некрасивое слово существует в обоих. В результате получилось немного грубовато, хотя я и не любитель употреблять вульгаризмы.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Металлург» (Магнитогорск) - «Салават Юлаев» (Уфа). Ииро Пакаринен, Григорий Панин. Фото: Максим Шмаков***Уже довелось услышать мнение, что ветераны «Металлурга» сыграли в плей-офф ниже своих возможностей. Не вполне могу с этим согласиться. Считаю, что Вася Кошечкин в первом матче отстоял очень здорово. Во второй встрече ему пришлось с самого начала противостоять опасным атакам «Салавата Юлаева». С чем-то он справился, с чем-то – нет. Но команда проигрывала, и мы решили придать ей новый импульс с помощью замены вратаря. В третьем поединке – да, он пропустил три шайбы за четыре минуты, там нужно было что-то менять. Но в целом Кошечкин в забитых голах не виноват, это были больше ошибки в обороне.Что касается нашего первого звена – оно тащило команду весь регулярный чемпионат. В итоге именно эти хоккеисты стали жертвами напряжённой концовки. Они уже не мальчики, а возможности передохнуть у них не оказалось. В результате сил на плей-офф уже не хватило, особенно к концу серии.***После окончания последнего матча я не стал произносить в раздевалке длинных речей. Ребята сидели совсем убитые, да и у тренеров на душе было тяжело. Сказал пару общих слов, поблагодарил за проведённый сезон – и всё. У нас ещё будет возможность встретиться и поговорить поподробнее.Нужно определяться и с дальнейшими тренировками. У кого-то контракты заканчиваются, у кого-то продолжаются, ряд молодых игроков выступает в составе «Стальных Лисов» в плей-офф МХЛ. Грести всех под одну гребенку не стоит, да и тренировки должны иметь смысл.По поводу собственного будущего я пока тоже ничего сказать не могу. С генеральным менеджером «Металлурга» Геннадием Величкиным мы договорились, что поговорим на эту тему на текущей неделе. Контракт у меня действует ещё год, но будет ли он соблюдён – зависит от руководителей клуба. Лично я хотел бы продолжить начатое дело, работать в Магнитогорске мне нравится. В плей-офф у нас не получилось, но в регулярном чемпионате команда продемонстрировала хорошую игру. Впрочем, это уже вопрос для руководства: оценивать свою работу я не буду.]]></text>
</doc>
