<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТОП-10 недели]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дриблинг Рыбина, бросок на коленях Швеца-Рогового и слалом Секстона]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/25/409256.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#топ-10]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Открывает подборку лучших шайб третьей недели чемпионата побег сочинца Эрика О'Делла от игроков магнитогорского «Металлурга». На восьмой строчке расположился форвард «Витязя» Артём Швец-Роговой – перехват в чужой зоне, пара финтов и невероятный бросок с колен! Сергей Мозякин с трудом добирался до 800-го очка в КХЛ, великолепный пас за спину на Денниса Расмуссена приблизил его к этой отметке.Открывает первую пятёрку Антон Слепышев из ЦСКА – проход через полплощадки и точный бросок в верхний угол! Далее - многоходовка «Йокерита», в которой Джеффу Плэтту оставалось только попасть в ворота. На третьем месте расположился невероятный дриблинг Кирилла Капризова - нападающий армейцев отыгрался с Михаилом Григоренко и поразил ворота. Продолжает хит-парад сольный проход игрока «Автомобилиста» Дэна Секстона от своих ворот, завершившийся точнейшим броском. Победителем же становится нестареющий Максим Рыбин из «Северстали», который не побоялся пойти один на четверых игроков «Витязя» и был вознаграждён.На пятом месте рейтинга вратарских спасений расположился Артём Загидулин, игра в Сочи стала для него первой на старте за «Металлург». В одном из эпизодов хозяева отчаянно пытались затолкать шайбу в его ворота, но голкипер был безупречен. Также и игроки «Ак Барса» Артём Лукоянов и Алексей Потапов были уверены, что пробили Илью Ежова из «Нефтехимика», но голкипер, отразив серию бросков, всё же накрыл шайбу.Своими сэйвами в конце матча с «Адмиралом» вратарь рижских динамовцев Кристерс Гудлевскис в прямом смысле слова принёс своей команде очки, а от нас получил третье место в рейтинге. Матч «Северстали» и «Витязя» был богат не только на яркие голы, но и на вратарские подвиги. Чего стоит только спасение Доминика Фурха клюшкой после броска в упор Никиты Комарова! Победителем же стал Александр Самонов из «Витязя», которого не смог переиграть бывший одноклубник Максим Афиногенов.]]></text>
</doc>
