<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Остановит ли «Амур» рекордную серию экс-тренера? Превью матчей 5 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/05/410546.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Динамо Р, #Авангард, #Амур, #Адмирал, #Автомобилист, #ЦСКА, #Слован, #Салават Юлаев, #Сибирь, #Металлург, #Трактор, #Куньлунь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Трактор (Челябинск) (начало в 10:00 мск)«Куньлунь» начал домашнюю серию с поражения от «Металлурга» (1:3), оставшись вне лидирующей восьмёрки Востока. Главный тренер Юсси Тапола отметил, что команде не хватает «победной игры». Выбыл из строя на месяц из-за травмы голкипер Иван Налимов, но в основе «драконов» стабильно играет другой россиянин – Александр Лазушин.Команда Германа Титова начинает выбираться из кризиса, впервые в сезоне сумев выиграть две встречи подряд. Провёл дебютный матч за «Трактор» форвард Йонас Энлунд, не отметившись очками. Финн вовремя пополнил состав – до конца октября не вернётся травмированный Рихард Гюнге. «Сухая» серия вратаря Александра Судницина составляет 107 минут.В сезоне 2017/2018 встречи «Куньлуня» и «Трактора» добирались до буллитов – 5:4 Б, 2:3 Б. Команды обыгрывают друг друга только в гостях.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (09:50)наверхАдмирал (Владивосток) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 12:30 мск)«Адмирал» не сумел выиграть первый матч домашней серии, уступив «Автомобилисту» (3:5). Наставник «моряков» Сергей Светлов отметил, что у команды накопилась усталость. Не добавляет оптимизма эпидемия травм, выбившая из строя пятерых игроков. Пополнил состав дальневосточного клуба опытный защитник Степан Захарчук, долгое время выступавший за «Ак Барс».

Главный «Металлурга» Йозеф Яндач находит ключи к команде:  его подопечные не проигрывают на протяжении четырёх матчей. Серьёзную конкуренцию Василию Кошечкину составляет молодой голкипер Артём Загидулин, чья статистика идентична показателям ветерана. Привычно занимает место лучшего бомбардира клуба Сергей Мозякин (6+7), набирающий очки три игры подряд.

«Адмирал» проиграл три последних встречи с «Металлургом» - 3:5, 2:4, 1:3, трижды шайбами отметился Мозякин.

Трансляция: КХЛ ТВ (12:20)наверхАмур (Хабаровск) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 12:30 мск)У «Амура» в багаже неудачная полоса из пяти поражений. Особенно досадным получился матч с «Торпедо» (3:4), где «тигры» упустили солидное преимущество в счёте. Не у всех хоккеистов хабаровской команды игра не ладится: Павел Турбин стал лучшим защитником недели в КХЛ с тремя голевыми пасами и 12 силовыми приёмами.«Автомобилист» продолжает обновлять клубный рекорд, выиграв 13-й матч со старта чемпионата. Подопечные Андрея Мартемьянова удерживают первое место в таблице, но преследующий «Авангард» находится совсем рядом. После непростой победы над «Адмиралом» (3:5) порцию критики от тренеров получили центрфорварды екатеринбургской команды. Шесть игр кряду не покидает площадку без очков Найджел Доус (3+7).«Амур» и «Автомобилист» в прошлом сезоне обменялись победами – 1:8, 3:2 ОТ. Руководил хабаровчанами Андрей Мартемьянов, в итоге сумевший вывести клуб в плей-офф.Трансляция: КХЛ ТВ HD (12:20)наверхСибирь (Новосибирск) – ЦСКА (Москва) (начало в 15:30 мск)«Сибирь» одержала долгожданную первую победу в сезоне, одолев «Витязь» (4:3). Дублем отметился 19-летний Никита Шашков, голы стали для форварда первыми в КХЛ. Новосибирский клуб продолжает чистить состав – расторгнуты контракты с Кори Эммертоном и Энвером Лисиным. Вновь пополнился лазарет команды, несколько недель пропустит Владимир Первушин.ЦСКА продолжает победный ход, удачная серия насчитывает уже семь матчей. Подопечные Игоря Никитина сражаются с «Йокеритом» и СКА за первую строчку Западной конференции. Форвард Михаил Григоренко с отрывом лидирует в списке бомбардиров «армейцев», имея на счету 12 (4+8) баллов .«Сибирь» не обыгрывала ЦСКА  с 20 октября 2016 года (3:2 Б). В сезоне 2017/2018 «армейцы» пропустили от соперника лишь дважды – 3:1, 5:1.Трансляция: КХЛ ТВ (15:20)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Слован (Братислава) (начало в 17:00 мск)«Салават Юлаев» получил несколько дней отдыха после двух домашних поражений. Во встрече с ЦСКА (1:2) были шансы заработать как минимум очко, но гол на последней секунде оказался забитым не по правилам. Наставник уфимцев Николай Цулыгин отметил, что его команда не сразу начала верить в свои силы. Четыре игры продолжается результативная серия (2+2) лучшего снайпера клуба Антона Бурдасова.

Братиславский коллектив опустился на последнее место в Западной конференции, потерпев три поражения подряд. Неожиданно решил игровую карьеру Крис Стюарт, недавно подписавший контракт со «Слованом». Отправлен в список отказов защитник Ник Шаус, в 10 матчах заработавший показатель полезности «-7» .

«Слован» неудачно играет в столице Башкортостана, все пять попыток увезти победу закончились неудачей.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50), КХЛ ТВ (17:50)наверхАвангард (Омск) – Динамо (Рига) (начало в 19:30 мск)Команда Боба Хартли выиграла семь матчей подряд и продолжает преследование лидирующего «Автомобилиста». Выездную серию «ястребы» завершили разгромом «Витязя» (6:0), дублем отметился защитник Максим Чудинов. Продолжает удерживать звание «первого номера» Игорь Бобков, его сменщик Алексей Мурыгин сыграл только в трёх встречах.Рижское «Динамо» после удачного старта сезона чуть сбавило ход, завершив домашнюю серию поражениями от «Сочи» (1:4) и «Барыса» (3:7). Главный тренер Гиртс Анкипанс отметил, что 13 набранных очков в 12 играх обрадовали бы его летом, но сейчас это недостаточный показатель. Пять матчей подряд набирают очки Линус Виделль (5+3) и Мэтью Майоне (2+5).В чемпионате 2017/2018 «Авангард» обыграл рижское «Динамо» дома (3:1), но уступил в гостях (0:1 ОТ).Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
