<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[500-я победа Билялетдинова, матч-триллер в Таллине. Обзор 26 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/26/413762.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #ХК СКА, #Динамо Рига, #Спартак, #Йокерит, #Барыс, #Витязь, #Торпедо, #Куньлунь, #Ак Барс, #Амур]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Ак Барс (Казань) 2 – 4 (1:0 0:2 1:2)«Амур» в предыдущем матче обыграл «Нефтехимик», забросив впервые в сезоне пять шайб. «Ак Барс» же неожиданно оступился в Шанхае, проиграв «Куньлуню» (0:3). В ворота казанского клуба вернулся Владислав Подъяпольский. В случае успеха «Ак Барса» победа становилась юбилейной, 500-й, для главного тренера казанцев Зинэтулы Билялетдинова на тренерском мостике клуба.ФОТОЛЕНТА. 26.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Амур» (Хабаровск) - «Ак Барс» (Казань)Однако после первого периода гости уступали - в большинстве Данил Файзулин из круга вбрасывания расстрелял ворота Подъяпольского. Более того, именно у хабаровчан были больше шансов увеличить преимущество, нежели у «Ак Барса» - сравнять счёт. Но во втором периоде казанцы вспомнили о статусе фаворита и действующего чемпиона и переломили ход поединка – сначала на завершающий бросок вывели Владимира Ткачёва, а спустя десять минут цели достиг дальний бросок Андрея Педана – гол был засчитан после просмотра – сначала судьи выясняли, не было ли удара ногой со стороны находившегося на пятаке Иржи Секача, а затем на предмет блокировки вратаря. В третьем периоде зрители увидели три шайбы – «Амур» не сдался после того, как счёт стал 3:1 и сократил отставание до минимума (дубль оформил Файзулин), однако победу закрепил Роб Клинкхаммер голом в пустые ворота.наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 1 – 2 Б (0:0 0:1 1:0 0:0 0:1)Китайский клуб подошёл к игре с «Торпедо» в хорошем настроении, в предыдущем матче уверенно обыграв действующего чемпиона – 3:0. В основном составе вышел Барри Браст, встреча стала для вратаря второй в форме «драконов». У нижегородского клуба дела в последнее время не ладились – одна победа в восьми играх. Не вошёл в заявку форвард Эндрю Кейлоф, на счету которого 10 (4+6) очков.Первый период прошёл без ярких событий, соперники нанесли на двоих всего14 бросков в створ. Единственное удаление не было реализовано спецбригадой гостей. На 24-й минуте счёт был открыт: Дмитрий Марковин уверенно реализовал свой шанс после ошибки соперника. После гола эмоции стали накаляться, во втором периоде судьи выписали в общей сложности 14 минут штрафа. На экваторе третьего периода Мартен Сен-Пьер восстановил равновесие, забив в позиционной атаке. Решить исход встречи в основное и дополнительное время не удалось, в буллитной серии сильнее оказалось «Торпедо» - Роберт Саболич изящно разобрался с Брастом.наверхБарыс (Астана) – Витязь (Московская область) 3 – 1 (1:1 2:0 0:0)Астанинский коллектив стартовал в домашней серии победой над минским «Динамо» (3:1). Андрей Скабелка решил практически не менять удачный состав. «Витязь» же приехал в Казахстан после поражения в Новосибирске (2:4). «Барыс» быстро захватил инициативу, значительно перебросав соперника. Давление перешло в гол к 13-й минуте - настойчивость Никиты Михайлиса на пятаке помогла поразить ворота Йони Ортио. В концовке периода «Витязь» в зрелищном стиле сравнял счёт благодаря мощному щелчку своего лучшего бомбардира Миро Аалтонена. Вторая 20-минутка прошла под знаком хозяев: Андре Петерссон и Роман Старченко забили по голу, обеспечив подопечным Скабелки комфортное преимущество. Отметился голевым пасом Даррен Диц, продливший результативную серию до девяти игр. В третьем периоде «Барыс» довёл игру до победы, уверенно сдерживая атаки гостей – 3:1. Не изменила положения даже стычка в концовке – в рукопашной сошлись Диц и Геннадий Столяров.наверхЙокерит (Хельсинки) – Спартак (Москва) 4 – 3 OT (1:3 2:0 0:0 1:0)Матч «Йокерита» и «Спартака» проходил сегодня в Эстонии в рамках Tallinn Hockey Weekend. Встречу сыграли на стадионе «Тондираба» при горячей поддержке болельщиков – на трибунах в Таллине собрался аншлаг.Финский клуб подошёл к игре с серией из трёх побед. В составе «джокеров» сегодня дебютировал форвард Макс Вярн. «Спартак» завершил домашнюю серию удачными встречами со «Слованом» (4:1) и московским «Динамо» (4:2). В основном составе москвичей после долгого перерыва вышел Никита Беспалов.Зрители, собравшиеся на арене, не были разочарованы – уже первом периоде соперники забросили сразу четыре шайбы. Преимущество было за «Спартаком», в составе которого голами отметились Бен Максвелл, Андрей Кутейкин и Энвер Лисин. «Йокерит» ответил лишь точным броском Брайана О`Нилла в большинстве. «Джокеры» вышли заряженными после перерыва, дважды пробив Никиту Беспалова усилиями Джона Нормана и Ессе Йоэнсуу. Заключительные 20 минут основного времени прошли в отчаянной борьбе, но без голов. В овертайме исход был решён: Стив Мозес броском с пятачка принёс победу финской команде, набрав своё 100-е очко в «регулярках» КХЛ.наверхДинамо (Рига) – СКА (Санкт-Петербург) 1 – 2 (0:0 1:1 0:1)Рижское «Динамо» ведёт упорную борьбу за сохранение места в восьмёрке, но при этом закончило выездную серию неудачной игрой с «Йокеритом» (3:7). Сегодня впервые с 7 октября вышел на лёд голкипер Тимур Билялов. СКА приехал в Ригу с грузом поражений от ЦСКА (1:2 Б) и «Салавата Юлаева» (1:2). Не попал в заявку Наиль Якупов, форварда в первом звене заменил Максим Карпов.Первые 20 минут прошли с преимуществом подопечных Ильи Воробьёва, но воплотить давление в шайбы «армейцы» не сумели. Второй период начался в другом стиле: за первую минуту соперники обменялись голами Линуса Виделля и Владислава Гаврикова, точно попавшего «с кистей». СКА бросал в четыре раза чаще соперника, но ко второму перерыву счёт остался равным. Не сумели реализовать «армейцы» и несколько шансов в численном большинстве. На 46-й минуте петербуржцы всё же вышли вперёд благодаря шайбе защитника Патрика Херсли, чья результативная серия теперь насчитывает шесть игр. Стоит отметить, что сначала забить сумели игроки «Динамо», но судьи усмотрели нарушение правил. Попытки хозяев сравнять счёт успеха не принесли – 1:2.наверх]]></text>
</doc>
