<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Чувствуем, что можем пройти СКА». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/04/434225.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Йони Ортио, #Давид Рундблад, #Игорь Исаев, #Артем Зуб, #Дмитрий Черных, #Евгений Кулик]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Игорь Исаев, защитник «Трактора»:- Серия получилась очень интересной, хорошей. Все матчи были разными по накалу, по реализации, по счету. Мы бились до конца и не хотели закончить серию 0-4, но, к сожалению, получилось так. Считаю, что мы заслуживали победу в прошлом матче, этот тоже должны были брать. Могли все перевернуть, но имеем то, что имеем.- Что скажете об «Автомобилисте»?Мы не смогли найти ключей к ним за регулярный чемпионат и за плей-офф. У них хороший вратарь, хорошая атака, хорошие легионеры, которые создают «погоду». Также у них хорошее большинство и меньшинство. Все хорошо работает и все отлажено. С ними будет всем тяжело. Думаю, они будут биться за медали. Хотел бы пожелать им удачи в дальнейшем. (официальный сайт «Трактора»)Игорь Исаев. Фото: Павел ТабарчукДавид Рундблад, защитник СКА:- Не припомню, чтобы когда-то забрасывал шайбы в такие решающие моменты, и от этого великолепные чувства. А также от того, что удалось добиться хорошей командной победы. Если говорить о моменте до гола, то я, если честно, не видел его, все мы были в этой напряжённой игре. Что случилось с нами в концовке? «Спартак» просто хорошая команда. А мы пропустили, и надо было не поддаться панике. Нам это удалось. Мы продолжили играть в свой хоккей и стараться реализовывать моменты.Артём Зуб, защитник СКА:- Никто просто так игры отдавать не будет. Несмотря на то, что мы уверенно побеждали «Спартак» в регулярке, в плей-офф всё по-другому. Поэтому здорово, что удалось вытащить такой матч. Хорошо то, что хорошо заканчивается. Что касается эпизода с решающим голом – я его не видел, мы просто радовались ему и победе. Да, предыдущий матч был более эмоциональным, чем сегодняшний, но напряжение всё равно было большим, все старались и бились.Дмитрий Черных, нападающий «Спартака»:- Конечно, неприятно проигрывать в овертайме, тем более в нём у нас был шанс забить. Хорошо провели третий период, отыгрались с 0:2… Но серия продолжается, счёт ничейный, идём дальше. Не думаю, что сегодняшнее поражение как-то скажется на нашем психологическом состоянии. Почему многое не получалось в первых двух периодах? Все понимали важность этого матча, наверное, была некоторая скованность из-за этого. Плюс – предыдущая игра получилась очень эмоциональной. Многое осталось в ней.Евгений Кулик, защитник «Спартака»:- У СКА хорошие и подвижные нападающие. За ними тяжело угнаться, иногда приходиться фолить, чтобы не было выхода один на один с вратарём. Ничего не поделаешь. Мы играли более-менее дисциплинированно, неплохо в обороне. Считаю, что пять на пять ни в чём не уступали. Обидно, что всё так закончилось. Над большинством будем работать, стараться исправлять. Мы хотели в овертайме играть так же, как в основное время. Были шансы, но так получилось, что они забили первыми. Проиграли серию? Почему? Счёт 2-2. Разве было похоже, что мы готовы уступить в серии? Никто об этом не думает. Ещё игры впереди. Конечно, чувствуем, что СКА можно пройти.Давид Рундблад. Фото: Юрий КузьминЙони Ортио, голкипер «Витязя»:- Думаю, что в Подольске нам удалось бросить вызов ЦСКА. Сегодня мы совершили несколько ошибок, а соперник использовал свои шансы. Но я горд командой, горд результатом. Думаю, что у нас были шансы всё изменить в этой серии. Мы имели их даже сегодня, когда проигрывали 1:2 во втором периоде. У нас были моменты, но не сумели их использовать. Конечно, мы должны извлечь из этой ситуации урок. В будущем «Витязь» станет только сильнее. («Чемпионат»)Йони Ортио. Фото: Юрий КузьминАртем Аляев, защитник «Торпедо»:- У нас была установка на игру – как можно больше бросать. В последних матчах мы очень мало бросали по воротам. Тренер постоянно нам напоминает про это и перед играми, и в перерывах. Призывая больше бросать и больше идти в силовую борьбу. В овертаймах у нас была пара моментов, в которых мы должны были раньше заканчивать игру. Хорошо, что так сложилось в большинстве, счет 2-2, идем дальше. В моменте, когда мы забивали первую шайбу, я видел, что на меня выкатывается игрок и линии для броска нет, так же заметил, что вратарь соперника выдвинулся из ворот, поэтому и принял решение отдать передачу, после которой Антон Волченков забил наш первый гол.Михаил Варнаков, нападающий «Торпедо»:- У нас весь сезон случаются такие матчи. То мы отыгрываемся, но у нас отыгрывают. Даже в серии с «Барысом» это уже не первый случай. Мы понимали, что если забьем одну при счете 0:3, то можно зацепиться. Забили одну, затем сделали 2:3, впереди был еще целый период и мы были уверены, что можем отыграться. В конце матча, когда счет был 2:4, задача была сократить отставание до минимума, чтобы потом осталось хотя бы пару минут для того, чтобы сравнять. В таких ситуациях, как правило, нервы на пределе, и часто такие шайбы заходят. Здорово, что и у нас получилось это сделать. В овертайме уже пошел более «закрытый» хоккей, потому что каждый боялся ошибиться и страховался. Не сказать, что определяющим был фактор у кого больше сил осталось. Игра шла всплесками, то у них, то у нас. «Барыс» три раза получал численное преимущество, у нас было неудачное большинство, которое к тому же еще и разбилось перерывом на два минутных отрезка. А когда получили шанс сыграть «4 на 3», то сразу его реализовали. Что касается меня, то я вышел на лед после болезни, поэтому состояние было соответствующее. Не сказать, что было как-то сильно тяжело, больше ощущалось психологическое напряжение. Один бросок решает все. Хорошо, что мы выиграли в данной ситуации – это дает положительные эмоции. На мой взгляд, сейчас ни у кого преимущества нет. Есть только следующий матч, на который надо выходить и выигрывать.Павел Акользин, нападающий «Барыса»:- Сложно что-то комментировать… Мы не смогли реализовать свое большинство, получили необязательные удаления, из-за которых и проиграли. Дома мы отыгрались с 0:4, сегодня «Торпедо» хотело отыграться и у них это получилось. Мы не были готовы, что соперник добавит. Сил хватало, мы же забили в третьем периоде. Просто не дотерпели в концовке третьего периода. То ли подустали, то ли инициативу упустили. Ключевой момент игры был, когда пропустили третью шайбу при игре «5 на 6». Потом практически следом пропустили четвертую. В овертайме продолжали играть в свою игру, но наша ошибка стоила нам победы.Алексей Маклюков, защитник «Барыса»:- Как и после любого поражения, сейчас чувствуется опустошение. А сегодня вдвойне обидно. Так уверенно вели в счете и проиграли… Надо пережить с этим ощущением вечер, а дальше надо забыть это как страшный сон, некогда расстраиваться. Надо побеждать дома. Нельзя сегодня винить кого-то одного в поражении, или защиту, или нападение. Проиграли все вместе. При счете 3:0 у нас какое-то расслабление наступило. Подобное уже было в этом сезоне. Наступили на эти же грабли еще раз. С этим надо что-то делать. Серия вообще складывается как-то странно – четвертый матч проигрывает команда, которая забивает первой. Придется ломать эту традицию. При счете 4:2 в концовке третьего периода мы стали играть не так агрессивно, как следовало. Стали немного отходить, чуть-чуть откатываться, сохранять счет. Это главная наша ошибка. Хорошая команда должна в такой ситуации добивать соперника. А мы позволили сопернику дважды забить в ситуации «5 на 6». Все в головах… Психология и только. Силы есть, они еще остались. У меня этот плей-офф на уровне КХЛ впервые, поэтому этот матч, конечно, запомнится надолго. Чувствую, что в плей-офф больше ответственности, чем в регулярном чемпионате. Я играю в паре, где в регулярном чемпионате играл Кевин Даллмэн. Конечно, если бы он играл сейчас в плей-офф, то он бы здорово помог команде, особенно нам, молодым ребятам. Стараюсь соответствовать уровню игры в первой паре – иногда получается, иногда нет. Пытаюсь играть более хладнокровно. Потому что, если не я, то кто? С этой мыслью выхожу на площадку. Что касается удалений, то тренер и перед игрой и перед серией в целом нам говорил о цене удаления. Вот и сегодня в овертайме при игре в равных составах практически не было острых атак у обеих команд. Сложилось впечатление, что все ждали большинства. Так и получилось. Мы свое большинство реализовать не сумели, а «Торпедо» сумело дождаться своего шанса и сполна им воспользовалось. Может быть нам вернулся должок, за тот матч, когда мы выиграли у себя дома, проигрывая 0:4. Ничего бесследно не проходит.]]></text>
</doc>
