<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Андрей Сидоренко: «Не хватило времени, чтобы выступить лучше»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/13/435314.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Андрей Сидоренко, #Динамо Минск]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Андрей Сидоренко принял минское «Динамо» сразу после ноябрьской паузы на Евротур. Тренер пришёл в команду, которая только оправилась от 11-матчевой безвыигрышной серии. Возможностей менять состав у Сидоренко практически не было и он принялся исправлять ситуацию с тем наследством, которое ему досталось от предыдущего специалиста. В итоге предпоследние место в Западной конференции, оправданием которому служит эпидемия травм, обрушившаяся на минское «Динамо» после Нового года.- Вы пришли в команду по ходу сезона. Долго раздумывали над предложением минского «Динамо»?- Долго думать не пришлось, мы выступали на Евротуре в Минске и на следующее утро мне поступило предложение. В итоге я сразу принял его.-  В каком состоянии вы приняли минское «Динамо»? Что первым бросилось в глаза?- Во-первых, слабое физическое состояние, во-вторых, ребятам было тяжело и психологически после 11 поражений подряд. Команда очень сильно переживала из-за этого. - Что не получилось у команды по итогам сезона?- Начну с того, что я сам не удовлетворён своей работой, результатом команды. Но, наверное, нам чуть-чуть не хватило времени, чтобы показать максимум с этим составом. Если вы заметили, мы же практически не вносили корректировок.  Конечно, некоторые позиции можно было усилить, но мешали разные факторы… - Имеете ввиду то, что сезон команда доигрывала, по сути, в три пятёрки?- Да. У нас случилась настоящая эпидемия травм по ходу сезона. Причём, не простых повреждений, а были переломы, рецидивы. В какой-то момент в лазарете оказалось около десяти человек! Это сказалось на результате. Но я хочу поблагодарить команду, которая в каждом матче сражалась до конца. Где-то не хватало физической силы, где-то концентрации, иногда удача отворачивалась.- Сразу несколько тренеров возглавляли команды по ходу сезона. Подход Андрея Разина, например, состоял в том, чтобы набрать чуть ли не полкоманды новичков. Вы не сторонник такого развития?- Я бы тоже кое-какие позиции поменял, укрепил. Но, поймите, у нас не было такой возможности. Андрей Сидоренко. Фото: Владимир Беззубов- «Динамо» не очень хорошо смотрелось в большинстве, заняв по этому показателю предпоследнее место. У вас есть ответ, почему это произошло?- По ходу чемпионата я обращал на это внимание ребят. Но есть и объективные причины. Сначала мы вроде нашли нужные сочетания для спецбригад большинства, но затем пошли травмы, эти наигранные связки распадались. Но и о нехватке мастерства в каких-то моментах я бы не забывал.- Ещё одной проблемой «Динамо» стала неудачная игра во вторых периодах. Не могли справиться с «дальней скамейкой», соперники подавляли интенсивностью?- Вторые периоды – это вообще наш бич по ходу чемпионата! Когда у хоккеистов не самое лучшее физическое состояние, стараешься сделать ставку на первый период. Обеспечить результат в нём, так как понимаешь, что потом команда несколько просядет.- В целом ряде клубов КХЛ огромное влияние на результат оказывает грамотный подбор легионеров. Вы довольны иностранными хоккеистами минского «Динамо» в этом сезоне?- Легионеры должны поднимать команду на более высокий уровень. Раз мы заняли предпоследнее место в конференции, значит, они сыграли не в свою силу.- Несмотря на невысокую итоговую позицию, ваш основной вратарь Юнас Энрот продемонстрировал довольно приличную игру. 91,4% отражённых бросков, чуть больше двух с половиной пропущенных шайб в среднем за матч. Получается, проблема не в обороне, а в не самых эффективных атакующих действиях?- Правильный вывод. Посмотрите, сколько матчей мы проиграли в одну шайбу! Постоянно чуть-чуть не хватало, чтобы спастись, перевести игру в овертайм, заработать хотя бы одно очко. Моментов создавали много, но с реализацией были проблемы.- При не самом хорошем результате болельщики заполняли арену, 15 тысяч на домашних играх минского «Динамо» - обычное дело в этом сезоне…- В Минске очень любят хоккей, болельщики хорошо понимает игру. Очень приятно, что они верят в нас. Спасибо им большое за это.Андрей Сидоренко. Фото: Светлана Садыкова- На последнем чемпионате мира среди юниоров сборная Белоруссии не просто сохранила прописку в элитном дивизионе, но и оказала сопротивление финнам в четвертьфинале. Новое поколение белорусского хоккея радует по потенциалу?- У нас есть несколько очень талантливых ребят. Например, Егор Шарангович. Могу назвать примерно семь-восемь фамилий, которые уехали пробовать свои силы за океаном. Мы рассчитываем, что они помогут нам, как в сборной Белоруссии, так и, возможно, в будущем в минском «Динамо».- Но с первой сборной беда. Впервые в истории национальная команда Белоруссии вылетела из сильнейшего дивизиона. В белорусском хоккее кризис?- Вы наверное обратили внимание, что в последнее время у нас не было ярких хоккеистов. Новых братьев Костицыных и Грабовских не выросло. То поколение преодолело свой пик, а новое ещё не подросло. Из-за этого и такой провал.- Подвижки к лучшему есть?- Главная наша задача сейчас – это выйти в элитный дивизион. У нас проблемная вратарская позиция, также, как и минское «Динамо», сборная не слишком хороша в атаке.- Ваши матчи с рижским «Динамо» на открытом воздухе становятся украшением регулярного чемпионата уже второй сезон подряд. - Когда играешь при такой атмосфере – это, прежде всего, праздник. Для меня та игра стала первой подобной в карьере тренера. Но некоторое время нужно на притирку, так как это совсем другой хоккей. По-другому, и дышится, и бегается. Нужно время на адаптацию.- С завершением регулярного чемпионата сезон для минского «Динамо» не закончился. Ваши матчи против «Юности» вызвали большую шумиху. Это были обычные товарищеские игры или в этой серии реально решалось, какой из белорусских клубов в следующем сезоне сыграет в КХЛ?- Разговоры были разные. Нас поставили перед фактом, что играем с «Юностью». Мы даже состав не добирали, на лёд выходили одни и те же 12 человек. Новынес позитив из тех игр, так как в боевых условиях посмотрел на весь цвет белорусского хоккея. Что очень важно перед матчами чемпионата мира в первом дивизионе.- Некоторое время назад вы работали в «Спартаке». Следили за его серией против СКА?- Конечно. Серия получилась очень боевой и зрелищной. Но я слежу за командой не только во время плей-офф, когда приезжали в Москву на выезд, очень тепло пообщались с ребятами из «Спартака», с которыми я тогда работал. Когда сам приезжаю в Россию, прошу у них билет, прихожу на матчи.  Андрей Сидоренко. Фото: Светлана СадыковаАндрей Михайлович СидоренкоРодился 22 июля 1959 года в Чебаркуле.Карьера игрока: «Трактор» (1979 – 1980, 1983 - 1987), «Динамо» Москва (1982 – 1983), «Металлург» Челябинск (1987 – 1988), «Динамо» Минск (1981 – 1982, 1988 – 1989), «Неман» (1988 – 1989), «Ижсталь» (1989 – 1990), «Химик» Новополоцк (1991 – 1993).Карьера тренера: «Тивали» (1993 – 1994), сборная Белоруссии (1993 – 1996, 2018 – по настоящее время), «Уния» Освенцим (1997 – 1999, 2004 - 2005), «Спартак» (1999 – 2000, 2011 – 2013), «Металлург» Новокузнецк (2000 – 2002), «Химик-СКА» (2003 – 2004), сборная Польши (2004 – 2005), «Амур» (2005 – 2007), «Динамо» Минск (2007 – 2008, 2018 – по настоящее время), «Дизель» (2009 – 2010, 2013 – 2015, 2017 - 2018), «Трактор» (2010 – 2011), ХК «Гомель» (2015 – 2017).Достижения игрока: чемпион мира среди молодёжных команд (1979).Достижения тренера: 3-кратный чемпион Белоруссии (1992, 1993, 1994), 4-кратный чемпион Польши (1997, 1998, 1999, 2000).]]></text>
</doc>
