<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[КХЛ проведёт турнир сборных по следж-хоккею в Сочи]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/25/439547.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#следж-хоккей]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Во время пресс-конференции был подписан Регламент о проведении турнира. Подписи под ним поставили президент Паралимпийского комитета России Владимир Лукин, вице-президент по хоккейным операциям КХЛ Георгий Кобылянский и президент Всероссийской федерации спорта лиц с поражением опорно-двигательного аппарата Андрей Строкин. С 2016-го года российские следж-хоккесты не участвовали в международных соревнованиях, поэтому сочинский турнир является важным этапом в подготовке к чемпионату мира-2019, который пройдёт в ноябре, а также к XIII Паралимпийским зимним играм 2022 года в Пекине. Помимо сборной России, в турнире примут участие сборные Германии и Словакии, четвёртый участник уточняется. В состав сборной России войдут как опытные, так и молодые хоккеисты, что позволит тренерскому штабу команды просмотреть максимально возможное количество игроков. Участие КХЛ гарантирует турниру высокий уровень организации, заданный по стандартам Лиги. Пресс-конференция, посвященная Кубку континента по следж-хоккею в Сочи. Владимир Лукин, Георгий Кобылянский, Андрей Строкин. Фото: Владимир БеззубовВладимир Лукин, президент Паралимпийского комитета России:- Мы рады сотрудничать с такой авторитетной и хорошо известной в мире организацией, как КХЛ и благодарны Лиге, которая так много делает для популяризации следж-хоккея. Идея проведения такого турнира обсуждалась довольно давно, на сегодняшний момент все технические трудности преодолены, теперь мы будем работать вместе.Все хорошо помнят, как прозвучал на весь мир российский следж-хоккей на Паралимпиаде в Сочи. Люди болели за нашу команду, смотрели, как замечательные спортсмены мужественно и самоотверженно боролись. Команда России, созданная лишь за три года до Паралимпиады, смогла дойти до финала, где в упорнейшей борьбе уступила и завоевала серебряные медали.Да, возник непростой момент, настали трудные времена во всём олимпийском спорте России. Два с половиной года мы не могли принимать участия в соревнованиях, это затронуло и следж-хоккей. Но мы по-прежнему полны решимости доказать, что сильны.Нельзя не вспомнить сейчас замечательного тренера Сергея Александровича Самойлова, который, к сожалению, ушёл от нас, и следующие соревнования спортсмены будут посвящать его имени. Но жизнь не стоит на месте, хоккеисты работают под руководством Руслана Батыршина, сборная строит амбициозные планы. Команда включена во вторую лигу ЧМ, в случае, если она займёт в ноябре первое или второе место, то сможет принять участие в Олимпиаде-2022. «Кубок континента» - важный этап подготовки, до чемпионата мира мы хотим провести ещё целый ряд соревнований в сотрудничестве с КХЛ. Георгий Кобылянский, вице-президент по хоккейным операциям КХЛ: - Следж-хоккей - это социальный проект КХЛ, который стартовал в прошлом году в формате клубных команд. В этом году пришла очередь сборных. Наша задача - организовать турнир по стандартам КХЛ, начиная от наружной рекламы до телевизионных трансляций. Лига работает над тем, чтобы все матчи «Кубка континента» были показаны на телеканалах КХЛ. Возможно, какие-то игры будет транслировать телеканал Матч Страна. Я влюбился в следж-хоккей ещё в 2013-м году, когда в Сочи перед Паралимпиадой проходил тестовый турнир, поразившись мужеству игроков. И вот следж-хоккей возвращается в столицу Олимпиады. Хочу отметить, что финансирование соревнования КХЛ полностью взяла на себя. Андрей Строкин, президент Всероссийской федерации спорта лиц с поражением опорно-двигательного аппарата: - Этот турнир можно рассматривать не только как пропаганду паралимпийского движения. После 30 месяцев простоя наша сборная команда, наконец, получит международный соревновательный опыт. На турнире выступят те соперники, с которыми нам предстоит сражаться на чемпионате мира в группе В. И с этой точки зрения переоценить значимость «Кубка континента» крайне сложно - не так много стартов остаётся до чемпионата мира. Уверен, что со временем у нас будут собираться сильнейшие команды мира, и это будет полезно для всего паралимпийского движения.]]></text>
</doc>
