<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Витязь» стал обладателем «Кубка Газпром нефти»-2019]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/27/439709.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Газпром Нефти]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В 2019 году в «Кубке Газпром нефти» участвовали 31 команда из 10 стран: России, Беларуси, Германии, Казахстана, Латвии, Финляндии, Австрии, Китая, Словакии и Чехии. Впервые на турнир приехали китайский «Куньлунь Ред Стар», австрийский «Блэк Вингс», немецкий «Юнгхайе», чешский «Оцеларжи Тршинец» и словацкий «Слован». Благодаря расширению географии команд-участниц, «Кубок Газпром нефти» стал крупнейшим в мире некоммерческим хоккейным турниром в возрастной категории U-11. Игры проходили в Сочи в олимпийских ледовых дворцах «Айсберг» и «Большой». По итогам матчей тренерским штабам команд предоставлялись статистические данные по каждому игроку.Официальное открытие турнира состоялось 23 апреля. После масштабного лазерного шоу на льду дворца спорта «Большой» впервые прошел «Матч будущих звезд». В нем встретились сборные «восточной» и «западной» групп. Прямую трансляцию матча вел телеканал КХЛ-ТВ. Торжественную церемонию открытия «Кубка Газпром нефти» посетило 5 тысяч зрителей, а победу со счетом 3:1 одержала сборная «Запада».«В 2019 году у «Кубка Газпром нефти» новый чемпион! Мы поздравляем «Витязь» с завоеванием первого большого титула на международном уровне и победой в главном детском турнире! В следующем году мы очень рассчитываем на расширение за счет «хоккейных» стран Европы, пока не представленных в турнире. Спортивная инфраструктура олимпийского Сочи позволяет нам планировать такое развитие с сохранением высоких стандартов организации», — подчеркнул глава оргкомитета турнира, член правления «Газпром нефти» Александр Дыбаль.]]></text>
</doc>
