<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лидеры конференций вступают в битву за Кубок Гагарина]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/26/433292.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кубок Гагарина]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Торпедо НН (Нижний Новгород) (начало в 16:30 мск)«Барыс» во второй раз в истории стал победителем дивизиона и начинает плей-офф со столь высокой позиции. Победа в дивизионе Чернышёва гарантировала ему преимущество своего льда как минимум до полуфинала конференции. Но, чтобы туда попасть, «Барысу» необходимо преодолеть стартовый барьер в лице «Торпедо». «Барыс» попал в пятёрку клубов, которые в регулярном чемпионате забрасывали больше трёх шайб в среднем за матч. По количеству голов (190) казахстанский клуб лишь на одну шайбу отстал от победителя Кубка континента ЦСКА. Атака астанинцев нисколько не померкла даже после ухода в «Автомобилист» Найджела Доуса. А место лучшего бомбардира команды занял новичок – защитник Даррен Диц. Его 53 (15+38) очков позволили ему финишировать на девятом месте в гонке самых результативных хоккеистов регулярки и оставить позади себя, например, Кирилла Капризова и Линуса Умарка. Диц совершенно незаменим при игре в большинстве, которая отлажена у «Барыса» до мельчайших деталей. 23,1% реализации лишнего – это пятый показатель во всей КХЛ. А вот умение разрушать большинство соперников у команды Андрея Скабелки хромает – лишь 79,7% и десятое место в лиге с конца по игре в меньшинстве. Однако действия в неравных составах не назовёшь сильной стороной «Торпедо»: 17%при игре в большинстве. Нижегородцы очень мощно стартовали, но затем их кубковый багаж начал стремительно таять и перед паузой на Шведские игры «Торпедо» оказалось в очень щекотливом положении. На пятки ему наступал не только «Трактор», но и «Сибирь», расположившаяся на девятом месте Востока. Но в паузу на Евротур Дэвид Немировски поколдовал над командной химией и нижегородцы одержали три победы в пяти матчах, в том числе и над прямыми конкурентами из Челябинска и Новосибирска.Очные встречи в сезоне 2018/20199 сентября. «Торпедо» - «Барыс» 6:5 ОТ14 сентября. «Барыс» - «Торпедо» 4:1наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Трактор (Челябинск) (начало в 17:00 мск)Лишь раз в своей истории «Автомобилист» начинал плей-офф на домашней площадке. Случилось это в прошлом сезоне, но это уральцам особо не помогло: они уступили в четвертьфинале конференции «Металлургу» (2-4). Но и это повторение их лучшего результата в истории: за девять предыдущих сезонов «Автомобилиста» в КХЛ он пять раз пробивался в плей-офф и неизменно завершал своё выступление в стартовом раунде. Причём, команда из Екатеринбурга ни разу не выигрывала больше двух матчей в отдельно взятой серии.Сейчас у «Автомобилиста» есть всё для того, чтобы не только впервые в истории пройти раунд Кубка Гагарина, но и подняться гораздо выше. Уральцы обладают фантастической атакой: они забросили больше всего шайб в Восточной конференции (191), Найджел Доус с 69 (28+41) очками занял второе место в гонке бомбардиров. Помимо него в топ-10 самых результативных хоккеистов регулярки Дэн Секстон, в топ-15 – Стефан ДаКоста. «Автомобилист» обладает лучшим большинством во всей лиге – 28,7%.Но именно в игре в неравных составах у «Трактора» есть неплохое противоядие – его процент нейтрализации соперника в меньшинстве (87%) один из лучших во всей КХЛ. Челябинский клуб обновил антирекорд лиги по количеству поражений в основное время, занял предпоследнее место заброшенным шайбам. К тому же в четырёх матчах регулярного чемпионата против «Автомобилиста» «Трактор» неизменно проигрывал и забросил в них всего три шайбы. Но команда Алексея Тертышного умеет терпеть и играть по счёту.Очные встречи в сезоне 2018/201913 сентября. «Трактор» - «Автомобилист» 1:423 декабря. «Автомобилист» - «Трактор» 3:26 января. «Трактор» - «Автомобилист» 0:222 января. «Автомобилист» - «Трактор» 3:0наверхЦСКА (Москва) – Витязь (Московская область) (начало в 19:30 мск)ЦСКА, ни разу в истории не выигрывавший Кубок Гагарина, начинает свой десятый поход за трофеем. Лишь раз за время существования КХЛ армейцы не смогли пробиться в плей-офф. Зато в последние пять лет они четырежды выигрывали регулярный чемпионат и вместе с ним Кубок континента. Ни разу за десять лет обладатель этого трофея не смог выиграть в том же сезоне Кубок Гагарина. Но у ЦСКА есть абсолютно всё для того, чтобы сломать эту традицию.Армейцы забрасывают больше трёх шайб в среднем за игру, Кирилл Капризов с 30-ю шайбами стал лучшим снайпером регулярки. Но совершенно феноменальной выглядит оборона команды. Всего 75 пропущенных голов за 62 матча. И совершенно редчайший случай, когда в топ-5 лиги по трём ключевым вратарским показателям входят оба голкипера команды. Илья Сорокин – лучший в КХЛ по «сухим» матчам (11), зато у Ларса Юханссона лучше коэффициент надёжности (1,15) и процент отражённых бросков (94,5%). Пожалуй, единственное, к чему у ЦСКА можно придраться – это игра в большинстве. Но 20,4% реализации лишнего в регулярном чемпионате можно считать неудачным показателем только при очень большом желании. «Витязь» долгое время занимал комфортную шестую строчку в турнирной таблице Запада, но в десяти последних матчах потерпел восемь поражений и едва не вылетел из зоны плей-офф. Но в классический сценарий противостояния явных фаворита и аутсайдера добавляется щепотка интриги. В регулярном чемпионате «Витязь» не просто давал ЦСКА бой, но и сумел обыграть армейцев «всухую».Очные встречи в сезоне 2018/201926 ноября. ЦСКА – «Витязь» 3:118 декабря. «Витязь» - ЦСКА 2:04 января. «Витязь» - ЦСКА 1:2 ОТ18 февраля. ЦСКА – «Витязь» 6:1наверхСКА (Санкт-Петербург) – Спартак (Москва) (начало в 19:30 мск)За всю историю КХЛ «Спартак» и СКА встречались между собой в плей-офф два раза и счёт в этом противостоянии ничейный 1:1. На заре существования лиги красно-белые выбили армейцев в первом раунде с сухим счётом 3-0, а спустя два года СКА взял реванш, также завершив разборки со «Спартаком» за минимальное число матчей 4-0. Кстати, после того поражения красно-белые не могли попасть в плей-офф пять лет подряд и прервали эту неудачную серию лишь в прошлом сезоне.Сезон для «Спартака» поделился сразу на три части. Первая стоила поста главного тренера Вадиму Епанчинцеву, во второй красно-белые заметно прибавили и одно время шли на пятом месте Западной конференции. И, наконец, после Нового года они снова попали в чёрную полосу и в последних девяти матчах одержали лишь одну победу.«Спартак» не выделяется ни по одному из статистических показателей: 13-е место по игре в большинстве (81%), 12-е – в меньшинстве (81,3%). Красно-белых нет в топ-30 бомбардиров и снайперов КХЛ. Пожалуй, можно выделить лишь Юлиуса Гудачека с его 91,6% отражённых бросков.СКА, даже несмотря на отъезд Ильи Ковальчука за океан, до последнего боролся за Кубок континента, стал одной из двух команд, которая набрала больше 100 очков в регулярном чемпионате. У армейцев шикарное большинство – 24,6% и лучший бомбардир КХЛ в составе. Особенно поражает количество передач Никиты Гусева – их 65, что является рекордом КХЛ.Очные встречи в сезоне 2018/201914 сентября. СКА – «Спартак» 2:02 октября. «Спартак» - СКА 0:615 октября. СКА – «Спартак» 3:2 ОТ13 февраля. «Спартак» - СКА 0:2  наверх]]></text>
</doc>
