<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 18. «Локомотив» впервые с 2016 года обыгрывает дома СКА]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/18/435857.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Илья Воробьёв, #Илья Сорокин, #Александр Салак, #Дмитрий Кагарлицкий, #Вадим Шипачёв, #Владимир Крикунов, #Кирилл Капризов, #Илья Коновалов, #Дамир Рыспаев.]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Тренерский штаб «Локомотива» продолжает тасовать вратарей в плей-офф. Стартовые игры Кубка Гагарина проводил 20-летний Илья Коновалов, которого позже заменил опытный Александр Салак. Чешский голкипер завершил серию с ХК «Сочи» (4-2) и открыл противостояние со СКА, но в третьем матче «железнодорожники» вновь сменили стража ворот. В основу вернулся Коновалов, Даниил Исаев занял место второго вратаря, а Салак вовсе не вошёл в заявку. Два поражения от «армейцев» на старте серии привели и к другим переменам – практически все звенья серьёзно перетряхнули. Одна замена была вынужденной, поскольку Брэндон Козун отбывает дисквалификацию. Изменения привели к успеху: «Локомотив» впервые с 2016 года переиграл СКА дома (3:1), сократив отставание в серии. Удачная полоса «армейского» коллектива в Кубке Гагарина прервалась на седьмой игре, новая игра пройдёт в Ярославле уже завтра.«Локомотив» давно приучил зрителей к обилию талантливой молодёжи в своём составе. Тенденция «ставки на молодых» выходит на новый уровень: средний возраст состава «железнодорожников» в третьем матче серии со СКА насчитывал 24,09 года – рекорд Кубка Гагарина за все 11 сезонов его существования. Ранее в плей-офф было всего два случая, когда в конкретной игре средний возраст состава одного из клубов насчитывал менее 25 лет, но Ярославль оказался самой «юной» командой. Рекордно молодой состав не помешал «Локомотиву» обыграть двукратного обладателя Кубка Гагарина.Московские «армейцы» блестяще провели третью встречу с «Динамо», уверенно выиграв (4:0) и поведя в серии (2-1). Без ложки дёгтя не обошлось: форвард Кирилл Капризов получил во втором периоде удар в голову от Игоря Макарова и больше не лёд не возвращался. Главный тренер ЦСКА Игорь Никитин на пресс-конференции был очень недоволен и его можно понять: Капризов это настоящий лидер москвичей, в плей-офф набравший уже 7 (2+5) баллов. Состав ЦСКА богат на яркие имена, но потеря такого Капризова может серьёзно ударить по уровню креативности. Если Капризов сумеет быстро восстановиться, его партнёры постараются не допустить повторения подобной ситуации, что пообещал Константин Окулов: «Неприятно, что Капризова трогают. Наше дело – играть и выигрывать. В остальном мы не дадим никого в обиду. Надеюсь, что такого не повторится. Конечно, они борются, не мальчики для битья». Удар Капризова может обернуться потерей и для «Динамо», если Макаров получит дисквалификацию.В регулярном чемпионате сезона 2018/2019 вратари ЦСКА делили игровое время почти поровну, Илья Сорокин и Ларс Юханссон демонстрировали одинаково высокий уровень. В плей-офф тренеры ЦСКА решили сделать ставку на россиянина: основным голкипером стал Сорокин, а Юханссон за полторы серии ещё ни разу не вышел на лёд. Пока выбор «армейцев» выглядит абсолютно верным, Сорокин шикарно играет в Кубке Гагарина и не даёт поводов усомниться в своём мастерстве. В третьем матче серии с «Динамо» (4:0) Сорокин устроил бенефис, парировав все 23 броска «бело-голубых» и оформив второй «сухарь» в нынешнем плей-офф. С такой игрой своего коллеги Юханссон может и не дождаться возможности показать себя матчах на вылет.Московское «Динамо» летом пополнилось великолепными мастерами – атакующую линию усилили Дмитрий Кагарлицкий и Вадим Шипачёв. Приобретение оказалось удачным на 100%: нападающие обновили несколько клубных рекордов в регулярном чемпионате, выбив на двоих 129 (44+85) баллов. Блестящий дуэт удачно стартовал и в плей-офф, заработав в серии с «Йокеритом» 11 (4+7) очков и подтвердив статус главного козыря клуба. Сильные стороны «Динамо» оказались детально разобраны московским ЦСКА, имевшим достаточно времени после победы над «Витязем» (4-0). Кагарлицкий и Шипачёв находятся под жесточайшим прессингом «армейской» защиты и немного сникли – за три матча серии связка ни разу не пополнила бомбардирский счёт. У форвардов не идёт игра как в большинстве, так и в равных составах. О неиспользованном потенциале лидеров говорит и главный тренер Владимир Крикунов: «Тяжёлый вопрос, почему они не забивают. Мы тоже этого не знаем. Если бы знали ответ на этот вопрос, что-то бы сделали». Найдут ли звёзды «Динамо» дорогу к воротам соперника – одна из ключевых интриг серии. Без голов Кагарлицкого и Шипачёва пройти в финал конференции будет чрезвычайно сложно.В серии «Барыса» и «Авангарда» счёт равный (1-1), теперь команды проведут две встречи в Балашихе. Противостояние проходит в привычном для плей-офф жёстком стиле, игроки охотно встречают друг друга силовыми приёмами. Однако команда Андрея Скабелки решила прибавить в физической мощи, взяв на выезд известного тафгая Дамира Рыспаева. Опытный, несмотря на молодой возраст боец, может стать устрашающим фактором для «ястребов». Есть вероятность, что Рыспаев даже не выйдет на лёд, но в любом случае это определённый «месседж» для соперника.Главный тренер СКА Илья Воробьёв: «Хорошая жёсткая игра, не так отнеслись к моментам, надо с мясом, с кровью заталкивать. Мы ни на кого не делимся, мы одна команда. Почему мало забили? Надо больше идти на пятак и забивать».]]></text>
</doc>
