<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: «Локомотив» обыгрывает СКА, ЦСКА выходит вперед в серии]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/17/435833.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Локомотив (Ярославль) – СКА (Санкт-Петербург) 3 – 1 (1:0 1:0 1:1)«Локомотив» вернулся из Санкт-Петербурга, уступив в первых двух матчах серии СКА. И если в первом команда Дмитрия Квартальнова проиграла с минимальным счётом, пропустив единственную шайбу от Давида Рундблада в третьем периоде, то повторный поединок получился гораздо более результативным и богатым на события. Зрители увидели 7 заброшенных шайб, шесть из которых влетели в ворота «Локомотива». Кульминацией матча стал эпизод над 31-й минуте. Брэндон Козун атаковал Романа Рукавишникова и был наказан большим и дисциплинарным штрафом до конца игры. Пятиминутное большинство хозяева использовали максимально эффективно, превратив вполне приемлемые для «Локомотива» 1:2 в 1:4 и, по сути, решив исход матча. В итоге он завершился с результатом 6:1 в пользу СКА.ФОТОЛЕНТА. 17.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Локомотив» (Ярославль) - СКА (Санкт-Петербург)Вчера СДК рассмотрел этот эпизод и выписал нападающему ярославцев двухматчевую дисквалификацию. Кроме того, пока не принимал участие в серии против СКА защитник Стаффан Кронвалль.Перед поединком статистика явно говорила о том, что питерцы чувствуют себя в Ярославле, как дома. Последние десять домашних матчей «Локомотив» проиграл СКА с общим счетом 7-34.Вчера исполнилось 44 года главному тренеру СКА и сборной России Илье Воробьёву. Специалиста сердечно поздравил клуб в социальных сетях и на сайте.Что касается изменений в составах, то у хозяев они оказались значительными. Место в воротах доверили Илье Коновалову, который последний полный матч провёл 3 марта. Позавчера ему пришлось выходить на замену после четвёртой шайбы. Более того, Александра Салака не оказалось даже в заявке. Также не попали в состав Егор Аверин, Денис Алексеев и Максим Афанасьев. Их заменили Данил Юртайкин, Артём Ильенко, Михаил Беляев и Даниил Мисюль.СКА ограничился одной заменой. Во втором звене вместо Александра Барабанова вышел Андрей Кузьменко.Первый период у хозяев получился весьма неплохим. Начав сразу же беспокоить Магнуса Хелльберга, они на восьмой минуте добились своего. Николай Коваленко приготовился наносить бросок со средней дистанции, но в последний момент у шайбы возник Максим Осипов и бросил сам. Это стало неожиданность не только для Коваленко, который упал, но и для голкипера СКА – шайба прошла в ближний угол. СКА прибавил в скорости, начали возникать мелкие столкновения игроков. В одном из них на малый штраф нарвался Апальков, однако вместо отлично играющего в большинстве СКА реальный голевой момент создал «Локомотив» - один на один убежал Андрей Локтионов, но в последний момент шайба сошла с крюка нападающего хозяев.Второй период начался с атак СКА, но Коновалов сыграл выше всяких похвал, справившись, в том числе и с выпадом Никиты Гусева. Выдержав натиск, хозяева продолжили гнуть свою линию, и основная опасность, как и в первом периоде, исходила от четвёртого звена «Локомотива». Мог делать дубль Осипов, выведенный на ударную позицию пасом из-за ворот. А на 37-й минуте четвёртое звено всё же отличилось снова – Егор Коршков от борта в борьбе с Артёмом Зубом ухитрился сделать передачу за спину на Георгия Иванова – 20-летний нападающий без помех расстрелял ворота Хелльберга. Сразу после перерыва СКА отыграл, наказав «Локомотив» за пассивность в своей зоне – самым расторопным перед воротами гостей оказался Наиль Якупов. Через некоторое время Гусев мог сравнивать счёт, но Коновалов снова справился. Несмотря на преимущество СКА в этом игровом отрезке, «Локомотив» не дал сопернику развить успех – более того, на 53-й минуте, получив большинство, дважды был близок к успеху.Судьба матча решилась на 57-й минуте – Рушан Рафиков выиграл вбрасывание в зоне СКА, а Юртайкин отдал великолепный пас за спину на Осипова, который не промахнулся и оформил дубль. Хозяева без особых проблем отразили финальный штурм СКА и довели матч до победы. Четвёртый матч серии – послезавтра в Ярославле. После матча его итоги прокомментировали главные тренеры команд.Илья Воробьёв, главный тренер СКА:- Хорошая жёсткая игра, не так отнеслись к моментам, надо с мясом, с кровью заталкивать. Сейчас у нас Мальцев лучший игрок? Мы ни на кого не делимся, мы одна команда. Почему мало забили? Надо больше идти на пятак и забивать.Дмитрий Квартальнов, главный тренер «Локомотива»:- Хорошая, быстрая, контактная игра. Забили первыми, это хорошо. Почему не было Алексеева? Так получилось, поставили другого игрока. Будут ли ещё изменения в составе? Посмотрим, пока не могу ответить. Появится ли в этой серии Контиола? Я надеюсь, что он будет играть. Три шайбы — это прорыв? Это большой шаг вперёд. Ребята начали понимать, что можно играть с любой командой. (Чемпионат). наверхХК Динамо М (Москва) – ЦСКА (Москва) 0 – 4 (0:1 0:2 0:1)Второй матч серии второго раунда плей-офф между столичными ЦСКА и «Динамо» неожиданно завершился в нулевую ничью в основное время, а уже на 35-й секунде овертайма Владимир Брюквин принес победу бело-голубым. Главный тренер армейцев Игорь Никитин после игры отметил, что его команда столкнулась с реальностью. Наставник произвел три изменения в стартовом составе – Сергей Калинин, Александр Попов и Грег Скотт заменили Максима Мамина, Андрея Светлакова и Янника Хансена.Единственное изменение «Динамо» состоялось в линии защиты. Финский защитник Миика Койвисто вернулся в состав вместо Алексея Пепеляева. Владимир Крикунов вновь доверил место в воротах Ивану Бочарову, отыгравшему «на ноль» прошедшую встречу. В своем новом доме «ВТБ Арене» динамовцы уже играли со «Спартаком», но впервые дерби с ЦСКА состоялась в этом месте.Антигероем первых минут матча стал Брюквин, который был удален за игру высоко поднятой клюшкой. Уже на исходе этой двухминутки Антон Слепышев не сильно, но хитро бросил в «домик» Бочарову, открыв счёт в матче. В целом период прошёл на равных, по его итогам «Динамо» перебросало соперника со счетом 8-7, но пробить Илью Сорокина не сумело. Во втором периоде игра значительно поменялась.Фотолента: 17.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Динамо» (Москва) - ЦСКА (Москва)Всё началось с необязательного удара Игоря Макарова локтем Кирилла Капризова в голову. Против одного из лидеров ЦСКА стараются всю серию играть жёстко, но иногда бывает и грубо. Этим удалением армейцы моментально воспользовались, отличился Константин Окулов. Через четыре минуты Окулова потеряли около своих ворот динамовцы, и он оформил дубль. Капризов доиграл период, но в третьем периоде тренеры решили его поберечь.В третьем игровом отрезке команды действовали не так активно, как в начале встречи. «Динамо» получило шанс вернуться в игру во время двух удалений Михаила Пашнина подряд. Защитники ЦСКА действовали самоотверженно, регулярно блокируя броски соперника. На последних минутах уже недисциплинированно сыграли динамовцы. Константин Окулов имел отличную возможность оформить хет-трик, но не смог вновь поразить ворота Бочарова. Окончательный счет 4:0 установил Максим Шалунов, ЦСКА выходит вперед в серии, а Илья Сорокин во второй раз в этом плей-офф играет «на ноль».Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Ребята хорошо сыграли, хороший настрой был, готовимся к следующей игре.- Что с Кириллом Капризовым?- У нас года три назад была история, случайно попали игроку сборной в голову, нарушителя дисквалифицировали на 4-5 матчей и разве, что не кастрировали. Здесь судья сказал, что удар в челюсть был недостаточно сильным и ничего сделать нельзя. Я не врач, Кирилл в третьем периоде не играл.Владимир Крикунов, главный тренер «Динамо»:- Мы, к сожалению, не забили ни одного гола, с нулем выиграть невозможно, нападающие за три игры забили один гол, один - еще защитники. Такого мало с такой командой как ЦСКА. Нужно бороться на пятаке сражаться, только тогда может быть победа.Жестко играют обе команды, у нас тоже хватает синяков и шишек. С Капризовым не видел этот момент, хулиганить не надо, если биться, то биться по-настоящему. Хулиганство ни к чему хорошему не приводит.наверх]]></text>
</doc>
