<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лига определила главных тренеров команд на Матч Звезд]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/26/423821.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019, #Илья Воробьёв, #Игорь Никитин, #Зинэтула Билялетдинов, #Боб Хартли]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Главным тренером дивизиона Боброва стал Илья Воробьёв (СКА), дивизиона Тарасова – Игорь Никитин (ЦСКА), дивизиона Харламова – Зинэтула Билялетдинов («Ак Барс»), дивизиона Чернышёва – Боб Хартли («Авангард»).Илья Воробьёв. Фото: Сергей ФедосеевИлья Воробьёв, главный тренер СКА:- На Матчах Звезд главное – отличное настроение и праздничная атмосфера. Нам не так часто удается встречаться с коллегами по ходу сезона, и это мероприятие – прекрасный повод собраться вместе и постараться доставить радость болельщикам. Именно атмосфера, пожалуй, и запомнилась – не сомневаюсь, что и в Казани она будет замечательной. Казань всегда была в числе лидеров нашего хоккея, «Ак Барс» - один из наиболее успешных клубов КХЛ. Приезжая в этот город, всегда ощущаю, как здесь любят и понимают хоккей, здесь продвинутая и гостеприимная публика. Желаю казанцам сохранять такую же любовь к своей команде. Идея с девушками на тренерском мостике в прошлом году была прекрасной – они добавили изящества всему мероприятию, но с игроками держали себя достаточно строго, не давали расслабляться. Наверное, можно пойти еще дальше и пригласить на роль тренеров маскотов – наш Конь-Огонь точно прекрасно справится.Игорь Никитин. Фото: Андрей ГоловановИгорь Никитин, главный тренер ЦСКА:– Сейчас все сосредоточены на регулярном чемпионате, мысли об играх. Но мне приятно, что второй год нас приглашают принять участие в Матче Звезд. И ребятам приятно. Это отличная возможность перевести дух для игроков, болельщиков, в том числе и тренеров. С радостью примем участие в этом хоккейном празднике.Зинэтула Билялетдинов. Фото: Владимир БеззубовЗинэтула Билялетдинов, главный тренер «Ак Барса»:- Безусловно, стать участником Матча звезд КХЛ – большая честь. Особенно, учитывая тот факт, что пройдет он в Казани – городе, с которым меня многое связывает. С радостью приму участие в этом ярком мероприятии. Надеюсь, что участники Матча звезд смогут подарить любителям хоккея искренние эмоции, которые пригодятся всем нам в предстоящем плей-офф.Боб Хартли. Фото: Владимир БеззубовБоб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Приглашение на Матч Звезд - знак признания для всей команды в целом. Мне доводилось бывать на аналогичных мероприятиях в НХЛ и АХЛ, это всегда очень весело. присутствуют лучшие игроки со всей Лиги, это возможность продемонстрировать таланты. Присутствовать на Матче Звезд в роли тренера - большое удовольствие, но я должен поблагодарить за это партнёров по тренерскому штабу, клуб и игроков. С гордостью буду представлять омский «Авангард». – Что касается формата Матча, то в каждой лиге, где я тренировал, он всегда был источником многих вопросов и споров. Лиги пытаются найти ту самую волшебную формулу. КХЛ проводит мини-турнир, и эта идея мне очень по душе. Приоритет подобных мероприятий - показать болельщикам мастерство игроков, здесь всё ориентировано на зрителя. При этом самый большой страх любого тренера, президента клуба или болельщика - риск травм игроков. На Матчах Звезд не ждут убойных силовых приемов или блокирования мощных бросков. Тем не менее, стараться должен каждый. Из нашей команды в Казань приглашены Илья Михеев, Сергей Широков и Игорь Бобков. Отличный выбор, хорошая компания, потрясающие лидеры нашей команды.Вторые тренеры команд будут названы в ближайшее время. Напомним, что 30 ноября были сформированы окончательные составы команд на Матч Звезд КХЛ.Неделя Звезд Хоккея пройдёт с 12 по 20 января в Татарстане и включит в себя матчи лучших представителей трёх лиг. 12 января в Нижнекамске состоится Кубок Вызова Молодёжной хоккейной лиги, 13 января там же - Матч Звёзд Женской хоккейной лиги, 19 и 20 января – Мастер-шоу и турнир с участием сборных четырёх дивизионов КХЛ.Билеты на мероприятия в рамках Недели Звезд Хоккея 2019, в том числе Кубок Вызова МХЛ и Матч Звезд ЖХЛ, можно приобрести на официальном сайте]]></text>
</doc>
