<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Квартальнов в поиске идеала. Итоги серии «Локомотив» - ХК «Сочи»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/11/435095.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Дмитрий Шикин, #Артур Каюмов, #Александр Салак, #Брэндон Козун]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В первой же игре «Сочи» показал, что намерен биться и не будет просто так сдаваться. Уже в начале 14-й минуте команда Сергея Зубова вела со счётом 2:0, обескураживающий старт не сломил «Локомотив». В середине второго периода Стаффан Кронвалль вывел свою команду вперед, оформив дубль. На его две шайбы ответил своим дублем Кирилл Капустин, имеющий опыт выступления в Ярославле. В овертайме судьбу матча решили молодые игроки – Георгий Иванов принёс победу «Локомотиву» со счётом 4:3.Именно Иванов открыл счёт на 3-й минуте второй игры команд. «Локомотив» действовал куда увереннее и внимательнее у своих ворот. В начале второго периода Рушан Рафиков и Даниил Апальков создали ярославцам комфортный задел 3:0, который они и удержали. Молодой голкипер Илья Коновалов отразил 22 броска и оформил первый «сухарь» в плей-офф КХЛ. По итогам одноматчевую дисквалификацию получил нападающий сочинцев Эрик О'Делл.В Сочи «железнодорожники» не отходили своей игры и после двух периодов вели со счётом 2:1, очередную шайбу забросил капитан Кронвалль. Но вряд ли кто ожидал, что героем встречи станет молодой форвард Андрей Алтыбармакян, которого Сергей Зубов на пресс-конференциях называет «барменом». В конце третьего периода он сравнял счёт, а в овертайме принёс победу. До этого в 54 матчах КХЛ он забросил те же две шайбы, сколько за одну игру плей-офф.Андрей Алтыбармакян. Фото: Артур Лебедев«Сочи» на этой волне смог вырвать четвертую встречу серии. Сначала счёт открыл Степан Старков, на его гол ответил Егор Аверин. Ключевым моментом стала шайба Эрика О’Делла. Капитан сочинцев пропустил третью игру из-за дисквалификации. Он выбежал из штрафного броска, получил передачу от Сергея Шмелёва и переиграл в ближнем бою Илью Коновалова. Окончательный счёт 3:1 установил Роберт Росен броском по пустым воротам.Дмитрий Квартальнов понимал, что нужно что-то менять и в пятой игре дело не ограничилось обычной ротацией полевых игроков. Место в воротах было доверено Александру Салаку, который не так много играл в этом сезоне. Чешский голкипер был предельно мотивирован и сыграл «на ноль», отразив 17 бросков по своим воротам. Победу принесла же связка Брэндон Козун и Артур Каюмов, два талантливых форварда оказались в четвертом звене и смогли переломить ход матча, забросив по шайбе.Шестой матч начался с того, что счёт открыли игроки «Сочи», но счёт сравнял 18-летний Даниил Мисюль, проводивший всего пятый матч в КХЛ и второй в этой серии. Во втором периоде настало время Павла Красковского, форвард оформил дубль, а в регулярном чемпионате у него была всего одна шайба. «Сочи» сократил отставание, но затем вмешались 13-й нападающий Даниил Апальков и всё те же Козун с Каюмовым. Ярославцы идут в следующий раунд, где сыграет с петербургским СКА.Первый матч складывался неудачно для «Локомотива», неизвестно, чем бы всё закончилось, если бы не шайба Стаффана Кронвалля с дальней дистанции, которая придала уверенности ему самому и всей команде.Возвращаться в Ярославль при счёте 1-3 вряд ли было бы лучшим вариантом для сочинской команды. Шайба Эрика О’Делла в четвертом матче помогла команде Зубова вытащить встречу и сравнять счёт.Помимо возвращения Салака в пятом матче Квартальнов угадал со связкой Козун-Каюмов, эти два игрока организовали две шайбы.Вряд ли можно выделить в составе «Локомотива» хотя бы одного также мотивированного хоккеиста как Александр Салак. Чешский голкипер проиграл конкуренцию молодому Илье Коновалову, в один момент регулярного чемпионата не играл два месяца. Но последних три матча он провел на высочайшем уровне – поражение по буллитам от ЦСКА в «регулярке» и две победы в плей-офф, в том числе одна «сухая».Александр Салак. Фото: Артур ЛебедевШикин в регулярном чемпионате сыграл больше матчей, чем Константин Барулин, но плей-офф начал более именитый голкипер. При этом Шикин защищал свою команду в тех двух победных матчах и своей надёжной игрой помог команде зацепиться в серии. В четвертой игре он отразил 38 из 39 бросков по своим воротам.Дмитрий Шикин. Фото: Артур ЛебедевГероем можно было смело назвать капитана ярославцев Стаффана Кронвалля, но именно связка Артур Каюмов – Брэндон Козун сыграла определяющую роль в ключевом пятом матче этой серии. Оказавшись вдвоем в четвертом звене два форварда продемонстрировали невероятную игровую «химию» и помогли команде добиться успеха.Брэндон Козун. Фото: Ярослав Неелов«Неутешительный результат. Нам остается поднимать головы. Без достаточного количества бросков и угрозы воротам в сегодняшнем хоккее выиграть невозможно. Мы сегодня не пошли на ворота, мы не бросали из выгодных позиций, искали что-то... Сам не пойму, что мы искали. Серия до четырех побед. Будем готовиться», - так прокомментировал поражение в пятом матче серии главный тренер «Сочи» Сергей Зубов.«Локомотив»: Стаффан Кронвалль – 6 (3+3) очков, Брэндон Козун – 5 (1+4);«Сочи»: Роберт Росен – 4 (2+2), Сергей Шмелев – 4 (0+4).]]></text>
</doc>
