<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Битва до последнего патрона. Итоги серии «Барыс» - «Торпедо»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/12/435110.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Убедительная победа «Барыса» (4:1) на старте могла ввести в заблуждение, что и вся серия завершится с подобным счётом. Однако уже в следующей игре у себя дома казахстанский клуб уступал по ходу встречи 0:4. Но сумел перевернуть матч. Это всего второй подобный случай в КХЛ, когда команда по ходу плей-офф сумела совершить камбэк с «-4». В итоге «Барыс» победил в овертайме, но «Торпедо» показало, что способно навязать борьбу.Так и случилось: первая же встреча серии после переезда в Нижний Новгород завершилась победой команды Дэвида Немировски (3:1), а в следующей «Торпедо» удалось могучее спасение. За две с половиной минуты до сирены хозяева уступали (2:4), но смогли перевести игру в овертайм и добиться итоговой победы.Так получилось, что в этой серии успех неизменно праздновали хозяева льда, поэтому «Барысу» с одной стороны помогло преимущество площадки. Но и ещё немаловажный момент: Андрею Скабелке удалось мотивировать легионеров клуба. В прежние годы в кубковых матчах у них разом садились батарейки. Сейчас же Брэндон Боченски и Мэттью Фрэттин идут в лидерах Кубка Гагарина-2019 по набранным очкам.А в решающей встрече своё слово сказал лучший защитник-бомбардир регулярного чемпионата Даррен Диц: на счету канадца дубль и победная шайба седьмого матч.  Обе команды продемонстрировали отменную самоотдачу. Фото: Григорий СоколовГлавным моментом серии, безусловно, стал седьмой матч. «Торпедо» дважды догоняло соперника и выравнивало ситуацию. Но в таких играх на первый план выходит мастерство. Даррен Диц был лучшим в «Барысе» по ходу регулярки и не удивительно, что именно он забросил победную шайюу в решающий момент серии с «Торпедо».Самым ярким эпизодом серии стало невероятное спасение «Барыса». При счёте 0:4 к середине второго периода кто-то стал бы беречь силы, доигрывать и готовиться к следующему матчу серии. Но казахстанский клуб рискнул и подарил зрителям фантастическую развязку.«Торпедо» ответило в похожем стиле, также спасшись на «флажке» домашнего матча. В случае поражение нижегородцы отправлялись бы в Астану при счёте 1-3 в серии. А так сумели выровнять положение и даже получить психологическое преимущество.Брэндон Боченски36-летний форвард просто шикарно начал плей-офф: три очка в первом матче серии, два – во втором и четвёртом, по одному – в третьем и пятом. Да, в двух заключительных встречах Боченски «промолчал», однако его задел очень помог «Барысу» добиваться побед. 9 (3+6) очков – крутой показатель, учитывая ещё и две победные шайбы – просто бесценный.  Брэндон Боченски. Фото: Марат Акимжанов
 Мэттью ФрэттинКанадец стал главным снайпером команды в стартовой серии плей-офф, отличившись в шести матчах из семи! Именно его бросок перевёл игру в овертайм во втором матче серии. Мэттью Фрэттин. Фото: Марат Акимжанов
 Денис ПаршинСреди хоккеистов «Торпедо» можно выделить достаточно игроков, превративших серию против одной из самых успешных команд регулярного чемпионата, в настоящую битву. Но Денис Паршин был очень хорош именно в победных матчах нижегородцев. В четвёртой встрече он подправил шайбу в сетку и перевёл игру в овертайм, а в шестой поучаствовал во всех трёх голах команды. «Торпедо» тогда сравняло счёт 3-3 и сделало серию самой долгой в первом раунде плей-офф.  Денис Паршин. Фото: Марат Акимжанов«После двух побед в Астане думали, что серия закончится быстро»Даррен Диц, защитник «Барыса»:- Прямо сейчас мне сложно выразить эмоции и собрать нужные мысли в кучу. Серия получилась тяжелой, напряжённой, что делает эту победу такой особенной. Стоит отдать должное «Торпедо», они бились до последнего. Знаете, мы думали, что после двух побед в Астане серия будет лёгкой и закончится быстро. Но они преподнесли нам очень хороший и ценный урок, который будет нам всем полезен и сейчас, и на будущее. А теперь хочется поблагодарить каждого парня в этой раздевалке, они сражались с первой и до последней секунды. Прямо сейчас мы отдали на льду всё, чтобы победить, поэтому я невероятно счастлив, что мы добились этой цели на нашем пути.«Барыс»: Брэндон Боченски 9 (3+6), Мэттью Фрэттин 8 (6+2), Кёртис Волк 6 (1+5).«Торпедо»: Михаил Варнаков 5 (2+3), Филип Хольм 5 (1+4), Денис Паршин, Владимир Галузин, Денис Баранцев – по 4 (2+2).]]></text>
</doc>
