<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 7. Супер-игра Шумакова и громкий вылет чемпиона]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/04/434105.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Боб Хартли, #Зинэтула Билялетдинов, #Лаури Марьмяки, #Сергей Шумаков, #Евгений Тимкин, #Григорий Панин, #Сергей Мозякин, #Мэтт Эллисон.]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Ак Барс» перед четвёртым матчем собирался побороться с «Авангардом», несмотря на счёт 0-3 в серии. Тренер действующего чемпиона Зинэтула Билялетдинов произвёл замены в составе: вместо защитника Андрея Педана и нападающего Вячеслава Основина вышли Роман Манухов и Артём Михеев. Перемены не спасли – казанский коллектив отчаянно сражался за право продлить первый раунд, но уступил «ястребам» со счётом 2:3. Таким образом, «Ак Барс» впервые в своей истории завершил серию первого раунда с «баранкой» (0-4). Помимо этого, клуб стал третьим чемпионом, в следующем сезоне после завоеванного Кубка Гагарина не сумевшим добраться даже до второго раунда. Билялетдинов на пресс-конференции не скрывал огорчения: «К сожалению, не всё получилось. Есть над чем работать, надо сделать правильные выводы и готовиться, к сожалению, к следующему сезону. Мы давно не попадали в такую ситуацию, но есть причины, которые не позволили нам это сделать».«Ак Барс» вполне мог зацепиться за четвёртую игру серии с «Авангардом» (2:3), но чемпиона буквально «похоронил» великолепный Сергей Шумаков. Если в первом матче плей-офф нападающий оформил дубль и забил потрясающий гол «в стиле Гранлунда», то в заключительной игре он оформил хет-трик! Хоккеиста «ястребов» было буквально не остановить, он легко проходил защитников «Ак Барса», славящихся своей надёжностью. Шумаков вновь продемонстрировал свой потрясающий бросок и технику: первый гол был забит после сольного прохода и настойчивости на пятаке, второй – ловким попаданием в девятку, третий – быстрым броском в касание. Форвард каждый гол праздновал «в стиле птички» и выглядел абсолютно счастливым. Сейчас Шумаков – лучший бомбардир и снайпер розыгрыша Кубка Гагарина с пятью голами и один из главных козырей «Авангарда» в следующих раундах плей-офф.Серия с «Салаватом» складывается для «Металлурга» непросто - в первых трёх встречах коллектив Йозефа Яндача «зацепил» только одну победу. Не в последнюю очередь играл тот факт, что уфимская оборона сумела практически наглухо закрыть лучших бомбардиров Магнитогорска в «регулярке» Сергея Мозякина и Мэтта Эллисона. Не менее напряжённой была четвёртая игра, когда «Металлург» упустил преимущество в счёте на последней минуте основного времени. Овертайм, в отличие от первого матча, продолжался не слишком долго – уже на 68-й минуте гости добились успеха (2:1 ОТ) и отправляются домой при равном счёте в серии (2-2). Решающее слово наконец сказали Мозякин и Эллисон: россиянин набросил шайбу в большинстве, а канадец сделал ловкое движение клюшкой. «Металлургу» необходимо, чтобы в следующей игре его лидеры вновь сумели проявить себя: без их очков двукратному обладателю Кубка Гагарина приходится совсем непросто.Четвёртая встреча серии между «Салаватом Юлаевым» и «Металлургом» (1:2 ОТ) вышла не слишком результативной– зрители на «Уфе-арене» увидели только три заброшенные шайбы. Тем не менее, матч нельзя было назвать скучным: в достатке было опасных моментов, силовых приёмов и жёсткой игры. Одним из самых ярких событий стала драка защитника хозяев Григория Панина и нападающего гостей Евгения Тимкина. Конфликт неожиданно начался в центре площадки, уже через несколько секунд соперники сбросили краги и приступили к поединку. Поначалу инициативой владел Панин, но его оппонент не зря тщательно выцеливал свой единственный удар – мощным апперкотом форвард «лисов» опрокинул уфимского хоккеиста на лёд. Это был нокдаун, но не нокаут – известный своими бойцовскими качествами Панин продолжил бороться в партере, но арбитры остановили бой, выдав хоккеистам по пять минут отдыха в штрафных боксах.В третьем матче серии с «Динамо» (3:2 ОТ) финский коллектив сумел прервать полосу поражений от москвичей и получил серьёзный моральный стимул. Но в четвёртом матче для «Йокерита» всё сложилось неудачно – он не сумел ни разу поразить ворота команды Владимира Крикунова (0:3). Блестящую игру показал вратарь «Динамо» Александр Ерёменко, отразивший все 43 броска и оформивший «сухарь». Лаури Марьямяки и его подопечные в тяжёлом положении – счёт в серии стал 1-3, тренер так прокомментировал ситуацию: «Мы играем лучше, но проигрываем? Хороший вопрос, нам нужно найти на него ответ. Статистика по броскам не имеет значения. Наша результативность, к сожалению, не настолько хороша, как мы того ждали. Но нужно идти вперёд». «Джокеры» возвращаются в Финляндию, где за них будут отчаянно болеть – клубу нужны успехи в плей-офф, пока его высшее достижение это второй раунд.Главный тренер «Авангарда» Боба Хартли после победы в серии с «Ак Барсом»: «Да, мы выиграли 4-0, но иногда нам везло. Наши игроки делали всё для того, чтобы заслужить это везение. Для нас многие вещи в этой серии с самого начала складывались как нужно. Даже в самых безумных мечтах я не думал, что мы сможем выиграть у «Ак Барса» четыре матча подряд. Это всего лишь первый шаг для нас на дороге к Кубку Гагарина».]]></text>
</doc>
