<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Финал с Алексеем Бадюковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Алексей Бадюков: «ЦСКА взял характером и контролем шайбы». Финал, матч №4]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/20/439100.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #Алексей Бадюков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Во всех предыдущих обзорах матчей финальной серии я повторял, что «Авангарду» очень нужно забросить первому и тогда игра пойдёт по его сценарию. В четвёртой встрече мы, наконец, увидели это. Более того, на первый перерыв «ястребы» уходили, ведя в счёте 2:0. Но с нынешним ЦСКА и этого преимущества мало. Во втором периоде армейцы выровняли игру и чуть приблизились к сопернику, а в заключительной 20-минутке основного времени преимущество команды Игоря Никитина оказалось подавляющим. Многие заметили, что «Авангард» начал подседать физически, отсюда появились ошибки. ЦСКА умеет этим пользоваться, как никто.Несколько секунд назад Константин Окулов сравнял счёт и перевёл игру в овертайм. Фото: Владимир БеззубовХоккеисты ЦСКА после матча признавались, что не нервничали и не паниковали после того, как счёт стал 0:2. Во-первых, уверенности им придавало преимущество в серии 3-0. Когда нет права на ошибку, тогда и возникает нервозность. Тут ситуация была полностью в руках армейцев. Во-вторых, это характер, за счёт которого ЦСКА выигрывал немало матчей в этом плей-офф. В-третьих - это чисто хоккейные и тактические вещи – команда Игоря Никитина, начиная со второго периода взяла шайбу под свой контроль. Постоянная угроза воротам и, ставшие уже коронными, броски со средней дистанции. И Кирилл Капризов, и Константин Окулов забросили выстрелами в притирку со штангой.В дополнительное время, особенно в начале овертайма ЦСКА в плане физики выглядел значительно мощнее соперника. Казалось бы, армейцы провели в этом плей-офф на один матч больше «Авангарда», но тут на первый план вышли скрытые резервы. ЦСКА ни разу в новейшей истории не выигрывал главного трофея и это подстёгивало команду очень сильно. Армейцы переломили ход матча, для итоговой победы, которую их болельщики ждали 30 лет, им оставалось забросить всего одну шайбу. Это очень сильный психологический момент, позволяющий забыть об усталости.Илья Сорокин - MVP плей-офф. Фото: Юрий КузьминИлья Сорокин настолько очевидный MVP плей-офф, что других кандидатур и быть не могло. Он провёл выдающийся сезон, сыграл пять матчей на ноль в кубковых встречах. А в финале выдал сверхнадёжную игру. Забросить ему первым броском оказалось просто нереально. Только с добивания, как это сделал Сергей Шумаков в первом периоде. Не сказать, что это была лучшая вратарская игра за всю историю финалов Кубка Гагарина. В разные годы MVP плей-офф становились и другие голкиперы: Константин Барулин, Александр Ерёменко, Василий Кошечкин. Но Сорокин не лучший среди равных, а равный среди лучших.]]></text>
</doc>
