<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА с Кубком Континента, определилась восьмёрка от Востока. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/20/432575.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Барыс (Астана) 2 – 0 (1:0 0:0 1:0)Хабаровский клуб подошёл к заключительному домашнему матчу сезона, имея в активе серию из четырёх побед и отказавшись от изменений в составе. «Барыс» же вернул в заявку отдохнувших лидеров Брэндона Боченски, Романа Старченко и Дастина Бойда.Гости со старта встречи стали регулярно зарабатывать удаления, одним из которых «Амур» воспользовался: на 14-й минуте Павел Дедунов удачно подставил клюшку под наброс Виталия Атюшова. Второй период получился не слишком ярким, хотя соперники на двоих сделали 18 бросков в створ. Не получалось пробить голкиперов Марека Лангхамера и Хенрика Карлссона даже при игре в большинстве. После перерыва игра продолжилась в том же стиле: оборона и голкипер «тигров» уверенно «гасили» атаки «Барыса». Точку во встрече поставил гол в пустые ворота гостей от Михала Йордана «Амур» оформил пятую победу подряд, вратарь Лангхамер – свой третий «сухарь» при 25 отражённых бросках.наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Адмирал (Владивосток) 6 – 3 (1:1 2:1 3:1)«Куньлунь» встречал гостей из Владивостока на вместительной «Шоуган Арене», находящейся в строящемся олимпийском парке Пекина. Хозяева выставили рекордное количество игроков с китайским паспортом – девять, дебютную игру в КХЛ проводил форвард Ян Ху. У «Адмирала» вернулся в состав один из его лучших бомбардиров Александр Черников.

При поддержке домашних трибун «драконы» сразу бросились в атаку, открыв счёт на 9-й минуте благодаря удачному добиванию от Вилле Лаюнена. «Адмирал» быстро восстановил равновесие, мощный бросок продемонстрировал грозный Степан Захарчук. Второй период начался по похожему сценарию: Войтек Вольский прекрасно бросил в касание и вновь вывел «Куньлунь» вперёд. Вскоре «моряки» пропустили вновь – Брэндон Ип оказался самым расторопным на чужом пятаке. На 38-й минуте гости забили свой второй гол при "помощи" хозяев - Александр Коннов воспользовался ошибкой соперника в своей зоне. Сразу после перерыва «драконы» начали отрываться в счёте: первую шайбу в КХЛ забросил 20-летний Руди Ин. Окончательно похоронили надежды «Адмирала» на очки Дрю Шор и оформивший дубль Олли Палола, забившие с разницей в 51 секунду. На 55-й минуте Кирилл Воронин сократил разрыв до трёх шайб, но большего «морякам» достичь не удалось.наверхСибирь (Новосибирск) – Автомобилист (Екатеринбург) 3 – 4 (1:1 1:1 1:2)Для новосибирской «Сибири» сегодня был «час Х» - любая потеря очков лишала её шансов на выход в плей-офф. Для «Автомобилиста» встреча ничего не решала, но он выставил максимально боевой состав.

Хозяев на старте подвели удаления: Дэн Секстон не промахнулся в пустой угол при розыгрыше «5 на 3». Подопечные Александра Андриевского быстро отыгрались - Никита Комаров реализовал численное преимущество «Сибири». Тот же Комаров во втором периоде вывел хозяев вперёд, вновь продемонстрировав умение бороться на пятаке. Теперь настал черёд уже «Автомобилиста» сравнивать счёт, что удалось Александру Кучерявенко после классного прессинга в исполнении его звена. На 48-й минуте гости снова реализовали «лишнего» – Алексей Красиков не справился с дальним броском Алексея Василевского. «Сибирь» ответила блестящей контратакой с голом Николая Демидова, но почти мгновенно Секстон оформил дубль попаданием в девятку, похоронив надежды Новосибирска на участие в розыгрыше Кубка Гагарина.наверхСалават Юлаев (Уфа) – Ак Барс (Казань) 3 – 2 OT (0:0 1:1 1:1 1:0)«Салават Юлаев», первым среди всех команд КХЛ завершивший регулярный чемпионат, имел последний шанс выиграть хотя бы одно «зелёное дерби» в нынешнем регулярном чемпионате. Все три предыдущие встречи остались за «Ак Барсом». Особую интригу матчу придавал тот факт, что уфимский клуб уже гарантировал себе шестое место на Востоке, а вот действующий обладатель Кубка Гагарина бьётся с «Авангардом» и «Металлургом» за третью строчку. И в случае, если «Ак Барсу» удастся выйти победителем в этой борьбе, то в первом раунде плей-офф он сразится как раз с «Салаватом Юлаевым».ФОТОЛЕНТАБезголевой первый период сменился довольно ярким вторым. Уже в самом начале 20-минутки Филип Ларсен замкнул передачу на дальней штанге и вывел свою команду вперёд. «Салават Юлаев» имел небольшое игровое и территориальное преимущество, дважды мог отличиться в большинстве, но гол в неравных составах забросил соперник. Данис Зарипов оказался совершенно один перед воротами и мощным щелчком сравнял счёт перед самым перерывом. В эпизоде с заброшенной шайбой ему ассистировал Антон Ландер, который набирает очки уже в пятом матче подряд. Удачной оказалась и попытка «Ак Барса» в большинстве и в начале третьего периода. После пушечного броска Владимира Ткачёва шайба сотрясла перекладину, а затем срикошетила в ворота от хоккеиста «Салавата Юлаева». Однако хозяевам льда удалось перевести игру в овертайм. Тему Хартикайнен добил шайбу в ворота уже в тот момент, когда тренерский штаб сменил вратаря на шестого полевого игрока. А в самом начале дополнительного времени Филип Ларсен убежал один на один с вратарём и принёс «Салавату Юлаеву» первую в сезоне победу в «зелёном дерби». наверхХК Сочи (Сочи) – Спартак (Москва) 2 – 0 (1:0 0:0 1:0)Задачи на этот матч для соперников были предельно ясны. «Спартак» в случае победы обеспечивал себе шестое место, а значит – избегал встречи в первом раунде плей-офф с армейскими клубами. Для хозяев на кону стояла путёвка в плей-офф – сочинцы получали её в том случае, если набирали больше очков, чем рижские динамовцы.Красно-белые прилетели в Сочи из Хельсинки, где поражение от «Йокерита» стало для них третьим подряд. Вообще же сложилась интересная ситуация. Соперники встречались 5 февраля в Москве, «Спартак» победил (3:1), завоевал путёвку в плей-офф и после этого не выигрывал. Сочинцы же напротив после того матча не знали поражений на протяжении трёх игр подряд. Накануне игры выяснилось, что спартаковский лазарет пополнился до 1 марта ещё одним ключевым игроком – Каспарсом Даугавиньшем.Первый период остался за хозяевами, атаковавшими гораздо острее. На 6-й минуте Александру Осипову пришлось недозволенным приёмом останавливать прорыв Эрика О’Делла, судья назначил буллит, и канадец красиво переиграл Юлиуса Гудачека. И в дальнейшем именно сочинцы были ближе к успеху. Второй период голов не принёс, а на 44-й минуте роковым для «Спартака» стало удаление Максима Гончарова, заработанное в средней зоне – Мартин Бакош доволько быстро хлёстким кистевым броском пробил Гудачека. В довершение всех бед «Спартак» остался без Алексея Жамнова – его реакция на удаление Робина Ганзла сильно не понравилась арбитрам, отправившим генменеджера красно-белых в раздевалку. Гости попытались, тем не менее, спасти матч, имели несколько моментов, но результата не добились, потерпев в итоге четвёртое поражение подряд. Тем не менее, «Спартак» остался на шестой строчке. Но теперь по итогам регулярки может финишировать и восьмым. наверхЦСКА (Москва) – Локомотив (Ярославль) 2 – 1 Б (0:1 0:0 1:0 0:0 1:0)Победа в этом матче означала для ЦСКА завоевание Кубка Континента. Главный трофей регулярки уходил к армейцам и при других исходах, но для этого должны были совпасть ещё несколько обстоятельств в поединке «Нефтехимика» и питерских армейцев. Команда Игоря Никитина подходит к плей-офф во всеоружии, штампуя победы, как на конвейере, в отличной форме лидер атак Кирилл Капризов. «Локомотив» же уже забронировал себе третью строчку Запада. В воротах ярославцев появился Александр Салак, последний полный матч сыгравший ещё 5 декабря прошлого года.ФОТОЛЕНТА. 20.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Локомотив» (Ярославль)События начали развиваться стремительно, и уже на 1-й минуте Андрей Локтионов продемонстрировал великолепную обводку, после чего снабдил передачей Брэндона Козуна, который не промахнулся. Интересно, что этот бросок в створ ворот так и остался единственным для «Локомотива», армейцы нанесли пять, но не сумели пробить Салака. Второй период тоже мог начаться с гола. Спустя 24 секунды после его начала Егор Аверин вынужден был прижать шайбу во вратарской, за что был назначен буллит, однако Максим Шалунов не переиграл Салака. Не увидели зрители голов во втором периоде. Всё шло к «сухой» победе «Локомотива», однако армейцы, заменив Илью Сорокина на лишнего полевого игрока, добились своего – за 11 секунд до сирены Антон Слепышев поразил пустой уже угол и перевёл игру в овертайм.Но самое удивительное началось в овертайме. На его последней минуте Линден Вей, выскочив к воротам Салака, поразил кистевым броском девятку, вроде бы, дав старт празднованиям на трибунах в честь завоевания Кубка Континента. Однако, как оказалось, празднования преждевременны – арбитры зафиксировали нарушение численного состава, и гол был отменён. В итоге серия бросков, где всё решил шедевр от Михаила Григоренко, принеся ЦСКА первую победу над Ярославлем в сезоне и первый трофей. наверхЙокерит (Хельсинки) – Слован (Братислава) 7 – 1 (2:0 2:0 3:1)Проблемы с составом вынудили «Слован» заявить на этот матч в качестве второго голкипера нападающего Кейси Бэйли, а ворота доверить 18-летнему Михалу Войводе, который лишь в прошлом матче дебютировал в КХЛ. Напомним, что Якуб Штепанек за недисциплинированное поведение был изгнан с площадки в поединке против рижского «Динамо» и впоследствии дисквалифицирован СДК на пять матчей.«Йокерит», который спокойно готовится в плей-офф к противостоянию с «Динамо», отправил в ворота молодого голкипера две шайбы уже в первом периоде – автором обеих стал Ессе Йоэнсуу. Тем не менее, «Слован», несмотря на отчаянное положение, сдаваться не собирался, создал несколько опаснейших моментов и по итогам периода перебросал хозяев (12-7). Но преимущество финского клуба не могло не сказаться, и к 34-й минуте возросло до четырёх шайб. В итоге в воротах Войводы их побывало семь. Лишь после этого «Йокерит» позволил словакам забить гол престижа. наверхНефтехимик (Нижнекамск) – СКА (Санкт-Петербург) 0 – 4 (0:1 0:2 0:1)«Нефтехимик» завершал регулярный чемпионат матчем со СКА, который обыграл в январе в Санкт-Петербурге в овертайме. Армейцам удалось взять реванш и одержать пятую победу подряд. В самом конце первого периода Патрик Херсли мощным щелчком в большинстве открыл счёт. В середине второй трети матча гости закружили атакующую карусель у ворот соперника и Андрей Кузьменко с хитрой передачи Павла Дацюка увеличил преимущество СКА. Ярно Коскиранта в середине периода практически снял все вопросы о победителе. А после перерыва до 4:0 счёт довёл Никита Гусев, набравший в этом матче два результативных балла и упрочивший лидерство в гонке бомбардиров с 79 очками. Игорь Шестёркин оформил уже десятый «сухарь» в нынешнем сезоне и продлил серию без пропущенных шайб до 177 минут 46 секунд.«Нефтехимик» завершил выступление в регулярном чемпионате, уступив дома СКА в восьмой раз подряд. наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Трактор (Челябинск) 2 – 0 (1:0 0:0 1:0)За несколько часов до начала матча в Нижнем Новгороде стало известно, что «Сибирь» не сможет догнать «Трактор», поэтому челябинцы смогли обеспечить себе место в розыгрыше Кубка Гагарина. При этом в этой игре могло решиться окончательное распределение мест между «Торпедо» и «Трактором», точнее кому предстоит сыграть с «Барысом» или «Автомобилистом» в первом раунде.Челябинцы вышли заряженными на матч и даже приятные новости из Новосибирска не изменили настрой команды. Правда, на 3-й минуте встречи счет открыли хозяева, когда Роберт Саболич нанес мощнейший бросок от синей линии. Второй период прошел полностью под диктовку «Торпедо», команда Дэвида Немировски перебросала соперников со счетом 18-1, но не смогла поразить ворота Александра Судницина. Роберт Саболич в начале третьего периода оформил дубль броском с острого угла. «Трактор» в семнадцатый раз в сезоне не смог поразить ворота соперника и повторил антирекорд новокузнецкого «Металлурга». Голкипер «Торпедо» Андрей Тихомиров впервые сыграл «на ноль» в КХЛ.Челябинцы в первом раунде плей-офф сыграют с «Автомобилистом», а «Торпедо» - с «Барысом».наверхСеверсталь (Череповец) – Динамо (Рига) 4 – 5 OT (1:1 1:2 2:1 0:1)Рижское «Динамо» приехало в Череповец с 3-матчевой победной серией, команде Гиртса Анкипанса необходимо выигрывать заключительные матчи регулярного чемпионата, чтобы иметь возможность сыграть в плей-офф. «Северсталь» хоть и потеряла шансы, но продолжает биться в каждой игре, чтобы занять более высокое место.На 5-й минуте один из самых «горячих» игроков рижан последних дней Андрис Джериньш открыл счёт, воспользовавшись отличной передачей Гинтса Мейи. Хозяева быстро отыгрались – Иван Николишин доработал момент на чужом пятачке. За две минуты второго периода рижане смогли создать себе комфортный задел в две шайбы, затем Владислав Кодола сократил это преимущество до минимума. Напряжение в игре не спадало, Лаурис Дарзиньш оформил дубль, а потом Иван Лекомцев сделал счёт 3:4. В конце третьего периода Богдан Якимов воспользовался грубой ошибкой Мэтью Майоне и сравнял счет. В самом начале овертайма Линус Виделль принёс победу «Динамо». Динамовцы продолжают борьбу за плей-офф.наверхХК Динамо М (Москва) – Металлург (Магнитогорск) 1 – 2 (0:1 1:1 0:0)Бело-голубые, начавшие домашнюю серию победой над «Йокеритом», проиграли уже третий матч подряд. «Металлург», бьющийся за третье место на Востоке одержал третью в сезоне победу над «Динамо». Владимир Крикунов продолжил давать отдых лидерам команды в рамках подготовки к плей-офф. Встречу с магнитогорцами пропускали Вадим Шипачёв и Илья Никулин. Зато после полуторамесячной паузы в состав вернулся Даниил Тарасов.ФОТОЛЕНТАВ середине первого периода экс-защитник бело-голубых Яков Рылов мощным щелчком прошил Александра Ерёменко. И чуть подпортил праздник 38-летнему вратарю, сыгравшему 390-й матч за «Динамо» и установивший рекорд клуба по количеству игр. Ранее это достижение также принадлежало вратарю – Владимиру Мышкину.Но в начале второго периода Патрик Закриссон восстановил паритет, забросив пятую шайбу в нынешнем сезоне. Но довольно скоро Максим Матушкин после передачи из-за ворот прошил Ерёменко с пятачка. В итоге матч, в котором арбитры не вынесли ни одного удаления, завершился победой «Металлурга». Магнитогорский клуб, благодаря победе в основное время, вышел на третье место Восточной конференции. Перед заключительным игровым днём «Металлург» (82), «Ак Барс» (82) и «Авангард» (81) разделяет всего одно очко.наверхВитязь (Московская область) – Динамо (Минск) 4 – 3 (2:1 1:0 1:2)«Витязь» всё еще находится в зоне плей-офф, хоть и проиграл шесть последних матчей. Команде Валерия Белова необходимо набирать очки, чтобы не дать себя обогнать рижскому «Динамо». Их минские одноклубники уступили в пяти последних встречах и с турнирной точки зрения не решают уже никаких задач.Хозяева начали активно и после голов Алексея Макеева и Михала Ржепика повели 2:0 к 4-й минуте, минчане при этом не собирались сдаваться и ответили точнейшим броском Тему Пулккинена. Вскоре Геннадий Столяров увеличил преимущество хозяев, отличившись в большинстве. В третьем периоде минчане довольно быстро сравняли счет, Пулккинен оформил дубль. Миро Аалтонен восстановил лидерство хозяев, забросив шайбу в неравных составах. В концовке матча «Витязь» выстоял и набрал важнейшие очки, теперь все решится в пятницу.наверх]]></text>
</doc>
