<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[1000-й матч Мозякина, 100-я шайба Кагарлицкого. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/08/411257.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Дмитрий Кагарлицкий, #Сергей Мозякин, #Зинэтула Билялетдинов, #Антон Белов, #Александр Черников]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 1000 матчей в чемпионатах РоссииДата: 10 октября с «Автомобилистом»Ближайший матч станет для Сергея Мозякина 1000-м в чемпионатах страны, несмотря на рекорды результативности достичь максимума по этому показателю ему будет трудно. Лидером сейчас является Алексей Калюжный, проведший 1163 игры на высшем уровне. Уже в этом сезоне его может обогнать Данис Зарипов (1150). То есть Мозякину будет необходимо провести ещё как минимум два полных сезона после того, как Зарипов завершит карьеру.Сергей Мозякин. Фото: Максим ШмаковЦель: 1100 матчей в чемпионатах России в качестве главного тренераДата: 13 октября с ХК «Сочи»На этой неделе главный тренер «Ак Барса» Зинэтула Билялетдинов проведёт свой 1100-й матч в чемпионатах страны на тренерском мостике. Большую часть из этих матчей он провёл в «Ак Барсе», с которым трижды выигрывал Кубок Гагарина. Ровно в середине регулярного чемпионата Билялетдинов проведёт свой 800-й матч с казанцами. Лидером же по этому показателю является Валерий Белоусов – 1302 матча.Зинэтула Билялетдинов. Фото: Ильнар ТухбатовЦель: 600 матчей в КХЛДата: 12 октября с ЦСКАНападающий Александр Черников в ближайшее время станет 15-м хоккеистом в истории Лиги, который сыграл 600 матчей. Лидерами являются Сергей Мозякин и Евгений Бирюков (680), их ждёт ещё в середине регулярного чемпионата 700-я игра. В КХЛ Черников выступал за «Ладу» (174 матча), «Сибирь» (105), «Локомотив» (123), «Авангард» (66), «Трактор» (115) и «Адмирал» (15). Суммарно он провёл 598 матчей, в которых набрал 188 (82+106) очков.Александр Черников. Фото: Юрий КузьминЦель: 500 матчей в КХЛДата: 10 октября с «Локомотивом»Чуть более скромная цель в 500 игр ждет сразу трёх хоккеистов. Сначала защитник СКА Антон Белов должен провести юбилейную игру в среду с «Локомотивом». На следующей день нападающий «Авангарда» Кирилл Петров получит шанс преодолеть эту отметку, а ещё одним хоккеистом может стать форвард «Автомобилиста» Илья Крикунов. До этой недели 86 игроков провели в матчах КХЛ более 500 матчей.Антон Белов. Фото: Илья СмирновЦель: 100 шайб в КХЛДата: 8 октября с «Торпедо», 10 октября с ЦСКА, 14 октября с «Локомотивом»Нападающий московского «Динамо» Дмитрий Кагарлицкий имеет отличный шанс стать 70-м игроком в истории КХЛ, забросившим 100 шайб в матчах чемпионата. В этом сезоне эту отметку уже преодолели Линус Умарк и Йонас Энлунд. В настоящее время у форварда москвичей 98 шайб, которые он забрасывал за новокузнецкий «Металлург» (20), «Донбасс» (9), «Северсталь» (65) и «Динамо» (4). Дмитрий Кагарлицкий. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
