<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Второй матч финала – ключ к Кубку Гагарина]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/15/438530.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Финальные серии Кубка Гагарина знали разные повороты и интриги, однако статистика упрямо говорит об одном – победитель второго матча в девяти случаях из десяти становится обладателем Кубка Гагарина.  Единственным исключением два года назад стал магнитогорский «Металлург», уступивший ЦСКА во второй встрече серии. Также за всю историю Кубков Гагарина пять раз встречались победные исходы при счёте 2-0. И каждый раз победу одерживала команда, ведущая в серии 2-0. Статистика неумолима: «Авангарду» необходимо побеждать во втором матче. К тому же, при счёте 1-1 в четырёх случаем из пяти Кубок Гагарина доставался команде, сумевшей сравнять счёт во втором матче.В нынешнем плей-офф ЦСКА лишь раз уступил на своей площадке. Предыдущая серия против СКА и вовсе стала максимально «домашней», так как в ней все победы были одержаны хозяевами. С другой стороны, «Авангард» выигрывал гостевые встречи шесть раз в нынешнем плей-офф. Аккурат по две в каждой серии с «Ак Барсом», «Барысом» и «Салаватом Юлаевым».ЦСКА в этом плей-офф практически не проигрывает на своём льду. Фото: Андрей ГоловановНесмотря на поражение в первом матче «ястребы» продолжают великолепно реализовывать большинство. Главный тренер ЦСКА Игорь Никитин на послематчевой пресс-конференции оказался не сильно доволен игрой своей команды в неравных составах. «Авангард» реализовал две попытки из пяти и по-прежнему является лучшей командой плей-офф по реализации лишнего – 35,4 %. Обе шайбы «Авангарда» в первом матче были заброшены в большинстве. Фото: Юрий КузьминЛучший бомбардир «Авангарда» в этом плей-офф Тейлор Бек вернулся в состав в первом матче финальной серии и успел заработать результативных балл. Следующий станет повторением рекорда Кубка Гагарина по очкам в большинстве, принадлежащий экс-защитнику магнитогорского «Металлурга» Крису Ли. Сейчас достижение равняется 15 очкам, а у «ястреба» их уже 14.Тэйлор Бек в шаге от рекорда по очкам в большинстве. Фото: Владимир Беззубов]]></text>
</doc>
