<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ-5 трансферов недели. Новые канадцы и замена Верстигу]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/06/415463.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Жига Еглич, #Виктор Столбьерг, #Йоонас Ярвинен, #Кристиан Томас, #Джордан Кэрон]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вслед за Жильбером Брюле «Сибирь» заполнила легионерскую вакансию ещё одним канадцем. Это не должно никого удивлять, учитывая, что в бытность главным тренером «Адмирала» Александр Андриевский работал преимущественно с игроками с родины хоккея. Но если Брюле хорошо известен по выступлениям за целый ряд клубов КХЛ, то Джордан Кэрон – настоящий человек-загадка. В молодости он был на хорошем счету как у скаутов, так и у тренеров. На драфте НХЛ «Бостон» его выбрал в первом раунде, проигнорировав Томаша Татара, Дмитрия Орлова и Райна О’Райлли. Спустя год в компании Джордана Эберле, Тэйлора Холла и Алекса Пьетранджело будущий сибиряк съездил на молодёжный чемпионат мира, где завоевал бронзу. В финале сборная Канады в овертайме уступила американцам. Был в той «молодёжке» и ещё один кахаэловец – Брэндон Козун. Однако за всю последующую карьеру Кэрон ни разу не получал вызова в сборную. Да и в НХЛ форвард сыграл чуть больше 150 матчей. Неплохо, но явно не то, на что он рассчитывал. Последние два сезона Джордан провёл в Германии, где набирал в среднем по очку за игру в составе «Крефельда». Легионеры из DEL редко выстреливают в КХЛ, но именно в немецкой лиге начинал европейский этап своей карьеры Крис Ли. Стоит ли говорить, что соотечественник Кэрона стал для нашей лиги живой легендой?Ещё один канадец, высадившийся на территории КХЛ по ходу сезона. Кристиан Томас, как и Джордан Кэрон, прошёл обкатку в другом европейском чемпионате, а на заре карьеры играл за сборную. Правда, его статистика в шведской лиге совершенно не впечатляет: всего одна передача в 11 играх за «Рёгле» и ни одной заброшенной шайбы. Да и сборная была не молодёжная, а юниорская. На ЮЧМ-2010 канадцы умудрились не выйти из группы, а никто из напарников Томаса, включая его самого, так и не вырос в звезду мирового масштаба. Зато в КХЛ он может встретить Куинтона Хаудена – ныне форварда минского «Динамо», а восемь лет назад участника того самого юниорского чемпионата мира.24.02.18. Зимние Олимпийские игры 2018. Матч за третье место. Чехия - Канада.Ян Коларж, Кристиан Томас, Петр Коукал.Но всё же куда больше кахаэловцев Кристиан знает по другому турниру. Минувшей зимой он ездил на Олимпиаду в Пхёнчхан, где был одним из трёх представителей АХЛ в составе «кленовых». Остальные канадские олимпийцы, выигравшие в итоге бронзу, базировались в Европе. На Играх Томас отметился голом и результативной передачей, после чего решился окончательно перебраться на другой континент. «Трактор» обратился к его услугам во многом вынужденно. Челябинский клуб в один момент потерял из-за травм сразу нескольких форвардов, а Рихард Гюнге и вовсе выбыл до конца сезона. Вместо шведа канадца-то и пригласили.На Олимпиаде играл не только новичок «Трактора», но и форвард, на прошлой неделе пополнивший состав «Авангарда». Виктор Стольберг забросил на корейском льду одну-единственную шайбу и не смог предотвратить сенсационный вылет «Тре крунур» в четвертьфинале Игр. И снова, как и в случае с Томасом, речь идёт о вынужденной замене. Если челябинцы стали жертвами эпидемии травм, то омичи были вынуждены отпустить домой Криса Верстига в связи с семейными обстоятельствами. Обладатель Кубка Стэнли успел набрать за «ястребов» 5 (3+2) очков в 11 матчах, после чего уступил место Стольбергу.20.11.12. Медосмотр. Виктор Стольберг. Фото: Владимир БеззубовШвед также выигрывал главный трофей НХЛ в форме «Чикаго», но в другой год. Тогда же, в сезоне 2012/2013, некоторое время Виктор провёл в Подмосковье. Но не в Балашихе, где с недавних пор базируется «Авангард», а в Мытищах. Его первый кахаэловский опыт пришёлся на локаут и «Атлант» - команду, которая прекратила своё существование. Последние же полтора сезона Стольберг провёл в Швейцарии Став вторым бомбардиром NLA, игрок «Цуга» был признан местными журналистами лучшим форвардом лиги. Покорит ли он теперь сердца российской прессы?Вы что-нибудь слышали про «Эффект бабочки»? Нет, речь не о фильме с Эштоном Картером в главной роли, а о явлении, которое в нём описывается. Даже незначительное событие, вроде взмаха крыла бабочки, может повести за собой глобальные изменения. Примерно по такому принципу формулируется состав «Куньлуня». Травма Кришьяниса Редлихса, выбывшего до конца сезона, вынудила руководство китайского клуба срочно искать нового защитника. Чтобы освободить место и подписать новичка, пришлось расстаться с Мартеном Сен-Пьером. Лишним канадец стал после приобретения его соотечественника Войтека Вольски, а тот, соответственно, вернулся в Китай после того, как «Магнитка» отыскала на просторах чешской Экстралиги Михала Булиржа.02.03.17. Чемпионат КХЛ сезона 2016/2017. Плей-офф. «Металлург» (Магнитогорск) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин).Йоонас Ярвинен. Фото: Александр КовальУ вас ещё не кружится голова? Ну так вот, тот самый защитник, который призван заменить Редлихса – хорошо знакомый болельщикам «Куньлуня» Йоонас Ярвинен. Он не просто уже играл за «драконов», а с сотней матчей является главным старожилом молодой китайской команды. «Ярвинатор», как его ласково зовёт пресс-служба клуба, известен, прежде всего, своей жёсткой манерой игры. Благо, габариты позволяют вколачивать соперников в борта чаще, чем шайбы – в ворота. Примечательно, что сезон Йоонас начинал в «Таппаре» - бывшей команды Юсси Таполы.Иногда они возвращаются. В прошлом сезоне у Жиги Еглича, на тот момент форварда «Нефтехимика», нашли допинг, а на прошлой неделе он подписал контракт со «Слованом». Случай, из-за которого словенского форварда дисквалифицировали на 8 месяцев, произошёл на Олимпиаде. Еглич, страдающий астмой, забыл сообщить о том, чтобы принимаемое им лекарство внесли в список терапевтических исключений. Правда, в предыдущем клубе форварда – «Торпедо» - про его астму врачи ничего не знали. 04.09.17. Чемпионат КХЛ сезона 2017/2018.«Торпедо» (Нижний Новгород) - «Динамо» (Москва).Жига Еглич. Фото: Григорий СоколовТак или иначе, 20 октября срок дисквалификации истёк, а вскоре Жига получил предложение из Братиславы. Именно в словацкой столице Еглич выступал на протяжении трёх лет до того, как решил попытать силы в России. Он уже провёл первые два матча после возвращения, но очков не набрал. Совсем недавно в КХЛ была целая словенская диаспора, но после отъезда Яна Муршака в Швейцарию и отказа «Куньлуня» от Рока Тичара, число соотечественник Анже Копитара в лиге сильно сократилось. Камбэк Еглича хоть немного, но исправил ситуацию.]]></text>
</doc>
