<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Жидков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Статистические итоги 2018 года: 762 матча и рекорды посещаемости]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/31/424949.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вот и подошёл к концу календарный 2018 год. Для нашей лиги он оказался чрезвычайно удачным. Ведь именно игроки лиги добыли олимпийское золото, которого в нашей стране не было 26 лет. Что касается КХЛ, то за 365 дней сыграно 762 матча, в которых приняли участие 1037 игроков, из которых 278 дебютировали в КХЛ. 227 игроков в уходящем году меняли команды внутри лиги и порой не по одному разу. Рекордсмен здесь Артём Аляев, поигравший в четырёх клубах («Лада», «Спартак», «Динамо» Р и «Торпедо»).Игры лиги посетили почти 5 миллионов человек (4991578), что дало рекордную посещаемость в календарном году за все время существования КХЛ – 6550 зрителей на одной игре. И конечно же отметим рекордную посещаемость одной игры в КХЛ. Матч между СКА и ЦСКА в Санкт-Петербурге привлёк на трибуны 67770 зрителей. Такой аудиторией можно только восхищаться!По 75 игр в уходящем году провели Джастин Азеведо и Артём Лукоянов. Но наибольшее игровое время не у них, а у Ника Бэйлена – 1519:46. Среди нападающих наибольшее игровое время у Вадима Шипачёва – 1323:47. Наибольшее количество игр среди вратарей зафиксировано у Юхи Метсолы – 55 матча. У Ильи Сорокина на игру меньше, но по суммарному времени, проведенному на льду он лидер – 3191:43. В минувшем календарном году голкипер московских армейцев 13 раз отыграл «на ноль». Такого количества «сухарей» за один календарный год в эпоху КХЛ не было ни у одного голкипера. Вполне естественно, что у Сорокина и самый продолжительный безголевой отрезок. Он не пропускал в течение 247 минут и 40 секунд.В 6 сериях послематчевых бросков принимали участие Константин Барулин, Юлиус Гудачек и Никита Серебряков. В ворота, которые защищал Серебряков, было выполнено 36 бросков. В 4 сериях побеждали Алексей Красиков и Никита Серебряков.По аналогии с прошлогодним подобным материалом приведём лидеров среди защитников и нападающих различных статистических номинациях.Артем Лукоянов и Джастин Азеведо. Фото: Вадим КитаевПатрик Херсли. Фото: Юрий КузьминКоличество тренеров за год – 49. Наибольшее количество тренерских игр - Зинэтула Билялетдинов и Игорь Никитин (по 75). Количество тренерских побед – Игорь Никитин (57).Самая результативная тройка нападения: Кемппайнен – Умарк – Хартикайнен (43).Самый молодой гол – Виталий Кравцов (18,19). Самый возрастной гол – Павел Дацюк (40,39).Самый молодой «сухарь» - Илья Коновалов (20,24). Самый возрастной «сухарь» - Александр Ерёменко (38,63).Самый молодой игрок – Василий Подколзин (17,39). Самый возрастной игрок – Павел Дацюк (40,44).Самая молодая команда в игре – «Локомотив» (23,51) 27 февраля 2018 года «Спартак» - «Локомотив» 0:2.Самая возрастная команда в игре – «Куньлунь» (30,64) 28 ноября 2018 года «Куньлунь» - «Сибирь» 5:6 Б.Главные судьи – Эдуард Одиньш (63). Линейные судьи – Александр Садовников (61).Самая результативная команда в игровое время – СКА (223 шайбы).Зинэтула Билялетдинов и Игорь Никитин. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
