<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Четыре безответные шайбы «Йокерита» в Череповце. Обзор матчей 6 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/06/415502.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Северсталь, #Йокерит, #Динамо Минск, #ХК Сочи]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Северсталь (Череповец) – Йокерит (Хельсинки) 0 – 4 (0:1 0:2 0:1)«Северсталь» вернулась домой с выездной серии, не сумев взять ни одного очка в трёх матчах. Александр Гулявцев перетасовал несколько атакующих троек и защитных пар. «Йокерит» также потерпел три поражения подряд, в последней встрече крупно уступив ЦСКА (0:5). Вернулся в ворота Янис Калниньш, сменивший Райана Заполски.ФОТОЛЕНТА. 06.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Северсталь» (Череповец) - «Йокерит» (Хельсинки)Первый период прошёл в равной борьбе, в которой не удалось избежать «жертв»: Олегу Яшину в кровь разбили лицо на пятаке. На 19-й минуте счёт открыл защитник «Йокерита» Виктор Лёв, «распечатав» Доминика Фурха при игре «4 на 4». Во второй 20-минутке гости обеспечили себе комфортное преимущество благодаря голам Мики Ниеми и Макса Вярна, впервые отличившегося за «джокеров».Перед третьим периодом Фурха в воротах «Северстали» заменил Сергей Магарилов. Замена голкипера не спасла от точного броска Марко Анттилы «с кистей», установившего окончательный счёт – 4:0. Калниньш оформил первый «сухарь» за клуб, отразив 22 броска.наверхХК Сочи (Сочи) – Динамо (Минск) 1 – 2 (1:1 0:1 0:0)ХК «Сочи» вернулся домой, завершив выездную серию победой над «Трактором» (4:2). Сегодня в составе черноморцев дебютировал 21-летний форвард Кирилл Беляев. Минское «Динамо» приехало с грузом поражений – был выигран лишь один матч из десяти последних. Остался вне заявки защитник Кирилл Готовец.В первом периоде было заброшено две шайбы, обе при численном преимуществе минчан «5 на 4». Сначала гости в большинстве пропустили, не удержав рывок Сергея Шмелёва, а потом сравняли счёт благодаря настойчивости Евгения Ковыршина на пятаке. На 22-й минуте «Динамо» вновь забило в большинстве: Тему Пулккинен с помощью нескольких отскоков, практически уже лёжа на льду всё-таки отправил шайбу в сетку. За «Сочи» было серьёзное преимущество по броскам в створ, но голкипер Юнас Энрот блестяще справлялся с атаками черноморцев. На старте третьего периода подопечным Горди Дуайера пришлось несколько минут отыграть в меньшинстве, но сил на концовку хватило – минчане удержали отчаянный рывок хозяев.наверх]]></text>
</doc>
