<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Последний день «регулярки»: три претендента на две путевки Запада]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/22/432773.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Амур (Хабаровск) (начало в 12:00 мск)Победная серия «Адмирала» завершилась в Пекине, где «моряки» потерпели поражение от «Куньлуня» (3:6). Подопечные Сергея Светлова опустились на последнюю строчку Восточной конференции, но в случае победы они обойдут «Амур». Константин Глазачев и Александр Черников делят звание лучшего бомбардира – у обоих форвардов по 28 очков.

«Амур» оформил пятую викторию подряд, оказавшись сильнее «Барыса» (2:0). Несмотря на отличные результаты, главный тренер Александр Гулявцев выразил недовольство показанным уровнем игры. Третий «сухарь» в сезоне оформил Марек Лангхамер – чешский вратарь одержал семь побед кряду, пропуская не больше двух шайб за матч.

Дальневосточное дерби будет пятым в нынешнем сезоне, счёт пока равный – 2-2. «Адмирал» нужно реабилитироваться за последнюю игру с «Амуром», когда он был разгромлен дома – 0:7.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (11:50)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Барыс (Астана) (начало в 14:30 мск)«Куньлунь» удачно вернулся в столицу Китая, забросив шесть шайб (6:3) «Адмиралу» на «Шоуган Арене» и прервав полосу неудач. «Драконы» установили рекорд клуба, выпустив в составе сразу девять китайских хоккеистов. Удалось забить первый гол в КХЛ Руди Ину – нападающему хватило 107 проведённых на площадке секунд. На протяжении трёх матчей не уходит со льда без голов (3+1) самый результативный (21+15) игрок команды Брэндон Ип.

«Барыс» проиграл три матча подряд, но уже гарантировал себе вторую строчку Восточной конференции и встречу с «Торпедо» в первом раунде. После поражения от «Амура» (0:2) Андрей Скабелка подчеркнул, что его игрокам не хватало «победной энергии». Не забивает на протяжении семи игр лучший бомбардир-защитник (15+38) лиги Даррен Диц.

«Куньлунь» выиграл одну встречу с «Барысом» из трёх в нынешнем сезоне – 1:4, 3:1, 1:3.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:20)наверхМеталлург (Магнитогорск) – Ак Барс (Казань) (начало в 17:00 мск)«Металлург» выиграл четыре матча из пяти последних, завершив выезд встречей с московским «Динамо» (2:1). На протяжении трёх игр отдаёт голевые пасы (0+3) Деннис Расмуссен, в активе проводящего дебютный сезон в лиге форварда 45 (13+32) баллов. Если клуб из Магнитогорска победит, то закончит «регулярку» на третьем месте и встретится с «Салаватом» в первом раунде.

«Ак Барс» упустил победу в «Зелёном дерби», пропустив на последних минутах встречи с «Салаватом» (2:3 ОТ). Зинэтула Билялетдинов рассказал, что перед плей-офф действующему чемпиону нужно исправить несколько моментов в своей игре. Пять игр подряд пополняет бомбардирский счёт (2+4) нападающий Антон Ландер, три (1+3) – Иржи Секач.

Игры «Металлурга» и «Ак Барса» в чемпионате 2018/2019 выходят упорными – 2:3, 4:3 Б, 4:5. Если сегодняшняя встреча доберётся до овертайма, обе команды обеспечат себе право домашнего льда в первом раунде.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхТрактор (Челябинск) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 17:00 мск)«Трактор» обеспечил себе участие в Кубке Гагарина, несмотря на поражение от «Торпедо» (0:2). Под конец регулярного чемпионата у Челябинска совсем разладилась игра в атаке: в пяти матчах заброшено только пять шайб. Клуб уже повторил антирекорд, установленный «Металлургом» из Новокузнецка – 17 игр в «регулярке» без голов.

СКА не проигрывает на протяжении пяти матчей кряду, но уступил ЦСКА в гонке за Кубком Континента. Три игры насчитывает результативная серия (2+3) Никиты Гусева, форвард практически гарантировал себе звание лучшего бомбардира сезона (16+63). Владислав Гавриков имеет показатель полезности «+47» и может обновить рекорд лиги, ему достаточно сегодня сыграть «без минуса».

16 ноября «Трактор» пропустил от СКА в Санкт-Петербурге только один гол и проиграл (0:1).

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхСеверсталь (Череповец) – Спартак (Москва) (начало в 19:00 мск)«Северсталь» на финишном отрезке сезона выступает отлично, заработав пять очков в трёх встречах. Череповец давно утратил шансы на плей-офф, но демонстрирует самоотдачу и желание бороться. Удачно влился в команду Богдан Якимов – габаритный форвард набрал в 17 матчах 10 (3+7) баллов, проводя на льду 17 с половиной минут за игру.

«Спартак» неожиданно сдал перед началом игр на вылет, проиграв семь из восьми матчей. Московский коллектив удерживает шестую строчку на Западе, но в случае поражения может опуститься ниже и встретиться в плей-офф с «армейскими» клубами. Следующий балл станет юбилейным для Дмитрия Вишневского – сейчас у защитника 99 очков в КХЛ.

«Северсталь» проиграла «Спартаку» в двух матчах сезона из трёх – 0:3, 4:2, 3:4.наверхАвангард (Омск) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 19:30 мск)«Авангард» после победы над «Барысом» (2:1 Б) получил несколько дней отдыха. Место «ястребов» в таблице не определено: они могут подняться в четвёрку, если сегодня выиграют и в магнитогорском матче не будет овертайма. В честь новосибирского дерби в Балашиху приглашена легендарная Надежда Демичева - омский диктор призван создать нужную атмосферу.«Сибирь» после серии из четырёх поражений лишилась надежд на участие в розыгрыше Кубка Гагарина. Наставник Александр Андриевский выказал разочарование результатами и блеклой игрой легионеров. Вряд ли получит порцию критики Егор Миловзоров – нападающий после возвращения Новосибирск заработал 22 (7+15) очка в 23 играх.Первые два дерби в чемпионате остались за «Авангардом» (3:1, 3:1), 28 декабря «Сибирь» взяла реванш – 3:0.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхВитязь (Московская область) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 19:30 мск)«Витязь» прервал полосу неудач, взяв верх над минским «Динамо» (4:3) в важнейшей игре. Забил впервые с 7 января Миро Аалтонен, двумя передачами отметился другой лидер – Александр Сёмин. Коллектив Валерия Белова не обеспечил себе место в плей-офф: для получения путёвки ему нужно зарабатывать минимум очко, в противном случае придётся надеяться на неудачу Риги или ХК «Сочи».

«Автомобилист» в последнем матче лишил «Сибирь» (4:3) шансов на участие в плей-офф, хотя турнирной мотивации у команды уже не было. Екатеринбург выиграл Восточную конференцию и в первом раунде встретится с «Трактором». Сегодня клуб может дать отдохнуть лидера, о чём сообщил Андрей Мартемьянов на пресс-конференции.

«Витязь» и «Автомобилист» встречались 2 февраля, исход был решён в серии буллитов – 1:2 Б.наверхХК Динамо М (Москва) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 19:30 мск)Московское «Динамо» потерпело три поражения, которые уже не могут повлиять на его турнирную ситуацию. После неудачи в игре с «Металлургом» (1:2) Владимир Крикунов рассказал, что подопечные готовы к встрече с «Йокеритом» в первом раунде. Получили отдых опытные Илья Никулин и Вадим Шипачёв, но сегодня они должны вернуться на лёд.

«Торпедо» сумело выиграть три встречи кряду, забронировав за собой седьмую строчку Восточной конференции. Подобная удачная серия удалась нижегородцам впервые с декабря, они набирают обороты перед встречей с «Барысом» в первом раунде. Денис Паршин и Эндрю Кейлоф оспаривают звание лучшего бомбардира – у обоих сейчас по 41 очку.

«Динамо» удачно играет с «Торпедо» в нынешнем чемпионате – 4:3 Б, 3:2, 3:1, особенно беспощаден Вадим Шипачёв - 7 (3+4) очков.наверхХК Сочи (Сочи) – Слован (Братислава) (начало в 19:30 мск)Черноморский клуб одержал ключевую победу, оказавшись сильнее «Спартака» (2:0). Серия из четырёх выигранных матчей позволила «Сочи» забраться на седьмое место Запада, для выхода в плей-офф черноморцам сегодня достаточно не проиграть в основное время. Три игры набирает очки (2+1) Эрик О'Делл (22 шайбы), следующим голом форвард установит снайперский рекорд клуба в «регулярках».

«Слован» уже не покинет последнее место в лиге, чему способствовали три последних поражения. Братиславу настигли проблемы с составом – на встречу с «Йокеритом» (1:7) удалось заявить только 17 человек. «Орлы» на пороге двух антирекордов лиги, но в случае сегодняшней победы клуб может избежать сомнительных достижений.

«Сочи» обыграл «Слован» в сентябре и октябре (4:1, 4:2), но три недели назад уступил «орлам» (2:3 ОТ).наверхЦСКА (Москва) – Динамо (Рига) (начало в 19:30 мск)ЦСКА впервые в сезоне одолел «Локомотив» (2:1 Б), два очка принесли «армейцам» победу в Кубке Континента. Главный тренер Игорь Никитин на пресс-конференции сохранял хладнокровие, назвав трофей «наградой игроков за работу». 11 победных шайб у Кирилла Капризова, если сегодня форвард решит исход встречи, станет обладателем нового рекорда.

Четыре победы позволили рижскому «Динамо» остаться в гонке за плей-офф, клуб в одном очке от заветной зоны. Сегодня латвийскому коллективу нужно обязательно побеждать лидера, но и этого подвига будет мало – придётся ждать осечек «Сочи» или «Витязя». Разогнался Андрис Джериньш: в четырёх играх форвард записал в актив 6 (5+1) баллов. Рижское «Динамо» не обыгрывает ЦСКА с 2013 года, в гостях – с 2011 года.

Трансляция: Матч ТВ (19:20)наверхЙокерит (Хельсинки) – Динамо (Минск) (начало в 19:30 мск)«Йокерит» завершает чемпионат дома, обыграв в Хельсинки «Спартак» (5:4) и «Слован» (7:1). Финский коллектив давно обеспечил себе четвёртую строчку Запада и встречу с московским «Динамо» в плей-офф. Брайан О'Нилл может обновить достижение, установленное Стивом Мозесом четыре года назад – у обоих по 57 очков за «регулярку».

Белорусский клуб после потери надежд на попадание в восьмёрку серьёзно сбавил, не сумев заработать ни одного очка в шести играх. Место в воротах «зубров» забронировал Михаил Карнаухов, его конкурент Юнас Энрот покинул клуб и отправился в Швецию. Лидируют в «Динамо» по очкам белорус и финн: Андрей Костицын (14+14) и Тему Пулккинен (14+14).

«Йокерит» выиграл пять последних встреч с «Динамо», в том числе три – в сезоне 2018/2019 (4:1, 5:3, 4:1).наверх]]></text>
</doc>
