<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восточный квартет поспорит за финал конференции]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/14/435386.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Авангард (Омск) (начало в 16:30 мск)Четыре года назад эти соперники устроили шикарную серию, которая завершилась лишь в седьмом матче победой «Авангарда». А уже в этом году в очных матчах они показали образец неуступчивости – в трёх матчах из четырёх основного времени для определения победителя не хватило. Во всех четырёх встречах, кстати, победу праздновал «Авангард». Но три из них были добыты в серии штрафных бросков, которых в плей-офф нет.Команды подходят к полуфиналу конференции в абсолютно разном игровом тонусе. «Ястребы» завершили свою серию за четыре матча, а вот «Барысу» пришлось задержаться до седьмой игры. Уверенно проводят плей-офф легионеры казахстанского клуба. Мэттью Фрэттин идёт в лидерах снайперской гонки с шестью шайбами. В половину меньше у защитника Даррена Дица. А вот Кэвин Даллмэн и Роман Старченко своей команде в борьбе за Кубок Гагарина помочь не смогут. «Барыс» больше других участников плей-офф играл в первом раунде в большинстве. Но из 34 попыток он использовал всего 6. 17,6% - это средненький показатель. У «Авангарда» он ощутимо лучше – 25%и это особенно важно, учитывая, что омичи любят прессинговать в чужой зоне и заставлять ошибаться и фолить соперника. Совершенно иная картина при игре в меньшинстве. «Барыс» очень надёжен (86,2%), а вот «Авангард» по этому показателя в числе худших команд плей-офф (75%).Несмотря на то, что «Авангард» сыграл всего четыре матча, его представители есть среди самых результативных игроков плей-офф. Тэйлор Бек идёт на третьем месте в гонке ассистентов с пятью голевыми передачами. Шикарная статистика у форварда «Барыса» Брэндона Боченски – 9 (3+6) очков.  Матчи «Барыса» и «Авангарда» в регулярном чемпионате запомнились неуступчивостью. Фото: Марат Акимжанов18 сентября. «Барыс» - «Авангард» 3:4 Б14 октября. «Авангард» - «Барыс» 5:330 декабря. «Авангард» - «Барыс» 4:3 Б16 февраля. «Барыс» - «Авангард» 1:2 БнаверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 17:00 мск)Пути этих соперников пересекаются в плей-офф КХЛ во второй раз в истории. «Автомобилист» пробился в розыгрыш Кубка Гагарина в дебютном сезоне в КХЛ и в первом раунде зарубился с грозным «Салаватом Юлаевым» (1-3). Сейчас, девять лет спустя, уральцы впервые в истории преодолели первый раунд плей-офф, причём затратили на это минимально возможные четыре матча. Самым грозным оружием команды Андрея Мартемьянова выглядит большинство. 46,2%выглядят монструозно даже учитывая, что сыграно мало матчей. Как ни крути – это 6 шайб за 13 попыток. Ещё мощнее данные цифры видятся при общем количестве заброшенных шайб «Автомобилиста» в плей-офф: их 13, а, значит, примерно половина из них была проведена как раз в большинстве.Да, «Салават Юлаев» очень неплох при игре в меньшинстве (84,2%), но у «Автомобилиста» лучше и этот показатель (91,7%). Что в этом больше: силы самого уральского клуба или слабости его соперника по первому раунду? Серия с уфимцами как раз даст ответ на этот вопрос. К тому же «Салават Юлаев» раскрылся именно в плей-офф. Невероятно уверенно смотрится ударное звено Линус Умарк – Йоонас Кемппайнен – Тему Хартикайнен. Они организовали 10 шайб из 16 команды в первом раунде. Но надо помнить о том, что в регулярном чемпионате «Салават Юлаев» не смог забросить «Автомобилисту» ни одной шайбы за два матча. Интересна и вратарская дуэль, так как основные голкиперы команд демонстрируют отменную игру. Юха Метсола – лучший в плей-офф про проценту отражённых бросков (95,8%), Якуб Коварж в пятёрке по этому показателю (94,5%). Оба в топ-5 и по коэффициенту надёжности: 1,29 у Метсолы и 1,49 у Коваржа.«Салават Юлаев» не смог забить «Автомобилисту» ни одной шайбы в регулярном чемпионате. Фото: Светлана Садыкова14 октября. «Автомобилист» - «Салават Юлаев» 1:027 ноября. «Салават Юлаев» - «Автомобилист» 0:2 наверх]]></text>
</doc>
