<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Остановит ли «Динамо» победный ход «Автомобилиста»? Превью матчей дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/29/409889.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Слован, #Сочи, #Металлург, #Локомотив, #Барыс, #Динамо Р, #Трактор, #Северсталь, #Автомобилист, #Динамо М]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 14:30 мск)«Автомобилист» одержал 11-ю подряд победу и обновил клубный рекорд,  сломив сопротивление «Северстали» (4:0). Пропустил матч травмированный форвард Александр Кучерявенко, также в лазарете находятся Артём Гареев и Александр Торченюк. Дублем отметился Найджел Доус, в предыдущих десяти играх забивший лишь однажды. Следующая шайба станет для форварда 200-й в регулярных чемпионатах КХЛ. Шесть встреч подряд набирает очки (5+4) Стефан Да Коста.

У московского «Динамо» не получается выбраться из зоны турбулентности, в которую клуб угодил на старте чемпионата. Бело-голубые одержали только две победы в 11 играх. Подопечные Владимира Воробьёва приезжают из Магнитогорска, где в яркой «перестрелке» (5:6 ОТ) уступили «Металлургу». Новички Дмитрий Кагарлицкий и Вадим Шипачёв доминируют в атаке – на общем счету форвардов 28 (6+22) очков.

В прошлом сезоне «Автомобилист» дважды победил «Динамо» с разницей в одну шайбу – 1:0, 4:3.

Трансляция: КХЛ ТВ (14:20)наверхМеталлург (Магнитогорск) – Локомотив (Ярославль) (начало в 15:00 мск)Магнитогорский клуб в последней игре одолел московское «Динамо (6:5 ОТ). Не доиграл встречу до конца вратарь Артём Загидулин, заменённый на Василия Кошечкина. Только в четырёх матчах сезона сыграл опытнейший нападающий Денис Платонов, у его 18-летнего сына Юрия аналогичный показатель. «Металлург» привыкает играть без травмированного Николая Кулёмина, повредившего руку.

Команда Дмитрия Квартальнова одолела «Трактор» (2:1), одержав вторую победу в пяти матчах. Неожиданно остались вне заявки нападающие Брэндон Козун и Николай Коваленко. Несмотря на успешный результат, тренер подверг критике действия «Локомотива», отметив недостаток энергии. Продолжают залечивать повреждения вратарь Александр Салак и нападающий Егор Коршков.

«Локомотив» не побеждает в Магнитогорске почти пять лет – с 22 октября 2013 года (2:1 Б).

Трансляция: КХЛ ТВ (14:50)наверхТрактор (Челябинск) – Северсталь (Череповец) (начало в 15:00 мск)Челябинскому коллективу пока не удаётся достичь стабильности, «Трактор» проиграл четыре из пяти матчей с разницей заброшенных и пропущенных шайб 5-25. В активе клуба семь очков в 10 играх. Герман Титов положительно оценил встречу с «Локомотивом» (1:2), несмотря на итоговую неудачу. Следующий матч станет 300-м в КХЛ для защитника Артёма Бородкина.

У «Северстали» ситуация идентична сопернику – команда Александра Гулявцева победила только в одной игре из пяти. Клуб выбыл из лидирующей восьмёрки Западной конференции, его результативность оставляет желать лучшего. Доминик Фурх пока отражает лишь 88,8% бросков, это один из самых низких показателей для основных вратарей в лиге.

В чемпионате 2017/2018 «Трактор» и «Северсталь» обменялись победами – 2:3, 3:2 Б. Последний раз в Челябинске череповецкий клуб выигрывал 11 лет назад.наверхДинамо (Рига) – Барыс (Астана) (начало в 17:00 мск)Рижское «Динамо» чередует победы с поражениями, в последней игре уступив «Сочи» (1:4). Главный тренер Гиртс Анкипанс отметил, что его подопечные «проиграли матч в голове». Неудачно сложилась встреча для вратаря Кристерса Гудлевкиса, вновь заменённого уже в первом периоде. По четыре игр подряд пополняют бомбардирский счёт Мэтью Майоне и Линус Виделль.

«Барыс» матчем в столице Латвии завершит выездную серию, в двух матчах которой завоевал максимум очков. В игре с «Витязем» (4:3 Б) команда Андрея Скабелки вновь упустил преимущество в две шайбы. Четыре встречи подряд не покидает лёд без очков (2+3) Андре Петерссон. У астанинской команды серьёзное пополнение: подписал контракт до конца сезона Дастин Бойд, у которого не заладилось в московском «Динамо».

«Барыс» четыре раза подряд увозил из Риги победу, последнее поражение датировано 13 ноября 2014 года (3:2 Б).

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхСлован (Братислава) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 18:00 мск)Братиславский клуб уступил «Йокериту» (3:5), несколько раз упустив преимущество в счёте. Пока не успел дебютировать в команде новичок Крис Стюарт. В активе «Слована» только восемь очков в 12 матчах, «орлы» опустились в хвост таблицы Западной конференции. Безоговорочный лидер атаки  - нападающий Джефф Таффе, в активе которого 12 (3+9) баллов.

«Сочи» прервал неудачную серию из четырёх поражений, одолев в Риге местное «Динамо» (4:1). Похвалу от тренерского штаба заслужил голкипер Константин Барулин. Черноморский клуб заработал ровно 50% от возможного количества очков и ведёт борьбу за место в восьмёрке. Продолжают находиться вне состава травмированные Дмитрий Лугин и Денис Мосалёв.

В прошлом сезоне «Слован» дважды взял верх над «Сочи» - 4:1, 2:1 Б.

Трансляция: КХЛ ТВ (17:50)наверх]]></text>
</doc>
