<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Торпедо» с минимальным счётом уступает в Ноттингеме]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/27/439733.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Торпедо]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Торпедовцы прибыли в Ноттингем в день игры и провели раскатку на льду «Моторпойнт-арены», на которой выступает клуб «Ноттингем Пантерз». Матч национальной сборной с командой КХЛ вызвал большой интерес зрителей. На трибунах нашлось место и нескольким болельщикам с российскими флагами. Символическое вбрасывание перед игрой произвёл вице-президент по хоккейным операциям КХЛ Георгий Кобылянский. Трансляцию матча болельщики могли посмотреть на ютуб-канале Континентальной хоккейной лиги.Команды начали без раскачки, с первых же минут включив максимальные скорости. Счёт удалось открыть хозяевам, на 4-й Роберт Фармер распечатал ворота Андрея Тихомирова. Однако ещё до перерыва торпедовцам удалось не только отыграться, но и выйти вперёд – на 7-й минуте Михаил Смолин с лёта отправил шайбу, по замысловатой дуге перелетевшую через голкипера Бена Баунса, а спустя две минуты на пятаке отлично сориентировался Донат Стальнов.Второй период остался за хозяевами, в составе которых дважды в течение трёх минут отличился форвард Роберт Дауд. Забросили хозяева и четвёртую шайбу, однако арбитры отменили взятие ворот – за несколько секунд до этого англичане откровенно завалили вратаря «Торпедо», уже прижавшего шайбу.Нижегородцы отыгрались уже в третьей двадцатиминутке – ошибкой соперника в средней зоне воспользовался Михаил Варнаков, подхвативший шайбу и хладнокровно реализовавший выход один на один. В итоге судьбу матча решили удаления «Торпедо». На 54-й минуте Фармер сделал дубль, использовав численный перевес, а спустя минуту в раздевалку с большим и дисциплинарным штрафом до конца игры отправился Данил Веряев. Англичане вновь воспользовались шансом, и вновь автором гола стал Роберт Фармер, изящно переигравший Тихомирова. Нижегородцы не сдались и за 19 секунд до сирены Дмитрий Семин до минимума сократил отставание. Но на большее у «Торпедо» уже не хватило времени.Следующий матч нижегородцы проведут 28 апреля в Шеффилде.Дэвид Немировски, главный тренер «Торпедо»:- Атмосфера в Ноттингеме всегда была хорошей. Знаю, потому что здесь играл мой брат, и я приезжал смотреть игры плей-офф. Сегодня мы хорошо слышали российских болельщиков, видели их на трибунах. Нам, безусловно было интересно помериться силами со сборной Великобритании, сильным соперником, попавшим в группу А на чемпионате мира. Многие наши ребята здесь впервые, имеют возможность увидеть страну, набраться опыта в этих матчах. Видно, что англичане долго играют неизменным составом, выполняют план на игру, дисциплинированы. Английская команда в КХЛ? Думаю, это было бы очень интересно. Знаю, что работа в этом направлении идёт. Уверен, что для наших клубов это был бы интересный и равный соперник.Михаил Варнаков, капитан «Торпедо»:- На самом деле, была достаточно приятная атмосфера. Нам было немного тяжеловато сегодня, так как перед этими играми мы покатались всего неделю. У них кончились сборы перед чемпионатом мира, а нас собрали сюда, чтобы сыграть контрольные матчи. Поэтому при нашем нынешнем уровне подготовки достаточно сложно было оценить уровень соперника. Пока не удалось посмотреть на Великобританию, погулять по городу. Добирались сюда почти сутки и сразу игра. Но у нас будет день перед вылетом, когда сможем это сделать. Как бы сыграла сборная Великобритании в КХЛ? Думаю, если идти как у нас в регулярном чемпионате от игры к игре, то им было бы довольно сложно.СтатистикаСборная Великобритании – Торпедо (Нижний Новгород) – 5:4 (1:2, 2:0, 2:2). «Моторпойнт-арена». Ноттингем.Голы: 1:0 Фармер (О’Коннор, 3.14), 1:1 Смолин (6.04), 1:2 Стальнов (8.35), 2:2 Дауд (О’Коннор, 26.20), 3:2 Дауд (Лэйк, 29.12), 3:3 Варнаков (43.30, б.), 4:3 Фармер (53.09, б.), 5:3 Фармер (О’Коннор, 57.05, б.), 5:4 Семин (59.41).]]></text>
</doc>
