<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Человек-загадка Александр Сёмин]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/11/411734.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Александр Сёмин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Приезжает «Витязь» на матч со «Спартаком» - Александр Сёмин делает дубль, отдаёт голевую передачу. Через два дня «Витязь» наведывается в Сочи – Александр Сёмин делает сразу две голевые передачи. Да что ж такое творится?! Какие декабристы разбудили эту глыбу?Сёмин – уникальный хоккеист. Только он сделал два дубля в двух золотых финалах чемпионата мира. В самом деле, до 1992 года на ЧМ не было системы плей-офф, и сам финал не проводился. 1993-й, 2009-й и 2014-й годы обошлись без дублей наших. Но мы помним, как Сёмин забросил две шайбы в ворота Словакии (6:2) в 2012 году. А главное – вы можете до сих пор верить, что Илья Ковальчук – главный герой Квебека. Но если бы тогда Саша Сёмин внезапно не открыл счет на 83-й секунде, если бы на 22-й минуте не подтянул счет с 3:1 до 3:2, не было бы ни интриги, ни чудесного овертайма.Буквально вчера завершил карьеру Рик Нэш – тот парень, который выбросил шайбу за борт, когда сборная России получила большинство в Квебеке, и Сёмин вышел на лёд вместе с Овечкиным, Фёдоровым, Ковальчуком. Нэш – ровесник нашего героя, Александра Сибиряка (как иногда называли его фанаты).Сёмин мог тоже уйти, но он играет, вопреки обстоятельствам и травмам. Такую преданность хоккею встретишь нечасто. Но «Витязь» любит ветеранов, оживляет их карьеры. Был Максим Афиногенов, случился с ним чудесный взлет – 85 (36+49) очков в последние два сезона. И вернулся Макс в 39 лет в родное «Динамо». А его место, получается, занял Семин, чтобы откушать молодильных яблок в садах Подольска, испить из источника вечной молодости на улице Кирова, где воздвигнута красавица-арена. Я просто не знаю, какими еще эпитетами это описать, чтобы выразить свою радость, что Александр Сёмин снова в седле.Александр Сёмин. Фото: Владимир БеззубовМожет, этот парень покажется вам закрытым и угрюмым, и к нему не так просто подойти за интервью. Даёт он их раз в сезон, подписывая контракт с новым клубом. Но если найти подход к Семину, откроется вам широкая русская душа. Помню, рассказывали мне, как Александр подарил в Вашингтоне… автомобиль своему товарищу. Просто так, чтобы был. А его любимое место на земле – родной Красноярск. Я прилетал туда в сентябре 2012 года, когда звезды НХЛ во время локаута подписывали сочные контракты в КХЛ. Сёмин же решил играть в высшей лиге за «Сокол». Причем бесплатно.И мы гуляли по городу его детства. Садились в потрепанную «Волгу», за рулем – дядя Серёжа, водитель от клуба. Он знал Сёмина ещё с тех пор, когда тот под стол пешком ходил. Заезжали в школу №141 на улицу Воронова, где учился Александр. Рулили туда через рынок, мимо машин с картошкой и арбузных развалов. Дядя Сережа травил байку, как команда Сашки ездила на турнир в Финляндию, а тот там так побесился, что сломал койку. Финны заставили ее оплачивать, и Сёмин реально потом тащил эту кровать на себе в Красноярск. Хозяйственный малый.«Я не учился, а скорее прогуливал. Потому что много играл в хоккей, - рассказывал мне Александр, повиснув на ржавой перекладине футбольных ворот в его старом дворе. – Но были предметы, которые мне нравились. Кроме физкультуры – это математика и маленько география»."Спартак" (Москва) - "Витязь" (Подмосковье). Александр Сёмин, Юлиус ГудачекСёмин – человек-загадка. Может два дубля в финалах чемпионата мира сделать. А может так уйти в тень, что с пылающими факелами его не найдешь. Как было по ходу плей-офф в «Магнитке», как случилось на Олимпиаде-2014 в Сочи, куда Александра продавила конкретно пресса. И под нажимом Зинэтула Билялетдинов не просто включил Сёмина в заявку, но и поставил в первое звено – к Овечкину и Малкину. Выглядела та тройка ужасно – кто в лес, кто по дрова. И как я потом узнал, Александра мучала кисть, он не мог толком бросать. До операции это было или после – уже не вспомню, запутался в медицинской истории самобытного форварда.«В чем тайна Сёмина?» - спросил я известного эксперта КХЛ, чью фамилию вам не назову, но он раньше возглавлял «Ладу», а фамилия его заканчивается на «фельд».«Саша Сёмин – уникальный парень. Для него есть в хоккее только один безоговорочный авторитет, которому он верит слепо – тренер Пётр Воробьев. Помню, звали его в НХЛ из «Лады». «Тебе ещё рано», - сурово осадил Пётр Ильич. Сёмин сразу согласился: «Рано так рано». И остался ещё на один год».Если бы Пётр Воробьев сейчас возглавил «Витязь», то Семин стал бы лучшим бомбардиром КХЛ, не иначе. Мастерство-то никуда не делось! А встретите Александра поближе – посмотрите на его руки. Точнее, на кулаки. Они такие здоровые-сибиряцкие, что их в Вашингтоне боялся даже Овечкин – его кореш тех времён. Если спокойный и даже меланхоличный Сашка взорвется, то мало не покажется никому. Вот такой темперамент мы и видим в некоторых матчах КХЛ, когда Сёмин вновь напоминает о себе. «Вот он, я. Никуда не пропал. Не забывайте!»]]></text>
</doc>
