<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Минск бьёт чемпиона, Капризов выручает ЦСКА. Обзор матчей 24 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/24/423542.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Барыс, #Адмирал, #Салават Юлаев, #Локомотив, #Динамо Минск, #Ак Барс, #ХК Сочи, #Торпедо, #ЦСКА, #Нефтехимик, #Авангард, #Сибирь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Адмирал (Владивосток) 4 – 3 (3:3 0:0 1:0)«Барыс» завершал домашнюю серию матчем против «Адмирала», который уже дважды был бит казахстанской командой по ходу нынешнего регулярного чемпионата. Дебют встречи получился для хозяев безоблачным: они реализовали два первых розыгрыша большинства. По этому показателю «Барыс» взлетел на четвёртое место среди всех клубов КХЛ.Однако заключительный отрезок периода превратился для «Барыса» в кошмар. Всего восьми минут хватило Денису Вихареву , Карелу Кубату и Егору Яковлеву, чтобы перевернуть ход игры и вывести «Адмирал» вперёд. Причём, для 22-летнего Яковлева этот гол стал первым в нынешнем сезоне. Шайба Андре Петрессона перед самой сиреной улучшила настроение «Барыса» перед перерывом. Во втором периоде хозяева задавили «Адмирал» атакующим прессингом. Но почти пятикратное превосходство по броскам в створ (19-4) так и не материализовалось в заброшенную шайбу. В заключительной 20-минутке «Барыс» не сбавил оборотов, что в итоге привело к голу Мэттью Фрэттина. Вторую передачу на свой счёт записал лучший защитник-бомбардир КХЛ Даррен Диц. Таким образом «Барыс» ещё ближе подобрался в таблице Восточной конференции к «Металлургу». Разрыв между командами составляет четыре очка, но у казахстанского клуба сразу четыре матча в запасе. Также «Барыс» вышел на второе место Востока по количеству заброшенных шайб.     наверхСалават Юлаев (Уфа) – Локомотив (Ярославль) 3 – 4 OT (1:1 0:1 2:1 0:1)«Локомотив» завершал пятиматчевую выездную серию в Уфе. В противостоянии «Салавата Юлаева» и «железнодорожников» четыре раза подряд победу одерживали хозяева льда. Однако команде Дмитрия Квартальнова удалось сломить эту тенденцию. Матч против «Локомотива» пропускал лучший бомбардир уфимского клуба и участник Матча Звезд КХЛ Антон Бурдасов. Зато в «Салавате» дебютировал Максим Рыбин, которого накануне выменяли из «Северстали». 37-летний форвард в первом же матче за новый клуб стал одним из лучших по силовым приёмам, совершив пять хитов.ФОТОЛЕНТА. 24.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Локомотив» (Ярославль)В первом периоде команды обменялись заброшенными шайбами в большинстве. Причём, оба раза хоккеисты праздновали юбилеи: сначала Стаффан Кронвалль набрал 200-е очко в КХЛ, а следом 100-е очко в регулярных чемпионатах оформил Захар Арзамасцев. Он же прервал «сухую» серию Ильи Коновалова, остановив её на отметке 111 минут 35 секунд. Во втором периоде юбилей праздновал уже нападающий «Локомотива» Георгий Иванов, выведший гостей вперёд и набравший 10 (3+7) очко в нынешней регулярке. Начало третьего периода поставило «Салават Юлаев» на грань поражения: 50-ю шайбу за «Локомотив» забросил Брэндон Козун. Однако хозяева льда сумели подняться со счёта 1:3: дублем отметился Захар Арзамасцев, а чуть позже защитник поучаствовал и в третьей шайбе своей команды. После его броска снаряд в сетку подправил Дмитрий Кугрышев.Но в овертайме камбэк хозяев прервал Денис Алексеев, принесший «Локомотиву» третью победу подряд. наверхДинамо (Минск) – Ак Барс (Казань) 3 – 2 (2:0 0:0 1:2)Критика главного тренера минского «Динамо» Андрея Сидоренко, посетовавшего на слабую игру в первых периодах, была услышана хоккеистами. В дебюте встречи против действующего обладателя Кубка Гагарина они отличились дважды и ушли на перерыв при счёте 2:0. Уже во второй смене счёт открыл 38-летний центрфорвард ударного звена Алексей Терещенко, а под занавес периода большинство реализовал Сергей Костицын. Во втором периоде «Ак Барс» выглядел более старательно, перебросал соперника 17-7, однако забросить так и не сумел. Но в самом начале третьей 20-минутки Иржи Секач реализовал большинство. Однако эта пропущенная шайба не надломила «Динамо» психологически, а, напротив, сподвигла её на ещё большие подвиги. Через четыре минуты Дмитрий Буйницкий восстановил комфортное преимущество в две шайбы. Но в концовке хозяевам пришлось понервничать: «Ак Барс» снова отличился в большинстве, но большего добиться не смог и упустил шанс приблизиться к «Автомобилисту» в борьбе за лидерство в Восточной конференции. Минское «Динамо» выиграло третий матч подряд и укрепилось на десятой строчке Западной конференции.наверхЦСКА (Москва) – Нефтехимик (Нижнекамск) 4 – 3 OT (2:2 1:0 0:1 1:0)На встречу с лидером КХЛ «Нефтехимик» прибыл с невесёлой статистикой – три поражение подряд, плюс – последняя победа в гостях над красно-синими датирована 25 сентября 2010 года. Нижнекамцы накануне усилили атаку, подписав нападающего Артёма Подшендялова, однако на лёд он сегодня не вышел. Зато у ЦСКА дебютировал Фёдор Беляков, который уже играл за армейцев, правда, провёл всего один матч в сезоне 2013/2014, а также 18-летний защитник Кирилл Голощапов.ФОТОЛЕНТА. 24.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Нефтехимик» (Нижнекамск)ЦСКА крайне мало пропускает, тем удивительнее было то, что уже в первом периоде в воротах Ларса Юханссона побывали две шайбы. Ещё удивительнее – обе на счету четвёртого звена нижнекамцев, за авторством Марата Хайруллина, оформившего первый дубль в КХЛ. Лидер был вынужден дважды отыгрываться, причём в случае с первым голом Андрею Светлакову помог рикошет, получившийся у нападающего ЦСКА вместо передачи. После перерыва красно-синие уже владели ощутимым преимуществом, но в гол его смогли воплотить лишь однажды. Тем не менее, нижнемамцы не собирались сдаваться – Дамир Шарипзянов в большинстве из круга вбрасывания на 54-й минуте сравнял счёт. И всё же лидер чемпионата склонил чашу весов на свою сторону уже в овертайме – победный гол на счету Кирилла Капризова.наверхХК Сочи (Сочи) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 5 – 2 (2:1 1:0 2:1)Кратковременный визит в столичный регион принёс сочинцам лишь одно очко за поражение в овертайме от «Спартака», торпедовцы же проиграли последние три матча дома. За последний, в котором нижегородцы уступили «Автомобилисту» (1:5) пришлось извиняться главному тренеру Дэвиду Немировскому. Статистика была на стороне хозяев, выигравших у «Торпедо» последние пять матчей. Однако тут же стоит отметить, что три из них завершились за пределами основного времени.На пятой минуте Денис Паршин вывел гостей вперёд, однако, не прошло и минуты, как счёт стал равным. Гол вызвал бурные обсуждения – показалось, что шайбу, заметавшуюся на пятаке, в ворота рукой отправил Владислав Калетник. Но после просмотра выяснилось, что автором гола стал наносивший бросок Вадим Хомицкий, а до перерыва Андрей Алтыбармакян вывел хозяев вперёд. Поймавшие кураж сочинцы, поймали соперника на грубой ошибке перед своими воротами, и Эрик О'Делл был точен. Передачу отдавал Роберт Росен, набирающий очки в седьмом матче подряд. Третий период начался дракой Кирилла Воробьёва и Энди Миле, встряска пошла на пользу хозяевам, которые почти тут же забросили в четвёртый раз - О'Делл оформил дубль, завершив контратаку. Ну а после гола Мартина Бакоша, первом за клуб, исход матча сомнений уже не вызывал.наверхАвангард (Омск) – Сибирь (Новосибирск) 3 – 1 (0:0 2:0 1:1)На последнюю неделю года запланированы сразу два сибирских дерби – сегодня и в пятницу, а всего в этом сезоне их будет четыре. Одно уже состоялось в сентябре и завершилось победой «Авангарда» (3:1).ФОТОЛЕНТА. 24.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - Сибирь» (Новосибирская область)После возвращения из-за океана голом в первом же матче на омичей отметился Сергей Шумаков, и сегодня в начале второго периода он отличился снова, продолжая доказывать, что не растерял игровых кондиций. В первом периоде «Сибирь» выручил Дэнни Тэйлор, а место в воротах «Авангарда» занял Иван Налимов, до этого проведший за клуб лишь один матч. На сей раз Шумакову идеально выложил шайбу под бросок Дэвид Деарне. Хозяева продолжали доминировать, и спустя минуту с небольшим Ансель Галимов увеличил преимущество «Авангарда» - в голевой комбинации поучаствовал Андрей Стась, для которого сегодняшний матч стал 500-м в регулярных чемпионатах КХЛ. В начале третьего периода Александр Логинов, выскочив из штрафного бокса, подключился к атаке и кистевым броском в девятку сократил отставание «Сибири», однако большего хозяева не позволили, а Кирилл Семёнов броском в пустые ворота поставил точку в матче. наверх]]></text>
</doc>
