<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лаури Марьямяки: «Спецбригады провалились в плей-офф, в этом вся проблема»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/25/436619.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Лаури Марьямяки]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лаури Марьямяки возглавил «Йокерит» прошлым летом, сменив на этом посту Юкку Ялонена. Специалисты произвели рокировку: Марьямяки ушёл из сборной Финляндии, которую после него возглавил Ялонен. «Джокеры» провели неплохой регулярный чемпионат, став одной из самых результативных команд, но в плей-офф не смогли справиться с московским «Динамо» Владимира Крикунова.- Лаури, проведён ли уже анализ причин неудачи в плей-офф?- Прежде всего хочу сказать, что конец сезона нас очень разочаровал. Мы ставили себе цель быть в четвёрке лучших команд Запада и сделали это, но только в регулярном чемпионате. Я доволен результативностью, «Йокерит» с 197 шайбами стал второй командой Лиги. При игре «пять на пять» у нас показатель где-то «+40», очень много игроков побили свои личные рекорды по заброшенным шайбам и очкам. Мы понимали, что нужно эффективнее действовать в неравных составах. С «Динамо» столько играли в большинстве и ни разу не забили и вдобавок пропустили несколько раз. Мы уважаем соперника, он был агрессивнее и отлично действовал в обороне.- Вашей команде, видимо, не хватало гибкости в плей-офф, если каждый матч вы сталкивались с одними и теми же проблемами.- Мы придерживались нашего стиля игры, много владели шайбой. Но большинство стало определяющим. Такие детали решили исход серии и всего сезона. Это был первый мой год в КХЛ, я получил неоценимый опыт, понял, как действовать под давлением и сейчас понимаю, что нужно улучшать. Хорошо, что у многих игроков есть контракты на следующий сезон, необходимо отработать эти моменты.- Давил ли на вас тот факт, что для «Йокерита» «Динамо» было самым неудобным соперником?- Да, с точки зрения истории и статистики это был, конечно, не самый лучший соперник. Мы проиграли ему так много матчей… В плей-офф же важнейшим стал второй, который мы проиграли дома. Ехать с 0-2 в Москву – не самая лучшая перспектива. Нам не хватило индивидуально сильных игроков, таких, например, как например Дмитрий Кагарлицкий или Вадим Шипачев. После второй игры уверенность в своих силах пропала, мы просто не могли забить.01.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Динамо (Москва) - «Йокерит» (Хельсинки). Пекка Йормакка, Иван Бочаров. Фото: Юрий Кузьмин- Можете подробнее рассказать об опыте, который получили за первый сезон в КХЛ?- Я хотел сделать шаг вперёд в своей карьере. КХЛ - очень качественная Лига, где не так просто найти способ побеждать. Я смотрел много матчей, когда работал в национальной сборной. Нравится атмосфера на играх. В КХЛ много команд с различными стилями игры. «Динамо», например, играет больше в обороне. Даже сейчас в плей-офф все стараются в первую очередь действовать надёжно у своих ворот. Ну а затем затем вступает в игру индивидуальное мастерство. Наши же спецбригады провалились, в этом вся проблема. Но мы будем более голодными до побед в следующем сезоне.- Следите ли сейчас за плей-офф КХЛ?- Да, причём смотрю достаточно матчей. Думаю, «Авангард» - главный претендент на Кубок Гагарина. ЦСКА и СКА подтверждают свой уровень. Удивительно выступает «Салават Юлаев». Месяц назад никто бы не поверил бы в это. Юха Метсола играет невероятно, как и остальные легионеры, тренеры проделали невероятную работу.- Наверняка вы видите сейчас как высока роль голкипера, если брать того же Метсолу.- Все понимают, что мы не очень довольны своими голкиперами. Летом мы потеряли Карри Рямё, который провёл тот самый длинный матч в истории Лиги против ЦСКА. Нам нужны элитные игроки, чтобы добиваться успеха. Просто хорошего уровня недостаточно в КХЛ. При этом мы очень рады, что молодые финские игроки приезжают в «Йокерит». Год назад это был Эли Толванен, сейчас Кристиан Весалайнен. Конечно Весалайнен не показал тот же невероятный уровень, как Толванен в прошлом сезоне, но всё равно был очень полезен.- Можете рассказать об изменениях в тренерском штабе, которые произошли в последние недели?- Раймо Хелминен ушёл работать в молодёжную сборную Финляндии, на его место мы взяли Тони Вирту. Ари Мойсанен работал с нами последние недели, надеюсь, что он продолжит работу. Он поможет нашей организации стать лучше.25.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Йокерит» (Хельсинки) - Динамо (Москва). Кристиан Весалайнен. Фото: Сергей Бабунов- «Йокерит» в следующем сезоне будет ещё более злым?- Думаю, да. Сейчас я знаю Лигу лучше, знаю, что мы имеем, в чём нужно добавить. Необходимо больше личностей в команде, игроков, которые смогут решать исход матчей. Показывать даже просто хороший хоккей уже недостаточно.- Дополнительная мотивация должна быть и у вас лично. После двух чемпионств в Финляндии, вы не совсем удачно поработали в сборной, а затем сезон и у «Йокерита» закончился довольно быстро...- За четыре года я выиграл два золота, но знаете… Так трудно побеждать каждый день. Сразу после победы ты чувствуешь, что можешь делать это каждый день. Но приходит новый день и приносит новые сложности. Но всё равно я могу назвать себя счастливчиком: мне всего 41 год, а я уже дважды становился чемпионом Финляндии. Хорошие сезоны наверняка ещё будут, но я понимаю, что иногда приходится и проигрывать. Каждый сезон – новый шанс добиться успеха. Я очень критичен к себе, порой по несколько дней анализирую матчи, стараясь придумать что-то новое.06.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019.«Йокерит» (Хельсинки) - СКА (Санкт-Петербург). Лаури Марьямяки. Фото: Сергей ФедосеевЛаури Марьямяки родился 29 мая 1977 года в Тампере (Финляндия)Карьера тренера: 2007-2013 – «Эспоо Блюз», 2013-2016 – «Кярпят», 2016-2018 – сборная Финдяндии, 2018-н.в. – «Йокерит»Достижения в качестве тренера: чемпион Финляндии (2014, 2015), серебряный призер чемпионата Финляндии (2008, 2011), бронзовый призер чемпионата Финляндии (2016), тренер года в Финляндии (2015).]]></text>
</doc>
