<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Рауш]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Гулявцев: Тараканы в голове игроков должны бежать в одну сторону]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/05/434288.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Александр Гулявцев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Завершающийся сезон оказался для Александра Гулявцева богатым на события. Тренер начинал его в череповецкой «Северстали», откуда был уволен уже через несколько месяцев после начала регулярного чемпионата. Однако долго без работы наставник не остался и через два месяца оказался в хабаровском «Амуре». И хотя дальневосточный клуб в итоге не смог пробиться в плей-офф, работу здесь Гулявцев вполне может занести себе в актив.- Александр Вячеславович, тяжело ли переключаться при переходе из одного клуба в другой по ходу сезона?- У меня такая ситуация произошла первый раз в жизни. Даже в бытность игроком никогда не выступал сразу за два клуба в течение сезона. Конечно, любые перемены даются непросто. Тем более, когда работаешь в команде несколько лет и успеваешь прикипеть к ней всем сердцем. Но хоккейные законы неумолимы: если нет результата, тебя в любой момент могут попросить на выход. Разобраться, почему так получилось, готовы не многие. Все хотят побед немедленно, прямо сейчас, и это нормально. Хотя свои причины – как объективные, так и субъективные – имеются у всего на свете.- В чем же были причины неудачного выступления «Северстали» на старте сезона?- Мы начали неплохо, одно время попадали в зону плей-офф. Но потом команду подкосили травмы ведущих игроков. Причем не двух или трёх – пришлось перекраивать все сильнейшие звенья. При этом речь шла об очень серьёзных повреждениях - например, переломах. Равноценной же замены выбывшим лидерам не нашлось. В результате вся работа по наигрыванию состава, которую мы провели во время «предсезонки», пошла коту под хвост.- Если бы была возможность вернуться в межсезонье, поменяли бы что-нибудь в селекции?- Поменял бы, обязательно. Вот только никаких фамилий называть не буду. В конце концов, это я выбирал хоккеистов. Значит, и отвечать за выбор должен тоже я.Гражданство игроков – это последнее, что меня занимает. Самое главное, чтобы они давали результат. Будут забивать и вести за собой команду – пусть будут хоть из Папуа-Новой Гвинеи.- Задам вопрос по-другому: почему сейчас вы бы не стали подписывать этих игроков?- В некоторых хоккеистах я разочаровался. Имею в виду даже не игровые, а человеческие качества. Я рассчитывал, что они будут сражаться, пойдут со мной до конца. Но ребята подвели.- Сезон, по сути, начинала одна «Северсталь», а заканчивала совсем другая. Вы следили за переменами, происходившими в клубе?- Профессиональный тренер должен изучать происходящее во всех без исключения клубах – будь то ЦСКА или «Динамо». Что же касается вашего вопроса, отвечу: специально за «Северсталью» не следил. Я вообще такой человек: стараюсь не оглядываться в прошлое, смотрю только вперед. Если собираешься двигаться дальше, нужно без жалости переворачивать страницу.14.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Амур» (Хабаровск) - «Авангард» (Омск). Команда «Амур». Фото: Дмитрий Кулинич- После отъезда из Череповца вы говорили, что не собираетесь с головой бросаться в новую работу. Но оказались в «Амуре» уже через два месяца.- Изначально я действительно собирался взять паузу. Хотел заняться бытовыми делами, благо их накопилось немало. Сам никому не звонил, да и звонков со стороны не ждал. Я ведь не Скотти Боумэн. Предложение поступило достаточно неожиданно: оно оказалось достойным, и причин отказаться я не нашёл. Тем более, что контакты с представителями «Амура» были и раньше. Но тогда меня связывали обязательства по отношению к другому клубу. Теперь же я был свободен.- Я правильно понимаю, что «Амур» пригласил вас больше на перспективу, с прицелом на следующий сезон?- Скажу так: любая команда стремится попасть в розыгрыш Кубка Гагарина, и «Амур» - не исключение. Стояла задача сделать всё возможное, чтобы добиться этого. С другой стороны, к моменту моего прихода отставание от зоны плей-офф было уже очень значительным. Было понятно, что ликвидировать его можно только в том случае, если конкуренты вдруг начнут проигрывать, а мы будем исправно набирать очки. Поэтому разговор, естественно, касался и будущего.Из нынешнего состава останется, думаю, 30-40%. Это те, у кого контракты будут действовать и в следующем сезоне. Я посмотрел список - эти хоккеисты меня устраивают, с ними можно работать.- Какое впечатление произвела команда при первом знакомстве?- Было видно, что большинство ребят хорошо мыслят на льду. Другое дело, что они были очень закрепощены. Неудачное выступление в последних матчах придавило их тяжелым гнётом и лишило уверенности. Хоккеисты выходили на матч с опаской: «Как бы сегодня опять не проиграть». Знаю не понаслышке: когда такая мысль закрадывается в голову перед матчем – быть беде. Человек и рад бы сыграть от души, да руки не слушаются и ноги не бегут.- Что делать тренеру в такой ситуации?- Раскрепощать команду. Как – это каждый наставник решает по-своему, я своих рецептов выдавать не буду. Скажу только, что для меня всегда было очень важным сплотить команду. Все игроки разные, у каждого свои тараканы в голове. Моя задача в качестве наставника - чтобы эти тараканы бежали в одну сторону. Только когда коллектив станет по-настоящему одной семьёй, ему можно рассказывать про стратегию игры и тактику. В противном случае ни один тренер ничего сделать не сможет. Одним кнутом работать не заставишь. Тем более сейчас, когда контракт защищает хоккеиста со всех сторон.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Амур» (Хабаровск) - «Трактор» (Челябинск). Вячеслав Ушенин, Владислав Ушенин. Фото: Дмитрий Кулинич- Так случилось, что свой первый матч в «Амуре» вы провели против «Северстали». Для вас было принципиально одержать победу?- Совсем нет. Меня тогда больше беспокоил другой момент: в Хабаровск я прилетел только накануне, и из-за разницы во времени находился на скамейке запасных в полной прострации. Возможно, в том числе поэтому мы и уступили по буллитам.- А что произошло в Череповце, когда «Амур» крупно проиграл 0:5?- Мы тогда находились на позитивной волне, выиграли три матча кряду. Но в ту поездку отправились без восьми хоккеистов основного состава. Причем выбыли они не из-за травм, а по болезни. Так иногда случается в командных видах спорта: кто-то подцепил вирус, а потом заразил остальных. Пришлось брать игроков из ВХЛ, но мы всё равно действовали неплохо. После двух периодов уступали 0:1, и в перерыве я попросил ребят активнее сыграть в атаке. Увы, риск не оправдался, и на контратаках команда пропустила ещё четыре шайбы.Хоккеисты выходили на матч с опаской: «Как бы сегодня опять не проиграть». Знаю не понаслышке: когда такая мысль закрадывается в голову перед матчем – быть беде. Человек и рад бы сыграть от души, да руки не слушаются и ноги не бегут.- И всё-таки позитивные изменения в игре команды появились очень быстро. Уже через две недели после вашего прихода «Амур» одержал победы над «Салаватом Юлаевым» и «Адмиралом» с общим счётом 10:0.- В первые же дни своей работы я постарался донести до хоккеистов простую мысль: у каждой команды должен быть свой игровой почерк. Это значит, что в любой ситуации, против любого соперника они обязаны выполнять тренерскую установку. Однако сказанное совсем не значит, что я пытаюсь тактикой повязать ребят по рукам и ногам. Наоборот - считаю, что всегда нужно использовать сильные стороны хоккеиста. Если человек силён в обводке, неправильно приказывать ему при первой же возможности избавляться от шайбы. Пожалуйста, твори – но в рамках нашей системы.- «Амур» завершил сезон пятью победами на домашнем льду. Значит ли это, что игроки поняли вашу систему?- Надеюсь, что да. Правда, довелось услышать: мол, наши соперники уже гарантировали себе попадание в плей-офф и потому берегли себя. Такое говорят люди, которые сами никогда не играли в хоккей. Они не понимают: ты можешь беречься, сколько хочешь, но оппоненты-то тебя не поберегут. И потому игры в пол-накала всё равно не получится. Бились не только мы, но и соперники. И с этой точки зрения наша работа, думаю, свои результаты принесла.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Амур» (Хабаровск) - СКА (Санкт-Петербург). Марек Лангхамер. Фото: Дмитрий Кулинич- Президент клуба Александр Могильный уже заявил, что вы продолжите руководить командой в новом сезоне. Есть понимание, кто из игроков останется?- Из нынешнего состава останется, думаю, 30-40%. Это те, у кого контракты будут действовать и в следующем сезоне. Я посмотрел список - эти хоккеисты меня устраивают, с ними можно работать. На оставшиеся позиции нужно искать новых игроков. Очень важно, чтобы они подходили не только по своим спортивным, но и по человеческим качествам. Повторюсь: микроклимат в команде я ставлю на первое место. Большинство хоккеистов находится примерно на одном уровне, и потому решающую роль для достижения успеха приобретают их моральные качества.- Контракты заканчиваются у лидеров «Амура» братьев Ушениных. Их удастся удержать?- Мне бы очень хотелось этого. Это очень креативные игроки, которых в нашем хоккее становится всё меньше и меньше. К тому же, мои земляки (смеётся). Сохранить их – задача для клубного менеджмента. Свое мнение по этому поводу я ему уже высказал.Специально за «Северсталью» я не следил. Я вообще такой человек: стараюсь не оглядываться в прошлое, смотрю только вперед. Если собираешься двигаться дальше, нужно без жалости переворачивать страницу.- В «Амуре» все пять легионеров представляют одну страну, такое бывает не часто. Как оцениваете выступление чешского крыла команды?- Это игроки высокого уровня. Марек Лангхамер в последних матчах стал основным вратарём команды. Защитник Ян Коларж зарекомендовал себя в качестве суперпрофессионала, который готов выходить на лёд даже с переломами. Йордан, Зогорна – опытные хоккеисты, также не нуждающиеся в дополнительных рекомендациях. Я очень доволен ими.- Тренеры не очень любят, когда в команде много легионеров из одной страны. Говорят, что в таком случае они могут обособляться и создавать группировки.- Гражданство игроков – это последнее, что меня занимает. Самое главное, чтобы они давали результат. Будут забивать и вести за собой команду – пусть будут хоть из Папуа-Новой Гвинеи.Александр Гулявцев. Фото: Пресс-служба ХК "Амур"ДОСЬЕАлександр Вячеславович ГУЛЯВЦЕВРодился 3 мая 1973 года в Перми.Карьера игрока: «Молот-Прикамье» (Пермь) – 1991-2001, 2003-2004 гг., «Нефтехимик» (Нижнекамск) – 2001-2002 гг., «Металлург» (Магнитогорск) – 2002-2003 гг., «Северсталь» (Череповец) – 2004-2007 гг., «Автомобилист» (Екатеринбург) – 2007-2011 гг.Достижения игрока: провел за сборную России 15 матчей, в которых забил два гола и сделал две результативные передачи. Участник молодежного чемпионата мира 1993 года.Карьера тренера: «Октан» (Пермь) – 2011 г., «Молот-Прикамье» (Пермь) - 2011-2016 гг., «Северсталь» (Череповец) - 2016-2018 гг., «Амур» (Хабаровск) – 2018 г. – н.в.]]></text>
</doc>
