<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[600-й матч Аверина и новый рекорд ЦСКА. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/22/428501.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Ларс Юханссон, #Илья Сорокин, #Юха Метсола, #Евгений Кетов, #Егор Аверин, #Дмитрий Кагарлицкий]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 600 матчей в КХЛДата: 24 января с «Слованом»Нападающему «Локомотива» Егору Аверину осталось провести два матча до отметки в 600 игр в КХЛ. В Лиге 29-летний нападающий выступал всего за два клуба «Авангард» (193 матча) и «Локомотив» (405 игр). Если брать матчи только за ярославцев в КХЛ, то Аверин идёт на третьем месте, уступая лишь Стаффану Кронваллю (427) и Даниилу Апалькову (436). При этом в этом сезоне Аверин уже стал лучшим бомбардиром клуба в КХЛ (190 очков).Егор Аверин. Фото: Ярослав НееловЦель: 18 «сухих» матчей в «регулярке»Дата: 22 января с «Локомотивом», 26 января с «Барысом»Голкиперы московского ЦСКА Ларс Юханссон и Илья Сорокин проводят невероятный сезон, они оба уже провели 9 и 8 «сухих» матчей соответственно. Армейцы уже повторили свой же рекорд по «сухим» матчам за один регулярный чемпионат, установленный три года назад. В том сезоне Сорокин провёл десять матчей на «ноль», Станислав Галимов – четыре, а Виктор Фаст – три. До конца регулярного чемпионата текущего сезона осталось провести 12 матчей и есть большая вероятность, что новому рекорду быть.Ларс Юханссон. Фото: Юрий КузьминЦель: 500 матчей в регулярных чемпионатах КХЛДата: 22 января с «Динамо» (Минск)Капитан СКА Евгений Кетов уже во вторник может стать 32-м игроком в КХЛ, который провёл 500 и более матчей в регулярных чемпионатах. В разбивке по клубам нынешние 499 игры выглядят следующим образом: «Лада» (39), «Ак Барс» (33), «Северсталь» (149), СКА (278). В текущем сезоне Кетов вышел на третье место по матчам за СКА в КХЛ, впереди него лишь Илья Ковальчук (298 матчей в «регулярках») и Виктор Тихонов (295).Евгений Кетов. Фото: Юрий КузьминЦель: 300 очков в регулярных чемпионатах КХЛДата: 25 января с «Спартаком»Нападающий московского «Динамо» Кагарлицкий проводит лучший сезон в КХЛ, набрав 53 (21+32) очка. Следующая вершина – 300 очков в «регулярках». Форвард в Лиге отличался за новокузнецкий «Металлург» (58 очков в «регулярках»), «Донбасс» (14), «Северсталь» (174) и «Динамо» (53). До него лишь 15 форвардов имеют больше 300 очков в регулярных чемпионатах КХЛ.Дмитрий Кагарлицкий. Фото: Андрей ГоловановЦель: 200 матчей в КХЛДата: 24 января с «Куньлунь Ред Стар», 26 января с «Амуром»Голкипер «Салавата» Метсола на этой неделе может провести свой 200-й матч в КХЛ. Сейчас у него 198 матчей, из которых 155 он провёл в свитере «Амура», а 43 – за уфимцев. Примечательно, что отметку в 200 он может достичь в Хабаровске, где начинал свою карьеру в КХЛ. Метсола может стать 30-м голкипером Лиги, сыгравшим столько матчей и четвёртым финном после Микко Коскинена (261), Карри Рямё (247) и Петри Веханена (214).Юха Метсола. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
