<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Контуры нового сезона и суперматч в Балашихе. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/01/437111.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Никита Гусев, #Тэйлор Бек, #Кирилл Капризов, #Михаил Григоренко, #Илья Сорокин, #Пётр Хохряков, #Владимир Ткачев, #Дмитрий Кугрышев, #Александр Крылов, #Якуб Коварж]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В минувшую среду состоялось заседание совета директоров КХЛ. Главный его итог заключается в том, что список команд, которые примут участие в следующем сезоне, остался неизменным. Ни один из клубов не будет исключён из турнира. Таким образом, «Адмирал» и «Слован» избежали участи новокузнецкого «Металлурга», «Лады», «Югры» и «Медвешчака». Эти команды покинули лигу по итогам двух прошлых сезонов.Нынешнее решение аргументировалось тем, что исключение клубов, находящихся на крайних точках географии КХЛ, может негативно повлиять на формирование дивизионов и на дальнейшее развитие лиги. Календарь следующего чемпионата также сохранится в прежнем виде. Команды проведут по 62 матча в период с 1 сентября по 27 февраля. На плей-офф отведено два месяца – с 1 марта по 30 апреля.Также совет директоров КХЛ изучил и обсудил вопросы, связанные с дальнейшей международной экспансией лиги, функционированием потолка зарплат, отношением к скрытой аренде, финансовыми гарантиями на будущее и динамикой оплаты труда в клубах, где имеются долги по зарплате.Главный тренер «Авангарда» Боб Хартли после первого матча серии с «Салаватом» (4:3 ОТ) признался, что такой классной игры в КХЛ ещё не видел. Дело совсем не в победе его команды. В словах канадского специалиста не было и капли самолюбования. Любой, кто посетил в пятницу вечером арену в Балашихе, остался доволен увиденным на все 100 процентов. Отличные скорости, масса голевых моментов, переход инициативы из рук в руки, роскошные голы – с Хартли нельзя не согласиться.Хозяева дважды вели в счёте, потом сами уже проигрывали 2:3, но на 53-й минуте шведский нападающий Виктор Стольберг забил третий гол и перевёл встречу в овертайм. Уфимцы упустили несколько хороших шансов начать серию с выездной победы ещё в основное время. За что и поплатились. Защитник Артём Сергеев был наказан малым штрафом за неаккуратный выброс шайбы по борту. «Авангард» чётко разыграл большинство - Сергей Шумаков отправил шайбу в пустой угол. Хартли уже отправился было в смешанную зону для послематчевого интервью, но гости взяли запрос на предмет блокировки вратаря. Томительное ожидание растянулось на несколько минут. В итоге гол засчитали, и было немного жаль. Такую игру можно с охотой смотреть ещё несколько часов вплоть до наступления субботы.В четверг ЦСКА на домашнем льду одержал волевую победу над СКА (2:1) в стартовой игре финала Запада. Петербуржцы всю встречу владели заметным игровым преимуществом. Однако преобразовать его в заброшенные шайбы смогли только однажды. Тягучая и местами нервная игра довольно редко вспыхивала яркими эпизодами. Одним из них стал гол в исполнении москвича Михаила Григоренко. Он быстрым броском с середины зоны пробил вратаря СКА Магнуса Хелльберга. Исполнение получилось идеальным. Время для того, чтобы партнёру можно было выбраться на идеальную позицию, обеспечил Кирилл Капризов. Он смело пошел в чужой зоне на обострение, обыграл двух хоккеистов СКА и отпасовал на Григоренко. Последний за долю секунды сориентировался и принял решение бросать без промедления. Голевая атака ЦСКА с первой и до последней секунды смотрелась как настоящий шедевр.В четверг в пресс-центре «ЦСКА Арены» перед первым матчем серии ЦСКА – СКА состоялась торжественная церемония подписания соглашения о партнёрстве между КХЛ и крупнейшим в Европе производителем программного обеспечения компанией SAP. Срок его действия - 4,5 года. Оно подразумевает работу по трём ключевым направлениям: максимальные данные о любителях хоккея и болельщиках клубов КХЛ для развития цифрового маркетинга, расширенная статистическая база, а также автоматизация календаря. Партнёрство затронет не только центральный офис КХЛ, но и все клубы лиги, которые абсолютно бесплатно получат доступ к технологиям со следующего сезона. SAP уже не первый год сотрудничает со многими ведущими спортивными лигами мира, включая НХЛ.Церемония подписания Соглашения о партнерстве КХЛ и SAP. Хартмут Томсен, Дмитрий Чернышенко. Фото: Юрий КузьминДо середины нынешнего сезона канадец Тэйлор Бек был больше известен тем, что в прошлом году, выступая за «Автомобилист», повздорил с защитником Николаем Тимашовым и в результате получил перелом челюсти. Вскоре после того инцидента последовал обмен в «Куньлунь», где нападающий начал текущий чемпионат. В конце декабря «Авангард» приобрёл неплохо игравшего Бека (22 очка в 39 матчах), отдав за него права на 22-летнего шведского форварда Акселя Холмстрема, который выступает в фарм-клубе «Детройта». Неизвестно, доедет ли скандинав когда-нибудь до Пекина. Пока же базирующийся в Балашихе клуб можно смело поздравить.Бек набрал 16 (10+6) очков в 17 играх за новую команду в завершающей части регулярного чемпионата, а в плей-офф и вовсе выглядит звездой. Вхолостую 27-летний канадец отбегал только первую встречу серии с «Ак Барсом». Затем он заиграл так, словно в него одновременно вселились Гусев, Капризов и Дацюк: 18 (4+14) очков в следующих 10 матчах. В них он ни разу не уходил с площадки, не отметившись хотя бы одним баллом за результативность. В итоге канадец захватил промежуточное лидерство в списке бомбардиров Кубка Гагарина, опережая Тему Хартикайнена («Салават Юлаев») и Никиту Гусева (СКА), а также повторил клубный рекорд «Авангарда», сравнявшись с самим Яромиром Ягром.«Авангард» доказывает, что вратарь «Салавата Юлаева» Юха Метсола является вовсе не богом, а обычным человеком. Об этом свидетельствуют семь пропущенных шайб за два матча и ещё одна в пустые ворота. И только голкипер ЦСКА Илья Сорокин продолжает держать фантастический уровень, творя чудеса в каждом матче. В случае, если армейцы возьмут Кубок Гагарина, вопрос о звании самого ценного игрока плей-офф стоять, наверное, не будет. При всём уважении к нападающим Кириллу Капризову и Михаилу Григоренко.Во второй игре финала Западной конференции в субботу ЦСКА выглядел заметно лучше, чем двумя днями раньше. Однако петербуржцы по-прежнему опасны, тем более что арбитры дают возможность командам много играть в большинстве. Этот компонент у СКА, учитывая наличие лучшего бомбардира сезона Никиты Гусева, отработан здорово. Контроль шайбы, смена позиций, разнообразные комбинации, броски в касание – всё, что было придумано в хоккее, спецбригады используют. Не будь Сорокин в большом порядке, серия наверняка переместилась бы в Санкт-Петербург как минимум при равном счёте. В итоге Сорокину забил только Гусев, который, отчаявшись, нанёс прямой бросок в касание под перекладину. Всё остальное вратарь ловил и отбивал. Эпизод же, в котором он не дал забить Алексею Бывальцеву, и вовсе выглядел так, словно в Сорокина вселился Терминатор. В итоге ЦСКА устоял, победил 3:1 и повёл в серии 2-0.Может ли заброшенная шайба претендовать на звание «гола года», если она стала следствием выхода «один в ноль» и обычного броска под вратарский блин? Нападающий «Салавата Юлаева» Пётр Хохряков, забивший таким образом в первом матче серии с «Авангардом», думаю, подтвердит. Да, может. Дело в том, что до того, как он убежал к воротам Игоря Бобкова, два шикарных приёма выдали его партнёры по звену - Владимир Ткачев и Дмитрий Кугрышев.Первый с неудобной руки длинным пасом по воздуху оправил шайбу на чужую синюю линию. Второй находился там без скорости, но в мгновение ока принял нетривиальное и красивое решение. Кугрышев отдал пас за спину между ног на свободное место. Хохряков на ходу подхватил шайбу, умчался от игроков «Авангарда» и, ничего не выдумывая, бросил. Фантастический по красоте гол, в котором львиная доля успеха принадлежит не тому, кто забил, а его товарищам по команде.Долгое время в регулярном чемпионате «Авангард» не мог найти себя в большинстве. Что только ни делали тренеры, какие схемы ни внедряли, сколько игроки ни бросали – всё без толку. Спецбригады работали безобразно. Только ближе к концу сезона с приходом Сергея Шумакова что-то стало получаться. Но по итогу было всего лишь 18-е место с посредственным показателем реализации лишнего в 16, 4%.В плей-офф «ястребов» в этом отношении не узнать. Их эффективность в большинстве выросла в два с лишним раза – до 37,5%! Равных нет и близко. Идущий вторым ЦСКА имеет 29,7%. «Авангард» уже забросил 18 шайб в большинстве, причём делал это во всех 11 матчах, сыгранных в текущем розыгрыше плей-офф. Фантастика!В среду по окончании заседания совета директоров КХЛ один из его участников, руководитель «Авангарда» Александр Крылов рассказал о планах возвращения клуба в Омск. Нынешний сезон и, вероятно, несколько следующих лет команда проведет в подмосковной Балашихе. Крылов заявил, что «Арена-Омск», построенная наспех 11 лет назад и начавшаяся разрушаться прошлым летом, будет снесена. Её реконструкция невозможна. Однако точные сроки, когда будет разработан проект нового дворца, и где его построят, пока неизвестно. Крылов подчеркнул, что не собирается отказывается от своих слов и намерен довести дело до конца, вернув со временем клуб в Омск.В среду «Автомобилист» объявил о продлении контракта с Якубом Коваржем. Чешский вратарь проведет в Екатеринбурге ещё два года. После того, как уральцы вылетели из плей-офф, проиграв серию «Салавату Юлаеву» 1-4, Коварж сгоряча попрощался в своем инстаграме с болельщиками. Все подумали, что он принял решение продолжить карьеру в другом клубе. Появились даже непроверенные слухи об интересе со стороны «Авангарда». Эмоции схлынули и оказалось, что проверенный временем вариант под названием «от добра добра не ищут» устраивает обе стороны. Коварж и «Автомобилист» ударили по рукам, договорившись к всеобщей радости о заключении нового соглашения.Чех провел в столице Урала с перерывом на годичный отъезд в «Северсталь» уже пять сезонов. Минувший чемпионат стал для 30-летнего вратаря лучшим во всех отношениях. Он побил все личные рекорды в КХЛ, помог команде занять первое место Восточной конференции в регулярке и солидно повёл плей-офф.]]></text>
</doc>
