<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Классика»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА (Санкт-Петербург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Ротенберг: Матчи «Классики» показывают, как наш спорт любят в России]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/20/422543.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#классика, #интервью, #Роман Ротенберг]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Роман Борисович, когда возникла идея провести такие матчи и кому принадлежала?- Идея провести матч на петербургском футбольном стадионе возникла довольно давно, ещё до окончания его строительства, но подходящее время нашлось только сейчас – сперва там проводился чемпионат мира, затем довольно плотный график был у «Зенита». Инициаторами «Классики» были ФХР и СКА, нас поддержал «Газпром» и коллеги из «Зенита», за что мы им очень благодарны.- Рассматривались ли другие варианты, кроме арены «Зенита»?- Экономически целесообразно было проводить два матча в связке, и так удачно сложилось, что в календаре рядом находилась игра сборной России и армейское дерби, поэтому другой стадион даже не рассматривался. Для нас было важно увидеть на трибунах семьи, болельщиков с детьми. Технологичность «Газпром Арены», возможность выкатить поле и закрыть крышу, обеспечив комфортную для всех температуру – важные преимущества.- Как оцените в целом прошедший матч сборных России и Финляндии по уровню организации?- Думаю, что первый опыт можно назвать удачным. На большую работу по организации матча у нас было совсем немного времени, были задействованы все ресурсы ФХР и СКА, нам помогали коллеги из «Зенита» - это действительно большой труд. Но главное – что в итоге стадион был заполнен, мы подарили городу праздник, хоккеисты и тренеры тоже под впечатлением.- Количество зрителей, пришедших на матч, оправдало ожидания?- По динамике продаж билетов мы понимали, что на арене будет аншлаг, и были к нему готовы. В современной истории нашей страны не было даже попытки собрать настолько внушительную аудиторию на хоккей. Считаю, этот матч ещё раз показал, как наш спорт любят в России.- Сколько болельщиков ожидаете на дерби?- Уже говорил, что мы ждем два аншлага. Сейчас в продаже осталось совсем немного билетов, и до начала матча они разойдутся, в этом мы уже уверены. Более того, мы готовы были собрать на трибунах и больше людей, но ограничены вместимостью стадиона. Каким бы огромным он ни был, желающих попасть на эти исторические матчи всё равно больше.- Не было ли нареканий ко льду на стадионе?- Сделать качественный лед было принципиальной задачей. Как показала игра, наша сборная точно не испытывала никаких проблем. Безусловно, лёд отличался от привычного, но это обычная история: на каждой арене он разный, раскатки и нескольких минут первого периода достаточно, чтобы привыкнуть и подстроиться.- ЦСКА в этом сезоне выиграл 3 матча из 4 у СКА. Насколько принципиально будет взять реванш именно в этой уникальной игре? Ведь именно этот результат запомнят надолго.- СКА стремится победить в любой игре вне зависимости от соперника. Конечно, все понимают, что это не рядовая игра. Мы двигаемся вперёд от матча к матчу.- Можно ли назвать этот матч неким связующим мостом с временами, когда начинался наш хоккей, и все матчи чемпионата страны играли на открытом льду?- В определённой мере. Для комфорта зрителей крыша будет закрыта, но в остальном мы постарались приблизить атмосферу классических матчей. Здесь можно отметить и ретро-стилистику, и специальную форму, и предматчевое шоу, посвященное истории нашего хоккея, и выставку в честь Анатолия Тарасова в фойе арены, выступление военного хора и оркестра с новогодними хитами, новогоднюю елку для детей. Кроме того, в 15:00 в чаше арены начнётся концерт Григория Лепса, так что призываем всех приходить на Классику пораньше!]]></text>
</doc>
