<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона. «Амур». Перестройка и финальный рывок Гулявцева]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/07/451403.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Амур, #Алексей Мурыгин, #Марек Лангхамер, #Николай Борщевский, #Александр Гулявцев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[После довольно удачного чемпионата 2017/2018 (хабаровчане во второй раз в своей КХЛ-овской истории стали участниками плей-офф и одержали первую кубковую победу) болельщики надеялись как минимум на повторение успеха. Однако изменения, произошедшие в команде, позитивных результатов не принесли. Главные творцы побед «тигров» Андрей Мартемьянов, Юха Метсола, Олег Ли и Алексей Бывальцев покинули Хабаровск в межсезонье.Пост главного тренера доверили Николаю Борщевскому.Календарь на старте сезона отправил «Амур» на трёхматчевый выезд, из которого клуб не привёз ни одного очка. На домашнем льду дела пошли лучше, в пяти играх было одержано три победы, в том числе в дерби с «Адмиралом» (3:1). Казалось, что дела пошли в гору, но внезапно команда угодила в штопор из семи поражений и опустилась в нижнюю часть таблицы. После такого провала стабильную игру наладить не удавалось очень долго. У «Амура» не получалось добиться даже двух побед подряд. Хабаровчане мало забивали, вратари сменяли друг друга, а новички не отрабатывали авансов. Даже известный форвард Томаш Филиппи, который должен был добавить атаке остроты, за десять игр забил лишь два гола и покинул клуб. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Торпедо» (Нижний Новгород) - «Амур» (Хабаровск). Николай Борщевский. Фото: Григорий СоколовВ конце декабря у «Амур» попал в новую чёрную полосу, что привело к тренерской перестановке. 12 января Николай Борщевский стал вице-президентом клуба, а на должность главного тренера был приглашён Александр Гулявцев, начинавший сезон в «Северстали». От специалиста вряд ли ждали выхода в плей-офф, поскольку на тот момент шансы были уже только математическими. Также тренерский штаб пополнили Павел Торгаев и Александр Юдин. Гулявцев начинал прививать свой хоккей постепенно, одержав дебютную победу только в шестой игре. Специалист сохранял спокойствие и старался подбодрить подопечных, заставляя тех поверить в свои силы. Несмотря на окончательную потерю турнирной мотивации 2 февраля, «Амур» на финише набрал отличную форму и стал грозой соперников. В числе его жертв оказались такие клубы как «Авангард», «Барыс» и «Салават Юлаев». Победы не смогли сдвинуть «тигров» с последнего места на Востоке - они на два очка отстали от пришедшего 12-м «Адмирала». Всего «Амур» записал в актив 49 баллов, забросив 126 шайб при 175 пропущенных. У Николая Борщевского откровенно не получилось с «Амуром»: неудачи преследовали команду со старта чемпионата. Тренерская карьера 54-летнего специалиста насчитывает 15 лет, из которых примерно половину он трудился ассистентом. Александр Гулявцев. Фото: Александр Коркка.Александр Гулявцев после увольнения из Череповца недолго оставался без работы, быстро согласившись на предложение «Амура». У него были точки соприкосновения с хабаровским клубом: в сезоне 2017/2018 его «Северсталь» вместе с «тиграми» стала одним из главных сенсаций «регулярки». В Хабаровске Гулявцев, до «Северстали» работавший только в ВХЛ, подтвердил свои навыки и теперь продолжит работать с «Амуром». Команда будет другой: тренер в интервью подчёркивает, что в клубе останутся только 30-40% прошлогоднего состава. Встречи «Амура» и «Адмирала» очень важны как для хоккеистов, так и для болельщиков из Хабаровска и Владивостока. 28 января соперники уже не надеялись на выход в плей-офф, но рассчитывали на победу в дерби. «Тигры» чувствовали себя максимально комфортно на территории соперника: уже к восьмой минуте Валентин Пьянов, Виталий Атюшов и Денис Голубев забили хозяевам по голу. «Моряки» оказались в состоянии грогги, пропустив до конца игры ещё четыре безответные шайбы. Встреча вошла в историю, 7:0 – рекордный результат дальневосточного дерби.6 января «Амур» приехал в Уфу, имея в багаже четыре поражения в пяти последних играх. Встреча прошла под диктовку хозяев, буквально разорвавших оборонительные порядки хабаровчан. Легионеры «Салавата» поймали кураж, форвард Йоонас Кемппайнен оформил хет-трик. Четыре гола забили Алексею Мурыгину, ещё два – его сменщику Евгению Аликину. Гости ответили лишь шайбой Александра Кузнецова на 44-й минуте (1:6). На старте сезона «Амур» не имел стабильного «первого номера» в воротах, но всё решило ноябрьское подписание Марека Лангхамера. Чешский вратарь в дебютной игре пропустил две шайбы за три минуты, но не сломался и вскоре показал, что с его приглашением руководства клуба не ошиблось. 24-летний Лангхамер завершил чемпионат с коэффициентом надёжности 1,93 и 93,1% отражённых бросков, попутно установив рекорд клубной сухой серии (175 минут). Также отлично проявили себя нападающие Игорь Руденков (13+12) и Павел Дедунов (13+8), ранее не отличавшиеся бомбардирскими подвигами. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Амур» (Хабаровск). Марек Лангхамер. Фото: Алексей БеззубовВозвращение Алексея Мурыгина в хорошо знакомый «Амур» восприняли в Хабаровске с воодушевлением. Опытный голкипер приобрёл опыт игры в топ-клубах, но не сумел перестроиться под хоккей «тигров». 32-летний Мурыгин одержал только две победы, отражал непривычно мало бросков (90,6%) и проиграл конкуренцию Лангхамеру. Не слишком удачно выступил Богдан Потехин, за 24 игры забивший один гол, после чего нападающего обменяли в «Витязь». Томаш Зогорна (14+15), Валентин Пьянов (6+21), Игорь Руденков (13+12), Вячеслав Ушенин (8+15), Александр Горшков (10+12).]]></text>
</doc>
