<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Битвы титанов в Магнитогорске и Казани. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/29/429632.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – Барыс (Астана) (начало в 15:30 мск)«Сибирь» вернулась домой, взяв на выезде четыре очка из шести возможных. После победы над «Адмиралом» (5:3) наставник новосибирцев Александр Андриевский пообещал, что команда ещё поборется за участие в плей-офф. Четыре матча подряд не покидает площадку без очков (1+5) 23-летний защитник Николай Демидов.«Барыс» в последнем матче сотворил мини-сенсацию, забросив пять шайб ЦСКА (5:2). Астанинский коллектив ворвался в лидерскую четвёрку Востока и может завоевать право домашнего льда в первом раунде встреч на выбывание. Получил звание лучшего защитника недели Виктор Сведберг, в трёх играх отдавший четыре результативные передачи.«Сибирь» дважды проиграла команде своего экс-тренера Андрея Скабелки в текущем сезоне – 2:5, 1:2 ОТ.Трансляция: КХЛ ТВ HD (15:20)наверхМеталлург (Магнитогорск) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 17:00 мск)«Металлург» сегодня завершит домашнюю серию, в рамках которой выиграл два матча из трёх. После победы над лидирующим на Востоке «Автомобилистом» (6:3) тренер Йозеф Яндач отметил, что его команда «сыграла эффективно». Сегодня может вернуться на лёд Виктор Антипин, защитник, набравший 25 (9+16) очков, залечивает повреждение с 22 января.СКА оформил серию из четырёх побед подряд, разгромив рижское «Динамо» (7:1). Дебютировал в составе «армейцев» защитник Николай Кныжов, его первая смена вышла не самой удачной – соперники сразу поразили ворота. Четыре матча кряду набирают очки Антон Белов (3+1), Николай Прохоркин (2+4) и Никита Гусев (0+9).18 ноября «Металлург» уступил СКА в Санкт-Петербурге, решающий гол забил Максим Карпов (1:2).Трансляция: Матч ТВ (16:50)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 17:00 мск)«Салават» нестабильно провёл выездной вояж, выиграв только две встречи из шести. После поражения от «Амура» (0:3) главный тренер Николай Цулыгин остался недоволен настроем хоккеистов, «переставших играть после выхода в плей-офф». Уфимский коллектив находится на шестой строчке Восточной конференции, заработав 60% от возможного числа очков.«Йокерит» в последней игре одолел «Торпедо» (4:2), оставшись на четвёртом месте Запада. Подопечные Лаури Марьямяки оформили себе путёвку в розыгрыш Кубка Гагарина, заработав 70 очков в 52 матчах. Соперники не могут остановить Никласа Енсена – результативная серия (8+4) датского форварда достигла 11 встреч.11 декабря «Салават» увёз два очка из столицы Финляндии (3:2) благодаря дублю Тему Хартикайнена.Трансляция: КХЛ ТВ (16:45)наверхАк Барс (Казань) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 19:30 мск)Действующий чемпион сбавил ход – подопечные Зинэтулы Билялетдинова выиграли один матч из пяти последних. Тренер подверг критике форвардов «Ак Барса» и ожидает от них более яркой игры. Казанский клуб забивает меньше остальных претендентов на лидерство Востока – 138 голов в 33 встречах.«Автомобилист» приезжает в Татарстан после поражения от «Металлурга» (3:6). Не сумел доиграть встречу после болезненного попадания шайбы голкипер Якуб Коварж, а его сменщик Владимир Сохатский допустил результативную ошибку. Однако вчера пришло сообщение, что с основным вратарём «Автомобилиста» всё в порядке. Неплохо влился в команду Денис Казионов – в 13 матчах форвард набрал 5 (3+2) очков, проводя на льду по 15 минут.«Ак Барс» в чемпионате 2018/2019 дважды оказался сильнее «Автомобилиста» (4:3, 3:1), по дублю сделали Артём Михеев и Иржи Секач.Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 19:30 мск)«Нефтехимик» выиграл третий матч из пяти последних, взяв верх над «Торпедо» (3:1). Нижнекамский клуб не выбыл из гонки за местом в восьмёрке: отставание от «Трактора» составляет семь баллов. Лучший бомбардир (20+16) команды – форвард Юусо Пуустинен, но он не играет с 17 января.«Сочи» одержал только две победы в 2019 году, поставив под угрозу шансы на участие в розыгрыше Кубка Гагарина. Наставник черноморцев Сергей Зубов назвал ключевой проблему реализации и недостатка хладнокровия. Не забивает на протяжении четырёх матчей самый результативный (12+26) игрок черноморцев Роберт Росен.«Нефтехимик» выиграл две встречи с «Сочи» из трёх в нынешнем сезоне – 2:4, 3:2, 1:0.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
