<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Витязь» побеждает «Авангард», «Трактор» сильнее «Ак Барса». Обзор 9 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/09/426314.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск) – Ак Барс (Казань) 1 – 0 (0:0 0:0 1:0)«Трактор» сегодня завершал домашнюю серию из пяти матчей. Впервые с МЧМ-2019 сыграл за клуб Виталий Кравцов, занявший место в четвёртом звене. «Ак Барс» приехал в Челябинск после поражения от «Витязя» (1:2), в состав вернулись защитник Пол Постма и Андрей Педан.Первый период прошёл без заброшенных шайб при довольно осторожной игре: на двоих оппоненты сделали 13 бросков в створ. Следующие 20 минут встречи прошли в аналогичном ключе, только бросков оказалось на три больше. Команды получили по два шанса сыграть в большинстве, но реализовать преимущество не удалось. В случае опасных моментов отлично себя показывали голкиперы Александр Судницин и Владислав Подъяпольский. Счёт был открыт на 44-й минуте: Райан Стоа затолкал шайбу в ворота «Ак Барса» при игре «5 на 3». Казанский клуб бросился отыгрываться, но хозяева удержали преимущество и укрепили позиции в зоне плей-офф. Судницин отразил 30 бросков и оформил свой второй «сухарь» в сезоне.наверхАвангард (Омск) – Витязь (Московская область) 2 – 3 OT (1:0 0:2 1:0 0:1)В этом сезоне «Авангард» добился крупной победы над «Витязем» в Подольске со счётом 6:0. Между командами уже давно есть свои счёты, которые начались на заре КХЛ и связаны в основном с бесконечными драками и большим числом штрафных минут.В первом периоде зрители увидели лишь одну шайбу – Сергей Шумаков точно бросил в большинстве с левого края. «Витязь» ответил в меньшинстве – Денис Кокарев сравнял счёт в контратаке. Чуть позже счёт голам за подмосковную команду открыл чех Михал Ржепик, подставив клюшку на пятачке после передачи Александра Сёмина. «Ястребы» ушли от поражения в основное время после шайбы Виктора Стольберга за две минуты до конца. Но на 19-й секунде овертайма Артём Швец-Роговой вырвал победу для «Витязя».наверхСпартак (Москва) – Нефтехимик (Нижнекамск) 3 – 2 Б (1:0 0:1 1:1 0:0 1:0)«Спартак» завершал новогоднюю домашнюю серию матчем с «Нефтехимиком», который лишь в прошлом матче прервал свою длительную серию неудач и одержал первую победу под руководством Вячеслава Буцаева. Перед началом матча состоялась минута молчания в память о спартаковском ветеране, двукратном олимпийском чемпионе Евгении Зимине, который ушел из жизни в конце 2018-м года, его сын Евгений Евгеньевич Зимин произвёл символическое вбрасывание.Фотолента: 09.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Нефтехимик» (Нижнекамск)В состав москвичей вернулся защитник Михаил Григорьев, не выходивший на лёд с начала декабря. У «Нефтехимика» из финского трио на лёд вышел только Юусо Пуустинен. «Спартак» удачно воспользовался первым большинством в матче – Андрей Кутейкин неотразимо бросил в «девятку». В начале второго периода Ильдар Шиксатдаров убежал в контратаку и сравнял счёт. В третьем периоде команды обменялись заброшенными шайбами в большинстве, которые разделили 47 секунд. В серии бросков Максим Трунёв принёс победу «Спартаку», а Александр Трушков отразил все попытки соперника.наверх]]></text>
</doc>
