<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона. «Адмирал». Снова год перемен]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/08/451505.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Адмирал, #Сергей Светлов, #Степан Захарчук, #Александр Черников, #Сергей Коньков, #Константин Глазачев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон-2017/2018 для «Адмирала» сложился неудачно, после чего было решено пригласить новый тренерский штаб во главе с Сергеем Светловым и сменить большую часть игроков. Кроме того, после настоящей тренерской чехарды в прошлом сезоне, на сей раз дальневосточники обошлись одним специалистом. Опытнейшему Сергею Светлову удалось в сложной обстановке удержать команду на плаву и увести с последнего места Востока. В сложившихся обстоятельствах это вполне можно считать успехом. Как признался сам Светлов в интервью KHL.ru, из-за нехоккейных проблем почти всё межсезонье ушло на отбор новых хоккеистов. Времени на формирование звеньев практически не осталось, что привело к закономерному старту: начав чемпионат с победы над ХК «Сочи» (5:4 Б), «Адмирал» проиграл восемь из десяти следующих матчей. Подкосила команду, по словам того же Светлова, и невозможность летать на игры чартерными рейсами.Однако при всём этом «моряков» нельзя было назвать мальчиками для битья. Почти в каждой игре они цеплялись за результат. Часть хоккеистов вовсе не имела опыта выступлений в КХЛ, учиться пришлось через болезненные неудачи. Помогали держаться на плаву опытные ветераны – 36-летний Сергей Коньков, 34-летний Александр Черников и 34-летний Константин Глазачев показали, что их рано списывать со счетов.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Адмирал» (Владивосток). Антон Красоткин, Войтех Полак, Владислав Михайлов. Фото: Владимир БеззубовСергей Светлов: «Адмирал» с честью вышел из сложной ситуации»Руководство «Адмирала» пыталось исправить положение: селекционная работа, с оглядкой на финансовые возможности, продолжалась и осенью. Клуб, ранее отказывавшийся от легионеров, сменил политику и во Владивосток приехали Карел Кубат, Марек Говорка и Войтех Полак. Проявить себя удалось не всем, тот же форвард Говорка провёл 21 встречу, но так не открыл свой снайперский счёт. «Моряки» тем временем продолжили падать на дно таблицы, пережив осенью две чёрные полосы продолжительностью девять и восемь поражений соответственно. С такими безрадостными результатами команда завершила 2018 год. Однако с января ситуация начала выправляться. Пришли победы, в числе поверженных оказались «Йокерит», «Салават Юлаев», «Авангард» и московское «Динамо». Почувствовали уверенность вратари, в атаке наладилось взаимопонимание между ветеранами и молодыми игроками. Надеяться на плей-офф было уже поздно, математические шансы исчезли 12 февраля, но именно последний месяц зимы стал для «Адмирала» самым удачным. Из девяти матчей были выиграны семь, в последней игре чемпионата «моряки» одержали победу в дерби с «Амуром» (1:0). Успехи позволили клубу из Владивостока подняться с последнего места, обойдя как раз хабаровчан. Учитывая острое дальневосточное соперничество, это было воспринято болельщиками как локальный успех и неплохой задел на будущее. Назначение Сергея Светлова главным тренером «Адмирала» не стало неожиданностью: 58-летний специалист имел опыт работы во Владивостоке и мог легко адаптироваться к местным реалиям. Светлов некоторое время был в «творческом отпуске», но простой не сказался на его рабочих навыках. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омская область) - «Адмирал» (Владивосток). Сергей Светлов. Фото: Владимир БеззубовНесмотря на откровенно средний состав, наставник постепенно сумел сколотить из него боеспособную команду. Никогда не работавший в топ-клубах Светлов в очередной раз подтвердил кредо специалиста, умеющего создавать боевитых середняков. Его работа с «Адмиралом» была оценена по достоинству новым контрактом сроком на один сезон. 2 февраля «Адмирал» прибыл в Москву, где встретился с набравшим ход «Динамо». Подопечные Владимира Крикунова выдали серию из трёх побед и стремились подняться в таблице, но дальневосточники неожиданно сумели удивить хозяев. «Моряки» отдали инициативу, позволив сопернику себя перебросать, но при этом отвечали острыми уколами. Счёт на экваторе встречи открыл Александр Стрельцов, вскоре Сергей Коньков упрочил преимущество гостей, забив шикарный гол после проката за воротами. В третьем периоде точку поставил Иван Мищенко – 3:0. Главным героем стал вратарь «Адмирала» Антон Красоткин, отразивший 40 бросков.Поражение в дерби всегда безрадостно, но разгром становится настоящей болью для болельщиков. 28 февраля ничего не предвещало катастрофы, но «Адмирал» на домашнем льду неожиданно «сломался» и проиграл «Амуру» со счётом 0:7. Гости буквально не замечали оборону «моряков», которым не помогла даже замена вратаря уже на восьмой минуте. Хозяева пытались драками поднять эмоциональный настрой, но не избежали рекордного разгрома в дальневосточном дерби – 0:7. Ставка «Адмирала» на молодых вратарей изначально выглядела сомнительной – 23-летний Никита Серебряков и 21-летний Антон Красоткин не имели серьёзного опыта в КХЛ. Однако голкиперам удалось блеснуть: игравший чуть чаще Серебряков отразил 91,6% бросков, Красоткин – 92,3%. Без ошибок не обошлось, но оба вратаря продемонстрировали, что на них можно положиться. Нельзя не отметить и братьев Стрельцовых, после провального сезона 2017/2018 в «Ладе» вернувшихся на высокий уровень. На двоих Василий и Александр заработали 47 (14+33) баллов.Степан Захарчук приезжал во Владивосток как защитник серьёзного уровня, почти всю карьеру отыгравший в «Ак Барсе». В «Адмирале» игрок, известный жёсткими действиями на грани фола, поплатился за свою репутацию: после жесткого фола на Артёме Пеньковском он получил дисквалификацию на 15 матчей и не сумел помочь команде в самый тяжёлый момент сезона. Вернувшись в состав, Захарчук не блистал и закончил чемпионат с показателем полезности «-5». Впрочем, был и позитив – 31 января защитник забил пушечным броском от своей синей линии.Константин Глазачев (16+12), Александр Черников (10+18), Денис Вихарев (10+16), Владимир Бутузов (12+14), Василий Стрельцов (7+17).]]></text>
</doc>
