<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ-5 трансферов недели. Сибирский принц и мода на аренду из НХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/27/418694.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Максим Мамин, #Кристиан Весалайнен, #Максим Пестушко, #Андрей Макаров, #Шэйн Принс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В КХЛ аренды, как известно, нет. В НХЛ – тоже. А вот между лигами, как ни странно, есть. Несколько лет назад Николай Голдобин, ныне выступающий за «Ванкувер», ездил за игровой практикой в чемпионат Финляндии на правах аренды. Именно на таких условиях Максим Мамин вернулся в ЦСКА до конца этого сезона. У российского форварда есть действующее соглашение с «Флоридой», но по условиям контракта он мог уехать в Европу в случае ссылки в фарм-клуб. Мамин в этом сезоне провёл за «Пантерз» 7 игр, очков не набрал, и из более-менее заметных действий отметился разве что дракой. После матча с «Рейнджерс», в котором Максим провёл на льду минимальное количество времени (4 минуты), его решили командировать в «Спрингфилд». Но вместо того, чтобы ехать в АХЛ, где Мамин провёл половину прошлого сезона, он вернулся в ЦСКА.Максим Мамин. Фото: Владимир БеззубовВо «Флориде» Мамин получал немного игрового времени, часто оставался в запасе, а если и пробивался в основной состав – выше четвёртого звена почти никогда не поднимался. Что же его ждёт в ЦСКА? Ещё при Дмитрии Квартальнове молодой форвард иногда пробовался в топ-6 нападения, но это, скорее, было обусловлено подбором игроков. Года два назад «армейцы» были куда более рабоче-крестьянской командой, чем сейчас. Нынче у москвичей есть и тройка Капризов – Вей – Григоренко и связка Окулов – Шалунов, которых подвинуть будет крайне трудно. Не стоит забывать и о Яннике Хансене. Скорее Мамину придётся конкурировать с Телегиным, Калининым и Скоттом. Максим вернулся в родной для себя клуб и должен доказать, что опыт НХЛ пошёл ему на пользу. Увы, бывает это далеко не всегда. Другой коренной «армеец» Роман Любимов после года за океаном скорее сбавил и вскоре ЦСКА покинул.Трансатлантическая аренда – тренд минувшей недели. Через океан проследовал не только Максим Мамин, но и Кристиан Весалайнен. Для него, в отличие от россиянина, этот сезон в НХЛ был первым. Статистика не многим лучше: одна передача за пять игр в составе «Виннипега». Но Весалайнен и моложе Мамина на четыре года. Вся его карьера впереди, и в «Йокерите» юный финн может заложить неплохой фундамент на годы вперёд. Впрочем, хоть Кристиану всего 19 лет, он уже немало повидал и выиграл. Мало кто из его сверстников может похвастаться сразу двумя чемпионскими титулами в разных европейских чемпионатах. В 2016 году он стал чемпионом Швеции в составе «Фрелунды», а минувшей весной выиграл золото с «Кярпятом». Что любопытно, «горностаем» он стал также на правах аренды. Будущие чемпионы финской лиги укрепились Весалайненом по ходу сезона, одолжив его у ХПК.Кристиан Весалайнен. Фото: официальный сайт "Виннипега"Дабы понимать, какого масштаба талант прибыл в Хельсинки, достаточно нескольких строчек из биографии Весалайнена. Весной 2017 года он выиграл с «Фрелундой» Лигу чемпионов, после чего отправился на ЮЧМ, где показал себя настоящей суперзвездой. Финны проиграли в финале американцам, но Кристиан стал лучшим бомбардиром, лучшим форвардом и MVPтурнира. Он набрал на четыре очка больше россиян Ивана Чеховича и Андрея Свечникова. А через несколько месяцев «Виннипег» выбрал его в первом раунде драфта НХЛ. В «Йокерите», где год назад не побоялись и сделали ставку на Эли Толванена, точно найдут применение его ровеснику. Весалайнену вполне по силам побороться за звание лучшего новичка КХЛ, а там, глядишь, и Толванен подтянется. Есть небольшой шанс, что «Нэшвилл» отдаст его до конца сезона в аренду. Выиграют от этого не только «шуты» и лига в целом, но и молодёжная сборная Финляндии. Ведь что Весалайнен, что Толванен по возрасту подходят для поездки в Ванкувер.Замысловатым образом складывалась в последний год карьера Максима Пестушко. Сначала форварда занесло в Ханты-Мансийск, а затем он вместе с «Югрой» остался за бортом КХЛ. Не помогло опытному форварду даже то, что по итогам предыдущего сезона он стал лучшим бомбардиром «мамонтов». В отличие от Павла Варфоломеева, Велли-Матти Савинайнена и Александра Угольникова, он долгое время не мог найти новое место работы. Казалось, что руку помощи Пестушко протянет не чужой для него клуб и хорошо знакомый тренер. За московское «Динамо» нападающий выступал три сезона, а до этого играл в «Нефтехимике» под руководством Владимира Крикунова. Казалось, мозаика должна была сложиться. Пестушко нужно было провести три матча на пробном контракте, но, учитывая, что Вячеслав Кулёмин и Игорь Макаров успешно прошли смотрины, это казалось формальностью.Максим Пестушко. Фото: Владимир БеззубовЗа три матча в бело-голубой форме Пестушко очков не набрал. То есть, показал точно такую же статистику, что и Кулёмин с Макаровым. Но если эти двое нападающих, скорее трудяги, идеальные кандидаты для нижних звеньев, то Максим всегда считался снайпером. Недаром же его в одном из матчей попробовали в тройке с Вадимом Шипачёвым и Дмитрием Кагарлицким. Смотрелись они вместе неплохо, пусть «Динамо» и проиграло «Сибири». Крикунов даже поспешил заявить на пресс-конференции, что Пестушко в команде, скорее всего, останется. Но расслабляться Максиму было рано. Руководство москвичей решило не заключать с ним полноценный контракт, зато это сделала «Северсталь». После перестановок в управленческом и тренерском корпусе череповчане обратились к опытным хоккеистам. Помимо 33-летнего Пестушко, состав «Северстали» пополнил 34-летний Дмитрий Казионов. Январь 2012 года. Калгари. Молодёжный чемпионат мира. Андрей Макаров в безумном полуфинале с Канадой меняет своего тёзку Василевского, доводит дело до победы и занимает место в воротах сборной России на финал со шведами. Макаров оставляет нашу «молодёжку» в игре на протяжении 60 минут и дополнительного времени, но всё же пропускает злосчастную шайбу от Мики Зибанежада. Прошло почти семь лет, и пути двух равновеликих, как тогда казалось, вратарей разошлись. Василевский пусть в данный момент и залечивает травму, второй год кряду всерьёз претендует на «Везину Трофи». Макаров же так и не прикоснулся к НХЛ, проведя за «Баффало» один-единственный матч. А на прошлой неделе 25-летний вратарь в очередной раз сменил клуб.Андрей Макаров. Фото: Юрий КузьминКогда Макаров вернулся в Россию из затяжной заокеанской командировки, права на него принадлежали «Спартаку», но за красно-белых молодой голкипер не провёл ни одного официального матча. Зато по одному полноценному сезону он сыграл за «Куньлунь» и «Нефтехимик». А осенью Макаров попал в опалу у Андрея Назарова. В Самаре, где базируется фарм-клуб «волков», он провёл больше времени, чем в Нижнекамске. Андрея дважды помещали в список отказов, и со второй попытки его забрал «Автомобилист». После травмы Якуба Коваржа груз ответственности свалился на плечи Владимира Сохатского, и он с ним не справился, проиграв четыре матча из пяти. Правда, и новый вратарь не спас «Автомобилист» от поражения в матче с чемпионом. Казанец Макаров пропустил от «Ак Барса» четыре шайбы. Как же по-разному сложилась карьера в КХЛ тройки, перебравшейся в «Сибирь» из финского чемпионата. Юлиус Юнттила ещё на предсезонке получил травму, сыграл всего пять официальных матчей, после чего уехал в Швецию. Юкка Пелтола пропустил месяц из-за перелома руки, но, когда вернулся, примерил на себя роль капитана. Шарль Бертран какое-то время казался удачным приобретением, но ему откровенно не везло в реализации моментов, а вскоре француз потерял доверие Александра Андриевского. Как только получилось найти форварду замену, контракт с Бертраном расторгли. Освободившуюся вакансию легионера в «Сибири» занял Шэйн Принс, начинавший сезон в Швейцарии. Он пополнил и без того обширную североамериканскую общину, которая по ходу сезона сложилась в Новосибирске. Шэйн Принс. Фото: официальный сайт ХК "Давос"Несмотря на то, что Принс провёл первую половину сезона в «Давосе», он уже имеет опыт игры с клубами КХЛ. В августе Шейн приезжал в Ригу, где выглядел одной из главных звёзд Кубка ЛЖД. В регулярном чемпионате NLA дела у Шэйна складывались не так удачно, как в предсезонных турнирах – всего 6 (3+3) очков в 16 играх, но за американца красноречиво говорит его карьера. Выступая за «Оттаву» и «Айлендерс», он провёл свыше ста матчей в НХЛ. Принса, как и других новичков-легионеров «Сибири» Жильбера Брюле и Джордана Кэрона довольно высоко задрафтовали: во «Сенаторз» его выбрали во втором раунде в 2011 году. А через год на драфте КХЛ права на Принса за собой застолбил «Витязь». Именно с подмосковной командой пришлось договариваться «Сибири», чтобы заполучить в свои ряды американца. И он не подвёл! В дебютном матче, который состоялся в Хабаровске, Принс забросил эффектную шайбу и заработал для своей команды большинство. ]]></text>
</doc>
