<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://cyberleninka.ru/article/n/riski-proektirovaniya-i-proizvodstva-mobilnyh-programmnyh-produktov]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автоматика]]></category>
  <author auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Липаев В.В.]]></item>
  </author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Риски проектирования и производства мобильных программных продуктов]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[ПРОГРАММНЫЕ ПРОДУКТЫ]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[КАЧЕСТВО И ВИДЫ РИСКОВ ПРОГРАММ]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[ДЕФЕКТЫ]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[ИДЕНТИФИКАЦИЯ]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[УГРОЗЫ РИСКОВ ПРИ ПРОИЗВОДСТВЕ И ИСПЫТАНИЯХ ПРОГРАММ]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[РЕГИСТРАЦИЯ]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[СОКРАЩЕНИЕ И ЛИКВИДАЦИЯ РИСКОВ ПРОГРАММНЫХ ПРОДУКТОВ]]></item>
  </keywords>
  <annotation auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вводятся основные понятия и свойства рисков комплексов программ. Рассматриваются факторы и виды рисков комплексов программ и систем. Обсуждается подготовка исходных данных для анализа, прогнозирования и сокращения рисков комплексов программ. Описываются выделение, идентификация, анализ угроз и рисков в комплексах программ. Рассматриваются методы сокращения и ликвидации опасных рисков, регистрации и утверждения допустимого интегрального риска программного продукта.]]></annotation>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В.В. Липаев lip@ispras.ru Аннотация. Вводятся основные понятия и свойства рисков комплексов программ. Рассматриваются факторы и виды рисков комплексов программ и систем. Обсуждается подготовка исходных данных для анализа, прогнозирования и сокращения рисков комплексов программ. Описываются выделение, идентификация, анализ угроз и рисков в комплексах программ. Рассматриваются методы сокращения и ликвидации опасных рисков, регистрации и утверждения допустимого интегрального риска программного продукта. Ключевые слова: программные продукты, качество и виды рисков программ; дефекты, идентификация, угрозы рисков при производстве и испытаниях программ; регистрация, сокращение и ликвидация рисков программных продуктов. 1. Основные понятия и свойства рисков мобильных комплексов программ Современные программные продукты для сложных систем активно применяются в критических и ответственных системах динамического управления в реальном времени объектами, в высокоточном технологическом производстве, в авиации, в управлении космическими аппаратами, атомными электростанциями и оборонной техникой. Они являются одними из наиболее сложных интеллектуальных систем высокого качества, создаваемых человеком и их результатов - программных продуктов [1, 4]. Оценки качества программных продуктов могут проводиться с двух позиций: с позиции положительной эффективности и адекватности их характеристик назначению, целям создания и применения, а также с негативной позиции возможного при этом ущерба - риска при их создании и использовании. Характеристики качества и риски объектов и процессов обычно тесно связаны, на них влияют подобные факторы, которые с разных сторон отражаются на свойствах систем или комплексов программ. Показатели качества преимущественно отражают положительный эффект от применения системы или программного продукта и основная задача разработчиков проекта состоит в обеспечении требований 167 заказчика и пользователей заданного качества. Повышению качества проекта обычно сопутствует снижение его рисков и наоборот сокращение рисков способствует улучшению характеристик качества. Поэтому методы и системы управления качеством близки к методам анализа и управления рисками комплексов программ, они должны их дополнять и совместно способствовать совершенствованию программных продуктов и систем на их основе. Риски - это негативные события и их последствия, отражающие потери, убытки или ущерб от процессов или продуктов, вызванные реализацией угроз при наличии уязвимости и снижения безопасности применения системы. Они проявляются при недостатках и дефектах обоснования, проектирования, производства и всего жизненного цикла комплексов программ. Это негативные последствия функционирования и/или применения программных продуктов, в результате отклонения характеристик объектов или процессов от заданных требований заказчика, согласованных с разработчиками, которые способны нарушать безопасность и вызвать ущерб системе, внешней среде или пользователю [3, 7, 10]. Причинами возникновения и проявления рисков могут быть: злоумышленные, активные воздействия заинтересованных лиц или случайные негативные проявления дефектов внешней среды, системы, ошибки разработчиков или пользователей. В первом случае риски могут быть обусловлены искажениями программ и информационных ресурсов и их уязвимостью от предумышленных, внешних воздействий (атак) с целью незаконного использования или искажения информации и программ, которые по своему содержанию предназначены для применения ограниченным кругом лиц. При этом подразумевается наличие лиц, заинтересованных в доступе к конфиденциальной или полезной информации в системах, с целью ее использования или разрушения. Риски при случайных, дестабилизирующих воздействиях дефектов и отсутствии предумышленного негативного влияния на системы, программный продукт или информацию баз данных зависят от отказовых ситуаций, отрицательно отражающихся на работоспособности и реализации их основных функций. При этом катастрофически, критически или существенно искажается процесс функционирования программного продукта и системы, что может наносить значительный ущерб безопасности их применения. Одним из косвенных методов определения величины риска может быть оценка совокупных затрат, необходимых для ликвидации негативных последствий риска в программном продукте, системе или внешней среде, проявляющихся в результате конкретного рискового события. Анализы рисков - процессы определения источников и количественного оценивания рисков, угроз, уязвимостей, возможного ущерба, а также контрмер для их уменьшения. Для этого предварительно должны быть определены требования к характеристикам комплекса программ и оценки возможного ущерба при их нарушении. Анализ негативного воздействия, должен устанавливать критерии, используемые для идентификации вторичные последствия, распространяющиеся на компоненты и системы. Модели последствий требуются для прогнозирования размеров возможных аварий, катастроф и других негативных явлений в различных системах. Они включают идентификацию опасностей, угроз и оценки возможных последствий и ущерба от проявления рисков; проверку достоверности результатов анализа рисков; документальное обоснование возможных рисков. В результате анализа следует создавать план отслеживания изменения и сокращения рисков в жизненном цикле комплекса программ, который должен регулярно рассматриваться и корректироваться. [7, 8, 10]. Управление рисками - процесс идентификации, управления, устранения или уменьшения вероятности событий, которые могут негативно воздействовать на комплекс программ, систему и внешнюю среду, действия, осуществляемые для выполнения решений по мониторингу и сокращению рисков. Процесс включает анализ соотношения стоимости/эффективности контрмер, выбор, построение и испытание подсистемы обеспечения безопасности, и исследование всех аспектов проявления рисков системы. Управления рисками предполагает ясное понимание специалистами внутренних и внешних причин и возможных реальных источников угроз, влияющих на качество программного продукта, которые могут привести к большому ущербу. Анализом и разработкой методов выявления и устранения рисков систем занимается Федерация европейской ассоциации менеджеров рисков -РЕИМА. Разработан и опубликован ряд моделей и стандартов, регламентирующих методы анализа и управления рисками проектирования и производства сложных систем. Общие методы анализа рисков в сложных системах, регламентированы стандартами КОЛЕС 17799, ГОСТ Р 51901, Семейством международных стандартов Управления информационной безопасностью 180 27000, стандартом 180 15408 - Общие критерии оценки безопасности и рисков информационных технологий. Изложенные в стандартах рекомендации могут быть, в частности, применены при анализе и ликвидации рисков сложных комплексов программ и систем [3, 7, 8, 10]. 2. Основные факторы и виды рисков комплексов программ и систем Необходимым требованием к специалистам для выполнения анализа и управления рисками должно быть достоверное знание целей и структуры комплекса программ, исследуемой системы и внешней среды, а также доступных методов анализа и прогнозирования рисков. Область применения методов анализа и сокращения рисков должна быть определена и документально зафиксирована. Для этого следует составить описание основных проблем, определивших целесообразность проведения исследования рисков. Для выработки плана исследований область анализа рисков должна быть определена и документально установлена. Она должна включать в себя следующее: описание оснований и/или проблем, повлекших необходимость анализа рисков, которое включает: формулировку задач анализа рисков, основанных на идентифицированных потенциальных опасностях, угрозах; определении критериев работоспособности и отказов системы; описание исследуемой системы — определение границ и областей интерфейса со смежными системами; описание условий окружающей среды; установление возможных источников, предоставляющих подробную информацию о всех технических, связанных с окружающей средой, правовых, организационных и человеческих факторах, имеющих отношение к анализируемым действиям и проблеме; обстоятельства, влияющие на безопасность; описание используемых предположений и ограничивающих условий при проведении анализа и прогнозировании рисков; формулировка возможных решений по сокращению рисков, которые могут быть приняты, описание требуемых выходных данных, полученных по результатам исследований и от лиц, принимающих решения. Общей задачей анализа риска является обоснование и подготовка решений, касающихся сокращения рисков критических программных продуктов и систем на двух основных стадиях жизненного цикла. На стадии проектирования: предоставление исходных данных для оценки качества системы в целом; выявление главных возможных источников угроз рисков и предполагаемых факторов, существенно влияющих на риски; определение и оценка эффективности возможных мер обеспечения безопасности, закладываемых в программный продукт и систему; предоставление исходных данных для оценки потенциально опасных действий, компонентов оборудования или системы; обеспечение специалистов соответствующей информацией при проведении опытно-конструкторских работ, ориентированных на нормальные и чрезвычайные условия функционирования комплекса программ и системы; оценка рисков с учетом регламентов и других требований поддержки применения комплексов программ; оценка альтернативных, конструктивных решений для сокращения рисков при проектировании комплекса программ. На стадии производства и эксплуатации комплексов программ: контроль и оценка данных эксплуатации с целью сопоставления фактических показателей качества с соответствующими требованиями; обеспечение исходными данными процессов производства, методик эксплуатации, технического обслуживания, контроля и действий в чрезвычайных ситуациях проявления рисков; корректировка информации об основных источниках угроз, рисков и влияющих факторах; предоставление информации по значимости риска для принятия оперативных решений его сокращения; определение влияния на риски изменений в организационной структуре, производстве, процедурах эксплуатации и компонентах программного продукта и системы; подготовка персонала к применению программного продукта и системы при возможности проявления рисков. Проявления рисков могут включать взаимосвязанные стоимостные и плановые виды рисков. Стоимостные риски составляют: нарушения ограничения суммарного бюджета проектирования и производства программного продукта; нарушения заданной ограниченной длительности производства компонентов и комплексов программ. Плановые риски включают: ущерб от дефектов стратегии и планирования проекта производства комплекса программ; достоверности планов, сроков и этапов жизненного цикла комплекса программ; нарушения требований и стандартов предотвращения, управления и сокращения рисков. В проектах сложных систем, использующих программные продукты, риски могут быть обусловлены дефектами функциональных характеристик самих программ и их жизненного цикла, а также недостатками систем и внешней среды, в которой они используются. Основной ущерб от рисков программных продуктов проявляется в последствиях их применения - в дефектах и недостатках функционирования систем и внешней среды. Поэтому анализ и оценка рисков комплексов программ должны быть тесно связаны с исследованием их проявления в системах, где они используются, причинами которых могут быть следующие виды рисков: реализации функциональной пригодности программных продуктов; реализации конструктивных характеристик программного комплекса; ограничений ресурсов на проектирование и производство программного продукта. Результирующий ущерб в совокупности зависит от величины и вероятности проявления каждого вида риска. Риски реализации функциональной пригодности программных продуктов включают: назначение; функции; масштаб - размер; сложность программного комплекса. Риски реализации конструктивных характеристик программного комплекса составляют: корректность программ компонентов и комплекса; способность компонентов к взаимодействию; защищенность - безопасность; надежность - готовность; временная эффективность функционирования; сопровождаемость - изменяемость версий программного продукта. Риски ресурсов проектирования и производства программного продукта обусловлены ограничениями: экономических и трудовых затрат; квалификации коллектива специалистов; технических, вычислительных ресурсов на проектирование, производство и функционирование программного продукта. При анализе и управлении сокращением рисков программных продуктов целесообразно выделять наиболее характерные этапы их ЖЦ: техникоэкономического обоснование проекта; разработку требований спецификаций; проектирование; кодирование; тестирование; и документирование. При обосновании и реализации комплексов программ, анализ и управление их рисками должны являться частью общей проблемы обеспечения высокого качества проекта, предотвращения и сокращения рисков в системе и внешней среде [1, 2, 6]. Эти процессы состоят в выявлении возможных негативных отклонений характеристик комплекса программ и систем от требований контракта, технического задания и спецификаций, а также в создании базы для принятия мер по минимизации таких отклонений, с учетом ограниченных ресурсов на их реализацию и других факторов. Для этого при оценивании рисков программных продуктов, их необходимо трансформировать в величины возможных рисков для систем, среды и пользователей, которые являются важнейшими и определяющими при применении программных продуктов. С точки зрения специалистов-разработчиков систем, принимающих решения, к основным методам анализа относятся: систематическая идентификация потенциальных опасностей, угроз и видов возможных отказов конкретной системы; количественные оценки или ранжирование опасности - ущерба от возможных рисков; оценка надежности и эффективности возможных контрмер и модификаций системы для снижения риска и достижения предпочтительных уровней ее качества; выявление факторов, обуславливающих возможный риск, и слабых звеньев в системе; сопоставление возможных рисков исследуемой системы с рисками альтернативных систем или технологий. Ниже внимание сосредоточено на практических задачах и методологии анализа, оценивания и сокращения рисков программных продуктов, в процессе их проектирования и производства. Основные результаты обобщения моделей и факторов для сокращения рисков отражены этапами проектирования и производства, которые рекомендуется выполнять при реализации базовых работ жизненного цикла сложных программных комплексов, и могут служить основой для разработки соответствующих планов работ при управлении, прогнозировании и сокращении рисков. 3. Подготовка исходных данных для анализа, прогнозирования и сокращения рисков комплексов программ Обычно отсутствуют отдельные, предсказуемые факторы или методы, способные существенно изменять основные риски процесса разработки программ. Риски в ЖЦ комплекса программ могут быть обусловлены недостатками или непредумышленными, негативными действиями различных лиц, участвующих в создании или применении системы и программного продукта. Основными источниками непредумышленных рисков программных продуктов, которые могут приводить к ущербу при их разработке и применении, являются: заказчики, определяющие назначение и функций системы и программного продукта, которые могут задавать некорректные или нереализуемые разработчиками требования к ним, а также ограничивают выделенные и доступные для проекта ресурсы: бюджет, время, затраты на технологию и инструментальные средства; разработчики системы и комплекса программ, обеспечивающие реализацию его ЖЦ, могут допускать дефекты и ошибки при обосновании проекта, не выполнять согласованные с заказчиком требования к характеристикам и качеству комплекса программ, а также превышать допустимое использование выделенных ресурсов, что может отражаться на проявлении и последствиях рисков на различных технологических этапах; менеджеры и эксперты управления рисками - координаторы взаимодействия заказчиков и разработчиков, которые уполномочены принимать решения о необходимости их изменения, путем применения необходимых контрмер, а также о допустимости применения системы и/или программного продукта с прогнозируемыми или достигнутыми, конкретными уровнями рисков. Источниками и причинами рисков функционирования могут быть также пользователи, некомпетентно применяющие систему или программный продукт с отклонениями от требований документации по функциональной пригодности или с недопустимым использованием ресурсов при эксплуатации. Подготовка исходных данных для анализа и управления рисками программного продукта должна устанавливать источники подробной информацию о всех технических, связанных с окружающей средой, правовых, организационных и человеческих факторах, имеющих отношение к анализируемой проблеме, программному комплексу и системе, предположения о содержании, месте и условиях возможного проявления рисков. Следует сформулировать ожидаемые и возможные альтернативные решения, которые могут быть приняты, структура и описание предполагаемых рисков по результатам исследований и от лиц, принимающих решения. Исходные данные проекта программного комплекса должны содержать: требования к функциям и характеристикам качества комплекса программ; описание и графическое представление его архитектуры, базы данных и взаимодействия компонентов; предполагаемую модель жизненного цикла комплекса программ; предварительные планы последующих этапов проектирования и производства комплекса программ; проекты технического задания и контракта на детальное проектирование и весь жизненный цикл комплекса программ [2, 6, 8]. Для этого следует подготовить требования к документации и обеспечить их реализацию, которая должна быть однозначной - написана в стандартизированных терминах, уточняемых, если необходимо, соответствующими комментариями. Должна быть выполнена первичная идентификация возможных опасностей, угроз и предварительная оценка возможных их последствий, являющихся причиной рисков. Известные потенциальные опасности должны быть четко и точно определены и описаны. Предварительную оценку значения идентифицированных опасностей - угроз необходимо выполнять, основываясь на анализе последствий рисков и изучении их основных причин у аналогичных проектов. Программные продукты для обработки информации и управления обычно входят компонентами в системы более высокого уровня и зависят от внешней среды и функций системы, в которой они используются. Описания назначения, функций и требований к характеристикам системы, внешней среды и комплекса программ являются исходными данными трех взаимосвязанных технологических процессов: базовых, регламентированных технологических процессов и инструментария для их автоматизации, обеспечивающих проектирование и производство сложных программных продуктов; методов и средств обеспечения, требуемых характеристик комплекса программ на базе системы автоматизации контроля и обеспечения качества процессов и продуктов в их жизненном цикле; процессов и системы автоматизированного анализа, управления и сокращения рисков при создании и применении комплексов программ и систем в заданной внешней среде. Для обеспечения высокого качества программного продукта целесообразно формировать группы экспертов для анализа угроз и управления рисками проектирования и производства программного продукта. Их следует выделять из основного жизненного цикла комплекса программ и поручать экспертам, разработку требований к функциональной пригодности и конструктивным характеристикам программного продукта с учетом возможных рисков[1, 2, 6]. 4. Выделение, идентификация, анализ угроз и рисков в комплексах программ В процессе управления проектом значительное внимание должно уделяться прогнозированию угроз и рисков, имеющих как внешние, так и внутренние причины. Этот этап анализа включает: выделение возможных источников и угроз нарушения требований и ограничений ресурсов в жизненном цикле комплекса программ, определение критериев функциональной работоспособности и/или отказа системы и программного продукта вследствие проявления рисков; идентификацию и анализ причин, выделение категорий и возможных последствий проявления рисков функциональной пригодности и конструктивных характеристик программного продукта; идентификацию и анализ причин, выделение категорий и возможных последствий рисков нарушения ограничений доступных ресурсов для проекта комплекса программ. Накопленный опыт и обобщение проведенных исследований позволили выделить основные группы факторов [1, 5, 6], влияющих на риски при производстве комплексов программ: факторы, отражающие особенности создаваемого комплекса программ, как объекта разработки, требования к функциональным характеристикам и к качеству; факторы, определяющие организацию процесса разработки комплекса программ и его обеспечение квалифицированными специалистами; факторы, характеризующие технологическую среду и оснащенность инструментальными средствами автоматизации разработки комплекса программ; факторы, отражающие оснащенность производственного процесса аппаратурными вычислительными средствами, на которых реализуются комплексы программ и базируются инструментальные системы автоматизации разработки. Риски функциональной пригодности имеют доминирующее значение и изменения других видов рисков обычно должны быть, в первую очередь, подчинены сокращению этих рисков системы и комплекса программ. Цель и назначение программного продукта детализируются и формализуются в требованиях к функциям компонентов и всего комплекса программ, способного реализовать декларированные цели системы при отсутствии или допустимых рисках. Поэтому анализ рисков и возможных угроз целесообразно проводить систематизировано, начиная с рисков функциональной пригодности. Ущерб, вследствие ошибок функциональных требований к проекту программного комплекса может проявляться двумя видами рисков: недостатками достигнутых характеристик, и рисками от нарушения ограничений доступных и ис- пользуемых ресурсов в жизненном цикле комплекса программ. Предъявление заказчиком необоснованных требований к функциональной пригодности, проявления в них конфликтов и внутренних противоречий в содержании функций и компонентов, при реально доступных ресурсах и возможных условиях внешней среды применения, могут вызывать наиболее существенный ущерб в ЖЦ. Цель и функции программного продукта реализуются тогда, когда выходная информация достигает потребителей - системы или операторов-пользователей, с требуемым содержанием и качеством, достаточным для обеспечения их эффективного применения. Степень покрытия всей выходной информацией: целей, назначения и функций для пользователей, следует рассматривать как основную меру рисков функциональной пригодности. Прослеживание и оценивание адекватности и полноты состава выходной информации снизу вверх к назначению программного продукта должны завершать выбор базовых характеристик функциональной пригодности, независимо от сферы применения системы. При этом некоторые характеристики в реальном проекте могут приобретать значения более высокие, чем действительно требуются, на что нерационально расходуются ресурсы, а другие - не удовлетворять требованиям контракта и технического задания. Для разрешения этого противоречия основное значение имеет деятельность менеджера рисков, который должен прогнозировать, проводить поэтапный анализ, контроль, оценивание и мониторинг возможных и реальных отклонений от требуемых характеристик и используемых ресурсов, управлять контрмерами и последовательно изменять их для сокращения интегрального риска всей системы. Сокращение рисков конструктивных характеристик сложных комплексов программ целесообразно проводить с учетом их перечня в стандарте 180 9126. Основной эффект по снижению рисков конструктивных характеристик может достигаться на начальных этапах проектирования, когда возможно предотвращение или сокращение многих из них с минимальными затратами времени и других ресурсов. Для этого в технологическом процессе производства необходимо использовать методы, которые включают: систематизацию, документирование и оценивание эффективности доступных методов, средств и ресурсов контрмер для сокращения рисков функциональной пригодности и выделенных конструктивных характеристик; определение приоритетов конструктивных характеристик качества, компонентов и этапов ЖЦ, которые могут иметь потенциальные технические, стоимостные или плановые риски; оценивание вероятности каждого вида угроз конструктивной характеристики качества, потенциальной величины и вероятности их возможного негативного воздействия на каяедую характеристику функциональной пригодности системы и программного продукта; оценивание уязвимости и возможных последствий дефектов каждой конструктивной характеристики и затрат ресурсов для восстановления требуемой функциональной пригодности при проявлении рисков; планирование и разработку решений по контрмерам для обеспечения допустимого уровня интегрального риска функциональной пригодности и конструктивных характеристик системы, в том числе возможно за счет изменения требований к программному продукту, системе и/или доступных ресурсов. Риски ограничений доступных и используемых ресурсов в ЖЦ комплексов программ могут включать: экономические риски - превышение разработчиком обоснованных, допустимых по контракту размеров стоимости, трудоемкости и эксплуатационных затрат на программные компоненты и комплекс в целом, которые могут также отражаться на их функциональной пригодности и других характеристиках качества; плановые риски - нарушение разработчиком допустимых временных затрат в графиках работ, сроков реализации этапов и проекта в целом, а также распределений задач по подрядчикам, подразделениям и специалистам, что может также увеличивать риски характеристик; кадровые риски - недостаточная квалификация и число специалистов, отражающаяся на качестве разработки, совершенствования и/или применения программного продукта; технические риски - недостаточность вычислительных ресурсов, несогласованность ресурсов внутренней и внешней среды для реализации основных функций программного продукта; технологические риски - недостаточное качество инструментария для автоматизации всего ЖЦ и технологических процессов, предназначенных для обеспечения гарантированного сокращения рисков программного продукта; распределение ресурсов на контрмеры для сбалансированного сокращения интегрального риска комплекса программ и ответственности специалистов за реализацию сокращения рисков комплекса программ. Прямые риски, обусловленные ошибками заданных экономических характеристик, могут вызвать ущерб заказчику при завышении стоимости проекта относительно реально необходимой, или ущерб разработчикам, если стоимость оценена недостаточной для его успешной реализации. Эти риски могут уменьшаться при последовательном уточнении размера комплекса программ на этапах формирования требований, предварительного и детального проектирования, однако они не полностью учитывают реальное влияние ограничений ресурсов на процессы и риски разработки и конечного программного продукта. 5. Сокращение и ликвидация опасных рисков, регистрация и утверждение допустимого интегрального риска программного продукта Для выработки плана анализа рисков и применения контрмер их сокращения должна быть определена и документально установлена методика применения последовательного анализа угроз, уязвимостей и изменения проявления рисков [3, 7, 10]. После того как менеджеры проекта идентифицируют риски в жизненном цикле разработки, а также уточнят тактику итераций применения контрмер по сокращению их влияния, возникает необходимость в идентификации уровня допустимости остаточного риска. В зависимости от требований к характеристикам, уровни допустимости рисков и контрмер могут варьироваться от качественных оценок до итерационных действий, предполагающих использование альтернативных подходов и дополнительных, последовательных разработок программных компонентов контрмер для сокращения рисков. Совместное влияние на реализацию требований заказчика к комплексу программ, рисков характеристик программ и ресурсов для их реализации, должно быть сбалансировано контрмерами допустимого изменения тех и других видов рисков. В крайнем случае, если интегральный риск остается недопустимо большим, возможна по согласованию с заказчиком, корректировка требований к программному продукту или выделяемых ресурсов. Эти требования и ограничения могут не полностью выполняться на последующих этапах ЖЦ, что приводит к ущербу у заказчиков, разработчиков и пользователей. Причинами такого ущерба могут быть ошибки, а также завышенные заказчиком требования к характеристикам, которые не могут быть реализованы при выделенных ресурсах, или недостаточное качество технологии и квалификация специалистов - разработчиков, исполняющих проект. Если интегральные риски обусловлены недостаточной величиной одного из видов ресурса, то приходится перераспределять доступные ресурсы или искать заказчику способы увеличения некоторого, критического ресурса. В соответствие с их значениями следует откорректировать и утвердить обновленные, экономически и функционально оправданные, требования к характеристикам, используемым ресурсам и технологии. При любых стратегиях наиболее стабильными должны быть требования к функциональной пригодности комплекса программ. Для выбора критического уровня допустимых рисков необходимо исследовать особенности системы, последовательность возможного проявления потенциально опасных событий, любые смягчающие факторы и характеристики, а также природу и частоту возможных негативных последствий идентифицированных угроз в программном продукте и в системе. При этом для сбалансированного снижения интегрального риска, может оказаться эффективным сравнительное, количественное или качественное ранжирование рисков (при- своение им приоритетов) специалистами, хорошо информированными в проблемной области применения соответствующих систем. Используя планы управления рисками, менеджер должен осуществлять распределение ресурсов контрмер, направленных на преодоление негативных случайностей. На начальных этапах жизненного цикла, инвестиции в проект постепенно растут вплоть до формулирования конкретных требований. Для обеспечения требуемого качества программных комплексов необходима организация контрмер в процессе управления рисками. Задача менеджера рисков состоит в выявлении и идентификации источников рисков, противоречий требований характеристик и ресурсов для их реализации и в предложении заказчику и разработчикам рациональных и возможных контрмер, обеспечивающих сокращение рисков до допустимых пределов. Контрмеры для сокращения рисков можно разделить на три типа: сокращение или исключение первичных причин - угроз, дефектов и ошибок в компонентах и комплексе программ, обусловленных недостатками их проектирования, разработки или модификации, отражающихся на рисках функциональной пригодности или характеристик комплексов программ; сокращение или ликвидация уязвимости компонентов программ и данных при воздействии на них угроз, дефектов и ошибок, путем введения средств защиты для блокирования их возможного негативного воздействия на риски функционирования и применения комплекса программ; непосредственное изменение и сокращение последствий проявления рисков функциональной пригодности, путем их оперативного обнаружения и ликвидации ущерба при сохранении (возможно) вызывающих их первичных источников и причин. Крупные программные проекты постоянно усложняются, развиваются и модифицируются, вследствие чего весьма затруднительно рассматривать продукт как единое стабильное целое. В некоторых случаях процессы анализа и сокращения рисков могут быть упрощены [8]. Для этого целесообразно выделять и контролировать только отдельные (2 - 3), наибольшие по величине последствий и по вероятности проявления, риски отклонения от требований, и минимизировать возможный в результате ущерб для функциональной пригодности системы. В процессах устранения рисков сложных комплексов программ, может участвовать большое число специалистов различных направлений и квалификации, которые, при необходимости, могут объединяться в службу сопровождения и управления конфигурацией программного продукта [4, 6, 10] (стандарт 180 15846). Структура такой службы зависит от сложности и фазы развития проекта, от структуры предприятия, от ее взаимодействия с заказчиком и субподрядчиками и от ряда других факторов. Необходимо установить полномо- чия специалистов для выполнения контрмер и изменений рисков на каждом уровне проекта. Основной задачей управления конфигурацией является документальное оформление и обеспечение полной наглядности выполняемых изменений, текущей конфигурации программ и данных и степени выполнения требований к их функциональной пригодности и конструктивным характеристикам при сокращении рисков. Другая задача заключается в том, чтобы все лица, работающие над проектом, в любой момент его жизненного цикла использовали достоверную и точную информацию о всех единицах конфигурации проекта и их взаимодействии. Изменения конфигурации комплекса и его компонентов при сокращении рисков должны планироваться и предусматривать действия с четкими разделами: почему и с какой целью производится корректировка программ или данных; кто персонально оценивает риски и выполняет контрмеры, санкционирует и утверждает проведение изменений комплекса или компонентов; какие действия и процедуры должны быть выполнены для реализации изменений рисков и конфигурации; когда по срокам и в координации, с какими другими процедурами ЖЦ следует реализовать определенную корректировку рисков и конфигурации комплекса программ; как и с использованием, каких методов, средств и ресурсов должны быть выполнены запланированные изменения комплекса программ и компонентов. Для конкретного проекта должны быть определены и зафиксированы правила управление конфигурацией, документирования и утверждения интегрального риска версий, применения административных и технологических процедур их мониторинга на всем протяжении жизненного цикла программного продукта. Организация документирования должна определять стратегию, стандарты, процедуры, распределение ресурсов и планы создания, изменения и применения документов на программы и данные. Для этого в общем случае должны быть выделены специалисты, которые обязаны планировать, утверждать, выпускать, распространять и сопровождать комплекты утвержденных документов. Они должны стимулировать разработчиков программных средств, осуществлять непрерывное, регламентированное документирование процессов и результатов своей деятельности, а также контролировать полноту и качество утвержденного итогового отчета по результатам сокращения и ликвидации рисков программного продукта. ]]></text>
</doc>
