<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://cyberleninka.ru/article/n/proektirovanie-sistem-initsiativnogo-informatsionnogo-obsluzhivaniya-protsessov-prinyatiya-resheniy-na-osnove-sistemno-tselevogo-i]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автоматика]]></category>
  <author auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Тибилова Г. С.]]></item>
  </author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Проектирование систем инициативного информационного обслуживания процессов принятия решений на основе системно-целевого и процессно-ориентированного подходов]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true"/>
  <annotation auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Предлагаемая автором методика проектирования, учитывающая современные взгляды на управление и его информационную поддержку, позволяет ускорить процесс разработки информационной системы и повысить его эффективность. В статье также затрагиваются вопросы, касающиеся общей функциональной архитектуры и места данного класса систем среди других, имеющих схожую функциональность.]]></annotation>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Предлагаемая автором методика проектирования, учитывающая современные взгляды на управление и его информационную поддержку, позволяет ускорить процесс разработки информационной системы и повысить его эффективность. В статье также затрагиваются вопросы, касающиеся общей функциональной архитектуры и места данного класса систем среди других, имеющих схожую функциональность. Разработки систем, реализующих режим инициативного информационного обслуживания (ИИО) руководителей, научных работников и специалистов, были начаты в 1960-е годы [1] в рамках работ по созданию систем дифференцированного обслуживания руководителей (ДОР) и систем избирательного распределения информации (ИРИ). Единая методология проектирования таких систем не оформилась окончательно, в связи с чем их разработка производилась и производится, преимущественно, исходя из узких специализированных задач той или иной организации. Термин «инициативное информационное обслуживание» изначально использовался применительно к обеспечению руководящих сотрудников различного уровня научно-технической информацией. К концу 60-х гг. место инициативного обслуживания в общей структуре информационного обеспечения сформировалось окончательно: «В форме запроса пользователь выражает только то, что выходит за рамки «инициативного» обслуживания. Количество запросов тем меньше, чем надежнее и эффективнее действующая система «инициативного» информационного обслуживания» [2]. В основу «ини- циативного» обслуживания было положено распределение информации, основанное на тематическом принципе. В дальнейшем исчезли термины «инициативное информационное обслуживание» и «обеспечение опережающей информацией», уступив место термину «избирательное распределение информации». С начала 70-х гг. и до настоящего времени термин «избирательное распределение информации» применяется по отношению к обеспечению научно-технической информацией. В связи с этим, термин «инициативное информационное обслуживание» может быть использован как аналог информационного обслуживания без запроса со стороны лица, принимающего решение (ЛПР), однако он нуждается в некотором уточнении и актуализации. Сегодня элементы режима ИИО реализованы в том или ином виде во многих корпоративных информационных системах [3], однако отсутствие единой методологии их проектирования значительно снижает эффективность работы проектировщиков, производительность и качество конечной информационной системы. Так, например, отсутствие централизованного подхода № 3 (27) 2010 к проектированию информационного обеспечения приводит к избыточному или, напротив, недостаточному информационному наполнению системы, а внесение любых изменений требует повторения полного цикла разработки системы — от проектирования до программирования. В настоящее время в литературе широко освещены вопросы, связанные с разработкой систем, реализующих режим информационного обслуживания по запросам. К ним относятся, в том числе, системы оперативного управления (системы обработки данных, СОД), предназначенные для фиксирования текущих хозяйственных операций и формирования стандартизированных отче. тов по запросам, и системы поддержки принятия решений, предназначенные для реше-| ния слабо структурированных задач и реа-¡1 лизующие интеллектуальную обработку дан-| ных в процессе диалога с пользователем. | Принципиальное отличие информационных & процессов, протекающих в системе, реализующей режим ИИО, от информационных процессов, протекающих в системах, реали-^ зующих режим информационного обслужи- § вания по запросам, заключается в том, что % § инициатором процесса принятия решения Ц в инициативном режиме является не лицо, принимающее решение, инициатива исхо-2 дит из какого-либо внешнего источника. Так, § например, пациент, обращающийся в кли-§ нику и подающий на вход информационного го процесса определенный пакет сведений, & инициирует тем самым процесс принятия ре-Л шения главным врачом о размещении паци-5 ента в клинике. Режим ИИО предполагает, ;§ что влияние лица, принимающего решение, | на информационные процессы ограничено, при этом инициатор процесса принятия ре* шения тоже не имеет решающего влияния К на их ход. Информационные процессы, про-5 текающие в системе инициативного обслу-| живания, регулируются неким регламенти-| рующим воздействием, определяющим пра-|| вила обработки информации, поступающей | от инициатора и других источников. Примеси ром таких регулирующих воздействий может быть законодательство, требующее соблюдения определенной процедуры, правила, внутренние приказы и регламентирующие документы организации и т. д. Таким образом, информационные процессы, протекающие в системе инициативного обслуживания, являются хорошо структурированными. С одной стороны, это является преимуществом и упрощает их исследование. С другой стороны, это приводит к необходимости осуществлять детальное исследование каждого процесса и реализо-вывать его в системе инициативного обслуживания отдельно. Иными словами, поскольку возможности запроса дополнительной информации со стороны лица, принимающего решение, при инициативном обслуживании отсутствуют или ограничены, информационный процесс, протекающий в системе, должен полностью соответствовать регламентирующему воздействию, в противном случае, лицо, принимающее решение, не сможет выполнить свои функции. На рис. 1 представлена обобщенная схема информационных процессов, протекающих в системе поддержки принятия решений, работающей по запросам, а на рис. 2 — в системе, реализующей режим ИИО. В таблице 1 представлен краткий сравнительный анализ систем, реализующих вышеописанные режимы обслуживания. Учитывая перечисленные выше особенности режима инициативного информационного обслуживания, можно сформулировать следующие отличительные особенности информационной системы, реализующей подобный режим. Эта система: • не исключает, но делает необязательным запрос необходимой информации со стороны пользователя; • предназначена для решения хорошо структурированных задач, однако может содержать информационно-поисковый аппарат для осуществления запросов по слабо структурированным задачам; • не имеет мощного аналитического аппарата, что значительно снижает ее стоимость и упрощает использование; № 3 (27) 2010 Модели обработки данных ь^—:— ДАННЫЕ внутренние источники информации Рис. 1. Схема информационных процессов, протекающих в системе, работающей по запросам со I со • должна проектироваться таким образом, чтобы обеспечивать максимальную информационную поддержку принятия решения при невысокой стоимости и простоте использования; • может использоваться пользователями с низким или средним уровнем компьютерной грамотности. Общая структура функциональных подсистем системы инициативного информационного обслуживания представлена на рис. 3. Отметим, что информационные системы (ИС1,..., ИСт), включенные в подсистему исполнения сценариев в качестве абонентов, могут также являться внешними источ- Рис. 2. Схема информационных процессов, протекающих в системе, реализующей инициативный режим 11 № 3 (27) 2010 Таблица 1 Сравнительный анализ режимов информационного обслуживания Инициативный режим информационного обслуживания Режим информационного обслуживания по запросам Процесс принятия решений инициируется не ЛПР ЛПР инициирует процесс принятия решения Участие ЛПР в информационных процессах, протекающих в системе, ограничено ЛПР имеет возможность активно участвовать и изменять информационные процессы в ходе принятия решения Процесс принятия решений определяется некоторым регламентирующим воздействием (регламентом) Процесс принятия решения является творческим Состав информации определяется для каждого информационного процесса на основе его исследования Состав информации, участвующей в информационных процессах, определяется запросами ЛПР и на основе общего анализа бизнес-процессов, документооборота организации и функциональных обязанностей руководства 1 <и I I никами, предоставляющими данные в подсистему хранения данных, в том случае, когда система, реализующая режим инициативного обслуживания, осуществляет распределение информации при межсистемном взаимодействии. Подсистемы хранения данных, защиты информации, информационно-справочного обслуживания и администрирования являются стандартными для любой информационной системы. Основными функциональными подсистемами системы ИИО являются Подсистема исполнения сценариев распределения информации АРМ 1 АРМ 2 АРМ 3 АРМ п ИС 1 ИСт У Подсистема хранения данных О Подсистема формирования, сопровождения и редактирования сценариев распределения информации Подсистема защиты информации Подсистема администрирования системы инициативного обслуживания * > с о ю о о о. о ф н о ^ о э С £ <и о § Рис. 3. Общая структура функциональных подсистем системы, реализующей режим инициативного информационного обслуживания 12 № 3 (27) 2010 подсистема исполнения сценариев распределения информации и подсистема формирования, сопровождения и редактирования сценариев распределения информации. Подсистема исполнения сценариев распределения информации выполняет следующие основные функции: • транспортировка и оркестровка информационных потоков из внутренних и внешних источников между абонентами системы; • предоставление абонентам дружественных интерфейсов для взаимодействия с системой, в том числе для внесения изменений в хранимую информацию, фиксации принятых решений и т. д. в соответствии с правами доступа; • разграничение доступа к хранилищу данных и к информации из внешних источников; • генерация отчетов; • реализация возможностей информационного поиска. Подсистема формирования, сопровождения и редактирования сценариев распределения информации представляет собой совокупность методологии проектирования информационного обеспечения системы и программно-аппаратных средств, реализующих данную методологию. Главной задачей данной подсистемы является обеспечение возможности редактирования сценариев распределения информации без повторения всего цикла проектирования системы. Как было сказано выше, единая методология проектирования систем ИИО, как и представление о них как об отдельном классе ИС, в настоящее время отсутствуют. Опыт проектирования таких информационных систем, как система ДОР медицинского учреждения (клиники) и системы по обеспечению предоставления гражданам государственных услуг показал возможность выявления общих принципов и единой методологии проектирования систем, реализующих инициативное информационное обслуживание процессов принятия решений. Общая структура процесса проектирования системы инициативного информаци- онного обслуживания (СИИО) представле- | на на рис. 4. На первом этапе проектирования СИИО ^ необходимо сформировать ее функциональ- и: ную часть, определив, в решении каких задач она находит свое применение. В основу проектирования функциональной части СИИО предлагается положить сочетание системно-целевого и процессно-ориенти-рованного подходов. Системно-целевой подход применяется для структуризации и анализа деятельности по управлению объектом на верхнем уровне. Схематично обобщенная методика применения такого подхода представлена на рис. 5. При формировании первоначального варианта структуры целей и функций используются методики системного анализа, при этом их состав определяется структурой целей и функций управления (п. 1.1). Первый этап завершается формированием обобщенной структуры целей и функций, которая на различных уровнях и для различных узлов основывается на признаках структуризации, которые ранее применялись в рамках методик структуризации. Данная обобщенная структура должна учитывать специфику организации и мнение лиц, принимающих решения. Она может быть сформирована в нескольких вариантах, сравнительный анализ которых проводится на последующих этапах, при этом формирование различных вариантов обобщенной структуры связано преимущественно с различными вариантами последовательности применения признаков структуризации. Выбор последовательности применения признаков структуризации является важнейшей задачей на данном этапе структуризации. Схожая задача решается при составлении алгоритмов построения деревьев решений в интеллектуальных системах поддержки принятия решений1. Математи- 1 http://www.basegroup.ru/library/analysis/tree/ description/, «Деревья решений — общие принципы работы». № 3 (27) 2010 1 <u I t со о S3 £ 0 & 1 3 о £2 о =£ 0 и 1 I £2 0 1 § I § ! 5 СО 0 1 <u о 6 Рис. 4. Общая структура процесса проектирования системы инициативного информационного обслуживания ческий аппарат, применяемый в данных алгоритмах, может быть применен и для задач структуризации функций управления, однако в этом случае к структурам целей и функций предъявляется ряд специфических требований, например, количество элементов в конечном классе не должно превышать величину 7±2 [7]. На основе математического аппарата алгоритма построения деревьев решений С4.5, использующего теоретико-информационный критерий Gain(S, Q)2, был предложен новый критерий выбора признака структуризации в текущем узле. Этот критерий учитывает прирост информации о конечном классе элемента, получаемый после разбиения множества элементов по тому 2 http://www.basegroup.ru/library/analysis/tree/math_ c45_part1/, «Деревья решений — C4.5 математический аппарат». 14 или иному признаку (по аналогии с критерием Gain), а также среднее количество элементов в конечном классе. Критерий был апробирован на примере 54 социальных государственных услуг Санкт-Петербурга, которые были представлены в виде структуры, содержащей 5 уровней и 18 конечных классов. На втором этапе проводится оценка элементов вариантов структуры целей и функций. Важной особенностью данного этапа является то, что оценка производится с точки зрения деятельности по управлению организацией, а не с точки зрения конечной цели формирования и оценки структур целей и функций управления — формирования информационного обеспечения. Это связано с необходимостью учесть не только возможности и приоритетность автоматизации информационного обеспечения, но и приори- № 3 (27) 2010 Этап 1. Формирование первоначального варианта (вариантов) структуры целей и функций со I со I Этап 2. Оценка первоначального варианта (вариантов) структуры целей и функций, корректировка и выбор наилучшего I Этап 3. Ранжирование функций управления по приоритетности для дальнейшего анализа Рис. 5. Обобщенная методика применения системно — целевого подхода на этапе проектирования функциональной части системы ИИО 15 № 3 (27) 2010 тетность с точки зрения основной деятельности организации. На втором этапе оценки осуществляется выбор наилучшего варианта обобщенной структуры целей и функций на основе показателей целостности, централизации и автономности рассматриваемой структуры. Этот этап оценки целесообразно проводить уже после того, как варианты структур скорректированы, в том числе, исключены или переведены на более низкие уровни мало значимые элементы, поскольку подобные изменения могут сказаться на степени целостности структуры. На третьем этапе на основе выбранной и скорректированной на предыдущем этапе структуры осуществляется выбор наиболее . приоритетных функций нижнего уровня для дальнейшего исследования. Основным от-| личием данного этапа от этапа оценки яв-¡1 ляется направленность ранжирования на | основную цель проведения анализа управ-| ленческой деятельности организации — & формирование ее информационного обеспечения. Иными словами, все проводимые на данном этапе оценки элементов осуще-^ ствляются, так или иначе, с точки зрения <1 последующего формирования информаци-% § онного обеспечения. При этом предлагаем ется многокритериальная математическая модель, позволяющая одновременно учесть 2 значения следующих характеристик функ-§ ций управления: § • значимость функции управления в со-| ответствии с оценками экспертов (повторна ная оценка с точки зрения необходимости =§ автоматизации); 5 • количество лиц, подразделений или ;§ уровней управления, задействованных в ее | исполнении; • количество документов, регламенти- * рующих исполнение функции; К • число изменений, внесенных в эти до-ё 3 кументы; | • время, отведенное на исполнение функ-| ций управления в соответствии с регламента тирующими документами; | • время, необходимое для ее исполнения 6 (с учетом сбора необходимой информации). Значения каждого из названных показателей могут быть выявлены экспертно, из распорядительных документов или из статистических данных для каждой функции управления. Сформулированная задача представляет собой задачу целочисленного программирования с булевскими переменными, при этом переменные в данном случае означают вхождение (1) или отсутствие (0) конкретной функции управления в конечный пакет функций управления для дальнейшего исследования. Задача может быть решена путем подстановки одного из критериев в качестве целевой функции, а остальных — в качестве ограничений, при этом пороговые значения данных критериев определяются экспертно. Таким образом, в ходе структуризации целей и функций управления организацией создается основа для дальнейшего исследования и формирования информационного обеспечения деятельности по управлению организацией. Структуризация позволяет не только выявить основные направления этой деятельности, основные блоки для проведения последующего исследования их информационных потоков, но и оценить их с учетом потребностей и возможностей решения задачи создания информационной системы. Однако описание функций управления не может служить окончательной основой для формирования структуры и информационного обеспечения СИИО, поскольку данная информационная система поддерживает процессы принятия решений, в то время как исполнение функций по управлению объектом может включать также ряд других действий, не связанных с непосредственным принятием управленческого решения. Таким образом, представление исполняемых функций управления в виде совокупности информационных массивов, обеспечивающих их исполнение, может привести к наличию в СИИО избыточной информации. Для дальнейшей детализации и формирования структуры информационных массивов, составляющих информационное обес- № 3 (27) 2010 печение СИИО, предлагается использовать процессно-ориентированный подход. Его применение заключается в представлении функций управления нижнего уровня в виде формализованных бизнес-процессов. В определенной степени представление функции как бизнес-процесса можно расценивать как его дальнейшую декомпозицию, однако у системно-целевого и процессного представлений есть ряд существенных различий. Они делают процессное представление на верхнем уровне функциональной структуры нецелесообразным и неэффективным, однако на нижнем уровне позволяют выявить в общей структуре исполняемой функции процессы, связанные с непосредственным принятием решений. В таблице 2 представлен краткий сравнительный анализ процессного и системно-целевого подходов по параметрам, значимым для целей проектирования системы ИИО. Таким образом, процессное представление не позволяет охватить и отразить всю структуру деятельности по управлению объектом, однако при его использовании на нижнем уровне оно оказывается незаменимым для выявления процессов принятия решения в общей структуре деятельности ЛПР. Чтобы эффективно использовать процессное представление управленческих функций, необходимо прежде всего выбрать форму этого представления. В целом, для решения задач анализа структуры деятельности ЛПР, форма представления бизнес-процессов управления может быть произвольной, однако целесообразнее использовать для представления какую-либо нотацию. Применение нотации, во-первых, обеспечивает единообразие и однозначность символов, используемых при моделировании бизнес-процессов, во-вторых, накладывает на формализованную модель процесса определенные требования по логической целостности и непротиворечивости. В настоящее время существует множество нотаций и методологий моделирования бизнес-процессов, в том числе SADT, ARIS, UML и другие, однако для целей проекти- | рования системы инициативного информационного обслуживания предлагается ис- ^ пользовать нотацию BPMN (Business Process ^ Modeling Notation). Представление бизнес-процессов в BPMN интуитивно понятно и строится на тех же принципах, что и любая функциональная блок-схема — оно отражает поток взаимосвязанных работ, условия перехода между ними и т. д. Преимущество процессно-ори-ентированного подхода перед объектно-ориентированным, реализованным, например, в UML, заключается в первую очередь в том, что данный подход предполагает использование только одного типа диаграмм, в то время как совместное использование большого количества диаграмм может представлять определенные сложности, особенно когда речь идет о моделировании бизнес-процесса, а не о разработке программного обеспечения. Нотация BPMN рекомендуется для формализации бизнес-процессов еще и потому, что ее реализуют мощные инструментальные средства моделирования бизнес-процессов (Intalio Designer, IBM WebSphere Business Modeler). Эти средства позволяют генерировать программный код приложения, которое после размещения его на сервере будет реализовывать смоделированный процесс. При этом данные инструментальные средства позволяют реализовывать достаточно сложную структуру исполняемого J2EE приложения, в частности, основанную на сервис-ориентированной архитектуре. Для формализации процесса принятия решения был разработан шаблон, ориентированный на использование нотации BPMN, который определяет: • роли, участвующие в процессе принятия решений; • требования к этим ролям; • характеристики процесса принятия решений, влияющие на возможности технической реализации поддержки данного процесса системой ИИО. № 3 (27) 2010 Необходимо отметить, что инструментальные средства, используемые для моделирования процессов формирования и принятия управленческих решений, являются частью подсистемы формирования, сопровождения и редактирования сценариев распределения информации. Редактирование формализованного бизнес-процесса позволяет изменять структуру информационных массивов, источников информации и др., избегая повторения полного цикла проектирования системы, а иногда — даже исключая участие программистов. Процесс принятия решений, согласно предлагаемому шаблону, подразумевает исполнение следующих ролей: • объект управления — некая система, относительно которой принимается управленческое решение; • инициатор процесса формирования и принятия управленческого решения; • источники информации для формирования и принятия управленческого решения; • концентратор информации, т. е. единая точка, в которой концентрируется информация из различных удаленных источников; • аналитик — лицо или система, проводящая предварительный анализ полученной информации; • лицо, принимающее решение, т. е. уполномоченное лицо, визирующее результат анализа согласно нормам, принятым в организации; • потребители управленческого решения, а именно субъекты, реализующие управленческое решение. Очевидно, что эти роли не предполагают обязательного наличия отдельного участника процесса для исполнения каждой из них. Так, например, роли концентратора, аналитика и лица, принимающего решение, могут исполняться одним участником, так же как инициатором и потребителем управленческого решения может являться одно лицо. Важно отметить, что в случае, когда роль аналитика и роль ЛПР исполняются различными участниками, роль аналитика может Таблица 2 Сравнительный анализ системно-целевого и процессно-ориентированного подходов Свойство Системно-целевой подход Процессно-ориентированный подход Степень абстракции Высокая степень абстракции, за счет чего возможно сформировать комплексное представление структуры деятельности по управлению объектом, включая взаимно независимые функции Низкая степень абстракции, не позволяющая отражать исполнение взаимно независимых функций в одной структуре (диаграмме) Возможности декомпозиции Отражение иерархии функций управления в пространстве (декомпозиция в пространстве) Отражение временной последовательности исполнения действий (декомпозиция во времени) Включение условий — Возможность добавления бизнес-правил и условий перехода от одного действия к другому Сопоставление задачи и исполнителя Возможность сопоставления структуры целей и функций с организационной структурой Возможность назначения исполнителя (роли) для того или иного действия Возможности анализа организационной структуры Позволяет за счет сопоставления структуры целей и функций с организационной структурой производить ее анализ и формировать рекомендации по корректировке Не дает комплексного представления о достоинствах и недостатках организационной структуры 1 <и I I со о £ 0 & 1 3 о £2 о =£ 0 и 1 I £2 0 1 I ! со 0 1 <и о & № 3 (27) 2010 быть приравнена к роли источника информации или выделена отдельно, в зависимости от специфики конкретного процесса. Описание ролей, входящих в шаблон процесса принятия управленческого решения, содержит ряд требований к ним. Так, например, источники информации должны быть взаимно независимы, т. е. не должны являться источниками информации друг для друга. Таким образом, использование описанного шаблона процесса принятия решений при формализации процессов исполнения функций управления конкретной организации заключается в его информационном наполнении, т. е.: • в определении исполнителей, обозначенных в шаблоне ролей; • в установлении соответствия моделируемого процесса требованиям, предъявляемым к ролям, описанным в шаблоне; • в определении характеристик процесса, описанных в шаблоне и используемых при построении очереди автоматизации. После формализации процессов исполнения функций управления и выявления в их составе процессов принятия решений, данные процессы должны быть исследованы на предмет формирования их информационного обеспечения. Информационный процесс при принятии управленческого решения может быть представлен как последовательный анализ ряда показателей, полученных из источников, внешних по отношению к ЛПР, на соответствие заранее определенным критериям, результатом которого является управленческое решение. В основу данного определения и формализованного представления информационного процесса положены особенности инициативного режима информационного обслуживания, сформулированные ранее, и предполагающие, что процесс принятия решения является структурированной задачей. Таким образом, для данных процессов могут быть выявлены показатели или группы показателей, значения которых анализируются в процессе принятия решения на соответствие тем или иным критериям. Критерий представля- | ет собой некоторое правило, с позиций которого ЛПР оценивает конкретную инфор- ^ мацию при принятии решения. и: Помимо данного представления и определения процесса принятия решения в основу модели информационного процесса положен эмпирический факт, что потребность в некоторых информационных массивах зависит от результатов анализа других информационных массивов на соответствие критериям. Иными словами, анализ информации в процессе принятия решения является последовательным процессом, что обусловлено не только возможностями сознания, но и структурой самого процесса, в котором необходимость в одних информационных массивах зачастую определяется результатами анализа других. Например, в процессах принятия решений по государственным услугам от социальной категории, к которой принадлежит заявитель, зависит состав документов и сведений, которые необходимы для принятия решения. При этом анализ каждого информационного массива на соответствие критерию в каждом конкретном случае может рассматриваться как опыт с количеством исходов, которое определяется критерием. Таким образом, информационный процесс при принятии решения в режиме ИИО может быть представлен в виде ориентированного графа, вершинами которого является совокупность информационного массива и критерия. Пусть имеется граф А с вершинами А^..., Ап. В таком случае А( = F(a¡,к1), где а, — информационный массив, а к1 — критерий, с точки зрения которого он анализируется. Информационный массив а( в каждом конкретном случае принимает ряд значений, однако ЛПР интересует не конкретное значение информационного массива, а соответствие или несоответствие данного значения критерию к. В рамках данного представления предлагается представить анализ информационного массива на соответствие критерию в каждом конкретном случае как опыт, № 3 (27) 2010 1 <и I I со о £ 0 & 1 I 3 о £2 о =£ 0 и 1 I £2 0 1 I § со 0 1 <и о & обладающий определенным количеством исходов. При этом, поскольку при принятии решения информация поступает ЛПР последовательно, а не единовременно, каждый исход (или группа исходов) данного опыта обуславливает потребность в следующих информационных массивах, которые, в свою очередь, анализируются на соответствие критериям. Необходимо отметить, что информационные массивы зачастую являются составными, при этом не все их элементы фактически используются лицом, принимающим решение, в конкретном процессе. Так, например, документы, необходимые уполномоченному лицу для принятия решения в процессах предоставления государственных услуг, имеют унифицированную форму и содержат большое количество реквизитов, в то время как для конкретной услуги ЛПР фактически анализирует только некоторые из них. При переходе от бумажного документооборота к электронному нет необходимости полностью переводить бумажную форму документа в электронный вид, и существует возможность отказаться от ряда реквизитов, которые не анализируются в определенных группах процессов принятия решения. Для этого предлагается провести содержательный анализ каждого информационного массива на основе графа процесса принятия решения. С использованием данной формы представления процесса могут быть выявлены и структурированы все критерии, в соответствии с которыми информационный массив анализируется лицом, принимающим решение («проверки»). В этой связи предлагается выявить все элементы информационного массива (например, реквизиты документов) и сопоставить их структуру со структурой критериев с целью определения, какие из элементов информационного массива фактически анализируются ЛПР (см. рис. б). От ряда показателей, которые не подвергаются в рамках процесса принятия решения анализу на соответствие тому или иному критерию целесообразно отказаться и исключить их из состава информационного обеспечения. Следующий этап проектирования системы ИИО заключается в формировании Рис. 6. Выбор значимых элементов информационного массива на основе сопоставление элементов с критериями анализа информационного массива 20 № 3 (27) 2010 структуры информационных массивов. Их структуризация осуществляется на основе формализованной модели процесса принятия решений, исходя из состава критериев. Необходимо отметить, что помимо анализа значений критериев, для принятия решения следует учитывать состав критериев, состав параметров и правила принятия решения, то есть правила, устанавливающих связь между совокупностью значений критерий и решением, которое должно быть принято в том или ином случае. Наличие критериев, на соответствие которым проверяется тот или иной информационный массив, и правил принятия решения является обязательным условием, обеспечивающим возможность использования режима ИИО. Данные параметры формируются при создании (корректировке) регламентирующих документов и формировании знаний лица, принимающего решение. Таким образом, информация, от которой зависит принятое решение, может быть стратифицирована по двум уровням: • состав критериев, состав параметров | и правила принятия решения; • значения параметров (показателей). ^ Верхняя страта представляет собой не- ^ кий аналог метаданных для процессов принятия решений. Данная информация не может быть исключена из состава информационного обеспечения системы ИИО, поскольку она исходит, как правило, от вышестоящих инстанций, может носить переменный характер и непосредственно влияет на процесс принятия решений. Нижняя страта представляет собой непосредственные данные, которые анализируются на соответствие критериям в каждом конкретном случае, однако их состав постоянен до тех пор, пока информация верхней страты не претерпела изменений. Аналогичное стратифицированное представление распространяется на источники информации. Схематично взаимосвязь информационных массивов (и их источников) верхней и нижней страты представлена на рис. 7. Источники состава параметров определяют состав информационных массивов, ко- Подсистема формирования, сопровождения и редактирования сценариев распределения информации Подсистема исполнения сценариев распределения информации Рис. 7. Взаимосвязь информационных массивов верхней и нижней страты в системе ИИО 21 № 3 (27) 2010 торые должны быть представлены в системе ИИО. Аналитик, как лицо, проверяющее значения параметров на соответствие критериям, ориентируется на состав критериев, то есть на те величины, с которыми необходимо сопоставить значения критериев. Лицо, принимающее решение, ориентируется на правила принятия решений, чтобы сопоставить набор значений критериев тому или иному решению. Информационные массивы верхней страты представляют собой информационное обеспечение подсистемы формирования, сопровождения и редактирования сценариев распределения информации. Массивы нижней страты представляют собой обес-. печение подсистемы исполнения сценариев распределения информации. | После структуризации информационных ¡1 массивов необходимо определить ряд их | количественных характеристик, важнейши-| ми из которых для проектирования системы & ИИО являются оценки доступности информационных массивов, а именно стоимость и и сроки автоматизации источника инфор-^ мации, до такой степени, чтобы необходи-| мый информационный массив мог быть по-§ лучен системой инициативного обслуживаем ния в электронном виде. В зависимости от технологий, используемых при разработке 2 системы, могут быть выделены несколько § основных технических процедур, которые § являются типовыми при автоматизации ис-| точников на основе использования данной & технологии. Так, например, при использоваЛ нии сервис-ориентированной архитектуры, 5 могут быть выделены такие процедуры, как ;§ разработка веб-сервисов по приему и пе-| редаче сведений (в случае наличия у источника информационной системы) или разра-* ботка автоматизированного рабочего места К для ответов на запросы системы инициа- 5 тивного обслуживания (в случае отсутствия | у источника собственной информационной | системы). Таким образом, автоматизации || каждого источника может быть представле-| на как совокупность ряда стандартных для 6 используемой технологии процедур и мо- жет быть оценена по стоимости и срокам для сопоставления с общими ресурсными ограничениями организации. Необходимо отметить, что при большом количестве источников информации и информационных массивов может использоваться предварительная качественная, экспертная оценка доступности массива. Это позволит исключить из рассмотрения те источники информации и информационные массивы, которые являются недоступными в существующих условиях и не могут быть автоматизированы в рамках используемой технологии и с учетом существующих ресурсных ограничений. Основной целью является исследование и оптимизация набора вариантов для каждого информационного процесса. В качестве критерия оптимальности предлагается использовать полезность(востребо-ванность) того или иного варианта с точки зрения конечных пользователей, которая может быть выражена: • как вероятность востребования того или иного информационного массива (что заявитель относится к определенной категории и должен представить тот или иной пакет документов); • как информационный потенциал того или иного информационного массива (мера А. А. Денисова [4, 5]) Н =1од(1- р('), т.е. как мера, позволяющая учитывать вероятность востребования информационного массива р( для достижения цели, и вероятность qj получения доступа к нему. Для нахождения оптимального набора вариантов информационного процесса предложено две модели: • модель исследования информационного процесса, представляющего собой простой алгоритм (в качестве целевой функции используется вероятность востребования информационного массива); • модель исследования информационного процесса, представляющего собой сложный алгоритм (при формировании графа информационного процесса может быть поставлена задача динамического про- № 3 (27) 2010 лица, принимающего решение, в том числе, | в режимах дифференцированного обслуживания руководителей и избирательного рас- ^ пределения информации. и: Особенностью рассматриваемой задачи является ее решение в условиях распределенных информационных массивов: последовательность использования информационных массивов формируется в процессе принятия решения, образуя тот или иной вариант информационной системы. После принятия решения информационная система перестает существовать, преобразуясь в распределенную совокупность информационных массивов, не связанных между собой. Элементы описанной в статье методики апробировались при разработке информационной системы дифференцированного обслуживания руководителя медицинского учреждения, а также при автоматизации процессов предоставления государственных услуг населению. ]]></text>
</doc>
