<doc>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://cyberleninka.ru/article/n/razrabotka-informatsionnoy-sistemy-kompleksnogo-upravleniya-predpriyatiem]]></source>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автоматика]]></category>
  <author auto="true" type="list" verify="true">
    <item type="str"><![CDATA[Шориков Андрей Федорович]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Виноградова Екатерина Юрьевна]]></item>
  </author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Разработка информационной системы комплексного управления предприятием]]></title>
  <keywords auto="true" type="list" verify="true"/>
  <annotation auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Решение задач информационного обеспечения управления является важнейшим компонентом системы комплексного управления любым предприятием. Создание соответствующих им инструментальных компьютерных систем позволяет повысить эффективность принятия управленческих решений на предприятии и значительно улучшить основные показатели его финансово-хозяйственной деятельности. Один из подходов к созданию и внедрению информационных систем -это ориентация на реальные потребности заказчика и его пожелания.]]></annotation>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Решение задач информационного обеспечения управления является важнейшим компонентом системы комплексного управления любым предприятием. Создание соответствующих им инструментальных компьютерных систем позволяет повысить эффективность принятия управленческих решений на предприятии и значительно улучшить основные показатели его финансово-хозяйственной деятельности. Один из подходов к созданию и внедрению информационных систем — это ориентация на реальные потребности заказчика и его пожелания. Современные предприятия представляют собой сложные организационные системы, отдельные составляющие которых — основные и оборотные фонды, трудовые и материальные ресурсы, готовая продукция и запасы на складах — постоянно изменяются и находятся в сложном взаимодействии друг с другом. В связи с этим функционирование предприятий различного типа в условиях рыночной экономики поставило новые задачи по совершенствованию их управленческой деятельности на основе комплексной автоматизации управления всеми производственными и технологическими процессами, а также трудовыми ресурсами. Реализация деятельности российских предприятий в условиях возрастающей конкуренции приводит к увеличению объема и усложнению задач, решаемых на каждом конкретном предприятии в области организации производства, процессов анализа, планирования, управления, связей с поставщиками и потребителями продукции и др. При этом эффективное решение таких задач невозможно без разработки и создания соответствующей компьютерной системы информационного обеспечения оптимизации комплексного управления технологическими процессами на предприятии (СИООКУТПП), базирующейся на адекватном реализующимся процессам информационном обеспечении. Такая система должна решать на предпри- ятии задачи стратегического и оперативного управления, бухгалтерского учета, логистики и др. Имея в своем распоряжении такую СИООКУТПП, каждый конкретный руководитель предприятия для подчиненного ему подразделения может оптимизировать технологические процессы, спланировать и сбалансировать использование имеющихся ресурсов, наладить оперативное управление выпуском, хранением, транспортировкой продукции и ее себестоимостью, выполнением плана производства продукции и ее реализации, оценить результаты принятых управленческих решений, проводить анализ финансово-хозяйственной деятельности и многое другое. Разработка такой системы базируется на комплексном исследовании процессов комплексного принятия управленческих решений на предприятии, а также на формировании соответствующих им экономико-математических моделей и методов. При этом СИООКУТПП должна иметь модульную структуру организации, которая зависит от типов процессов управления на предприятии, наличия различных уровней управления, сфер интересов субъектов управления, среды функционирования экономических объектов, информационных и управляющих связей и других факторов. Основная задача функционирования СИООКУТПП — получение посредством переработки первичных данных информа- 23 И95(11)2007 I I I I I I е о § I 8 ^ ! I I II I ¿2 ции нового качества, на основе которой руководство предприятия формирует оптимальные управленческие решения. Это достигается за счет интеграции информации, обеспечения ее актуальности и непротиворечивости, использования современных технических средств для эффективного функционирования качественно новых форм информационной поддержки деятельности аппарата управления. Отметим, что СИООКУТПП должна проектироваться с учетом увеличения объема перерабатываемой информации в каждом последующем периоде ее использования и обеспечивать минимальное время на ее обработку. При этом такие системы представляют из себя особую среду, составляющими элементами которой являются средства и способы преобразования данных. Необходимо отметить, что реализация информационных технологий является процессом, состоящим из четко регламентированных правил выполнения операций над информацией, циркулирующей в компьютерной информационной системе, и который зависит от многих факторов, систематизирующихся предписанным образом. Основополагающим фактором для необходимости разработки и создания СИООКУТПП с привязкой ее к принятой экономико-математической модели комплексного управления технологическим процессом на предприятии и существующей информационной инфраструктуре является стремление приближения реализации деятельности хозяйствующего субъекта к наилучшим значениям его экономических показателей. При этом необходимо отметить, что многие компьютерные программные системы, представленные на отечественном рынке программного обеспечения, зачастую не обладают нужным конкретному хозяйствующему субъекту потенциалом и не учитывают специфики его деятельности. Функциональность таких систем, как правило, ограничена типовыми задачами и требует серьезной доработки, которая обычно затруднена отсутствием качественной документации для встроенных в них инструментальных средств проектирования, а также описаний имеющихся структур данных. Даже любая незначительная доработка подобной системы требует обращения к производителю, огромных временных и финансовых затрат, а если разработчиком является зарубежная фирма, то эти затраты возрастают в десятки раз, что в конечном итоге растягивает процесс внедрения таких систем в практическую деятельность предприятия на несколько лет и значительно увеличивает затраты на их внедрение и эксплуатацию. Одним из решений данной проблемы может стать разработка и внедрение модульных компьютерных систем для решения задач комплексного управления технологическим процессом на предприятии, базирующихся на экономико-математическом моделировании и соответствующих специфике деятельности предприятия. В настоящее время создание программных продуктов, реализующих оптимизационные алгоритмы для решения таких задач на базе специальных экономико-математических моделей и адаптируемых под деятельность конкретного предприятия, находится в достаточно незрелой стадии. Основной причиной сложившейся ситуации является отсутствие универсальных экономико-математических моделей и методов решения сформированных в них задач комплексного управления технологическим процессом, которые можно положить в основу разработки подобных систем. Таким образом, актуальность темы обусловлена необходимостью разработки экономико-математических моделей решения задач комплексного управления технологическим процессом на предприятии, соответствующих им методов и численных алгоритмов для компьютерной реализации в форме модульного программного комплекса СИООКУТПП. Несмотря на многообразие работ, посвященных вопросам управления на предприятии, наличие различных экономико-математических моделей и методов для выработки оптимальных решений, имеющихся методологий моделирования бизнес-процессов, 24 №>5(11)2007 проблема разработки и внедрения модульной программной системы СИООКУТПП на базе специальной экономико-математической модели и адаптируемой под деятельность конкретного предприятия до сих пор не решена. В результате проведенного научного исследования авторами получены следующие результаты1: • определены основные методологические подходы к решению задач информационного обеспечения и оптимизации комплексного управления технологическими процессами на предприятии; • разработаны объектная и структурно-функциональная модели информационной системы для решения задач оптимизации комплексного управления технологическими процессами на предприятии; • создан модульный программный комплекс Dynamical Project Control (DPC), автоматизирующий функции информационного обеспечения и оптимизации комплексного управления технологическими процессами на предприятии2. Разработанные в процессе исследования модели и методы могут быть использованы для повышения эффективности информационного обеспечения и оптимизации комплексного управления технологическими процессами на предприятии. Созданный компьютерный программный комплекс обеспечивает менеджеров предприятия инструментарием для решения задач информационного обеспечения и поддержки принятия управленческих решений на предприятии. Программная реализация информационной системы комплексного управления Информация превратилась сегодня в ключевой ресурс повышения эффектив- ности деятельности любого предприятия. § При этом инвестиции в системы обработки информации и внедрение современных ¡5 информационных технологий не только при- Л носят прибыль, но и напрямую способствуют 5$ увеличению капитализации самих предприятий. Осуществление оперативного контроля § за производственной деятельностью, ана- ^ лиз текущей производственной ситуации, ^ принятие управленческих решений — все ® эти функции сводятся, в конечном итоге, к обработке информации. И от того, насколько эта информация своевременна, достоверна и полна, зависит конечный успех деятельности всего предприятия. Основная задача информационных технологических систем — обеспечение учета и управления производственно-хозяйственными процессами на основе сбора, обработки и представления информации о фактическом состоянии производственной и финансовой деятельности предприятия. При этом главной целью информатизации является повышение эффективности основных производственно-хозяйственных процессов. Применительно к промышленному предприятию достоверные и оперативные сведения о состоянии его объектов требуются на всех уровнях управления. Следует отметить, что эффективность производства, повышение производительности труда, снижение издержек обеспечиваются, прежде всего, своевременным принятием управленческих решений, основанных на необходимой и достоверной информации. Тогда надо обеспечить качественную реализацию системы поддержки принятия таких решений путем разработки и внедрения новых информационных технологий и методов обработки и анализа данных. Далее будут предложены принципы и методика проектирования информационного обеспечения для решения динамических задач управления технологическими про- 1 Работа выполнена при финансовой поддержке Российского фонда фундаментальных исследований (грант № 07-01-00008). 2 Свидетельство о регистрации программ для ЭВМ № 2006614013. 25 Ив5(11) 2007 i I i I ü I e о s г i 'S I I I f £ I to ¿2 цессами на предприятии. Также будет рассмотрен проект построения соответствующего компьютерного программного комплекса, изложены требования к технической инфраструктуре, финансовый план, определены участники проекта, их роли и функции, а также порядок взаимодействия. Полученные результаты основываются на исследованиях [1-6]. Известно, что повышение эффективности принятия управленческих решений возможно за счет разработки и введения действенного инструментария анализа принятия решений и невозможно без применения современных объектно-ориентированных методик программирования и разработки соответствующего программного обеспечения. При этом проектируемая система должна обладать следующими свойствами. 1. Высокая степень адаптивности. Система должна гибко реагировать на любое изменение или модернизацию бизнес-логики предприятия. Такая самообучаемость предполагает наличие в составе системы: • базы данных; • базы знаний и правил логического вывода; • механизма их своевременного обновления и корректировки. 2. Дружественный к пользователю ролевой интерфейс. В проектируемой системе должен быть четко прописан критерий качества действий управленческого персонала и права доступа к различным документам и инструментам, обеспечивающим принятие управленческих решений. 3. Мощную защиту на уровне каждого простого пользователя. Высокий уровень защищенности приложения достигается за счет использования доменной политики и тесной интеграции с Microsoft Active Directory. То есть права поль- зователя системы изначально должны соответствовать правам этого же пользователя в домене и делегироваться его политиками. 4. Возможность публикации и предоставления доступа к внутренним отчетам и документам через общий корпоративный портал. Это может быть, например, портал, организованный на основе Microsoft SharePoint Portal Server или IBM Web Sphere, что значительно упростит электронный обмен документами с внешними системами. 5. Встроенные средства многомерного анализа данных. Примером здесь могут являться OLAP-технологии, а также механизм их интеграции с аналогичными средствами других производителей для возможности динамического анализа и построения многомерных и многофакторных отчетов по всем необходимым критериям. 6. Наличие собственного инструмента моделирования и управления бизнес-логикой предприятия, совместимый со сторонними типовыми инструментами и методологиями. В проектируемой системе обязательно должен быть инструментарий визуального отображения (в виде диаграмм) компонентов системы и взаимосвязей между ее составляющими с возможностью последующего экспорта/импорта в формат универсального стандарта (например, UML, IDEF или ARIS). 7. Возможность модульного обновления. В настоящее время в большинстве программных комплексов не предусмотрена возможность внутреннего обновления, и в итоге получается, что расчет на существующие мощности вычислительных систем при решении подобных задач приводит к устареванию решения вместе с техническим обеспечением. 26 Ik5(11) 2007 8. Средства обеспечения качественного доступа к данным для решения текущих динамических задач планирования и управления. Отметим, что к динамическим задачам управления технологическими процессами на промышленном предприятии относятся: • оптимизация выбора технологического процесса; • оперативный контроль параметров технологических процессов; • передача технологических данных в производственно-диспетчерскую службу предприятия; • качественный сбор, анализ и обработка технологических данных в централизованном хранилище; • определение текущих затрат и формирование ценовой политики; • прогнозирование динамики системы с целью выработки управляющих воздействий, предотвращающих переход системы в критическое состояние. Для решения таких задач предлагается следующая методика построения информационного обеспечения. На первом этапе проектирования информационной системы необходимо декомпозировать комплекс проблем, т. е. определить к какой из вышеперечисленных групп относится каждая конкретная задача. После этого можно осуществить переход ко второму этапу проектирования, на котором для каждой группы задач необходимо идентифицировать метод ее решения. При решении задачи передачи технологических данных в производственно-диспетчерскую службу предприятия надо предварительно усовершенствовать систему показателей, характеризующих соответствующий технологический процесс в целях совместимости с другими компонентами и модулями спроектированной информационной системы. Также следует иметь в виду и тот факт, что синхронизация всех компонентов системы должна учитывать возмож- ность последующей доработки и внедрения [g GPS (глобальной системы навигации). ^ Для обеспечения качественной работы ¡5 с уже имеющимися и вновь поступающими j¡ данными разработана единая для всех под- gj разделений и филиалов предприятия структура базы данных (БД) и обеспечено еже- g дневное ее резервное копирование и зерка- ^ лирование. ^ Помимо обеспечения сохранности дан- ® ных и стабильной работы на всех уровнях операционной системы и используемых приложений необходимо обеспечить надежную и стабильную работу на аппаратном уровне. Так, в качестве аппаратного обеспечения для серверной части спроектированного программного комплекса предложено использовать серверную платформу ASUS AP2400R-E1 фирмы AsusTEK Computer Ink. с двумя процессорами Intel Xeon с частотой 3,06 GHz (512 KB/1MB/533 MHz), объемом оперативной памяти В GB (четыре модуля DDR 266 Kingston KVR266X72RC25/2GB), аппаратно-организованным RAID-массивом уровня 1 из восьми SCSI-винчестеров (U320 SCSI Seagate Cheetah ST37453LC 80 Pin, 15000 RPM, двухканальный SCSI RAID-контроллер U320 LSI MegaRAID 320-2X, PCI-X) и источником бесперебойного питания PowerWare 9125. В качестве серверной операционной системы рекомендовано использовать связку Microsoft Windows 2003 Server Enterprise Edition Release 2 service pack 2 с развернутыми службами Active Directory, DNS, DHCP, Microsoft Internet Security and Acceleration Server 2004 и Microsoft Operation Manager 2004. Для клиентских станций рекомендована операционная система Microsoft Windows XP service pack 2. Информационная система Dynamical Project Control представленна на рис. 1. Программные модули и файлы могут иметь два уровня взаимосвязи: • проекта и SQL-сервера InterBase (рис. 2); • программных модулей и файлов (рис. 3). 27 N95(11)2007 В таблицах хранятся данные, которые можно использовать в запросах, формах и отчетах. Формы и отчеты берут данные из таблиц или через запросы (путем выборки). Операции вычисления или форматирования данных при выполнении запросов производятся с помощью триггеров. Проект содержит объекты, составляющие приложение: формы, отчеты, страницы доступа к данным, триггеры и модули. Доступ к данным SQL-сервера InterBase осуществляется на основе высокоскоростного механизма доступа к данным фирмы Inprise. Программная реализация основных модулей информационной системы планирования и управления Dynamical Project Control была осуществлена в среде Borland Developer Studio 2006 на языке Delphi (Object Pascal) с поддержкой технологий XML, ASP.net, dotnetFX (MS Framework2.0). Отдельные части системы реализованы на языке C# в среде Microsoft Visual Studio 2005 Enterprise Edition. В качестве сервера БД был выбран промышленный SQL-сервер Borland InterBase 7.5. Также предусмотрен модуль, обеспечивающий полную или частичную миграцию данных на платформу MS SQL Server2005 (путем выгрузки табличных пространств в XML, их программной обработки и конвертации диалектов языка SQL с последующей репликацией). Планирование и прогнозирование м Планирование продаж и выпуска Ü I I Ü ü I 12 о S г I 'S I I I f £ I to ¿г A V Оптимизация управления технологическими процессами Ведение информации о составе продукта < ► Ч—► А V Планирование проектов и программ Л V Объемное и объемно-календарное планирование мощностей А V Формирование технологических процессов л V Ведение информации о технологических маршрутах л V Детальное планирование материальных ресурсов и мощностей 28 Рис. 1. Информационная система Dynamical Project Control Не5(11) 2007 <0 со 0 1 а со I Рис. 2. Взаимосвязь проекта и SQL-сервера InterBase Рис. 3. Взаимосвязь программных модулей и файлов 29 Нв5(11) 2007 I I I ü ü I S о s г is 'S I I I t s I to ¿2 При разработке информационной системы выделены следующие процессы, позволяющие оценить совокупные временные и интеллектуальные затраты на разработку системы: • проектирование математического аппарата; • поддержка модульности; • реализация инструментария моделирования бизнес-логики; • проектирование средств многомерного анализа; • реализация доступа к данным; • обеспечение защиты данных; • проектирование интерфейса; • реализация адаптивности. При этом самым сложным и трудоемким на этапе проектирования системы было создание интерфейсной оболочки системы и разработка математической модели. Кроме того, создание оболочки системы заняло большую часть времени, потраченного на разработку и реализацию системы. Также очень трудоемким оказалось проектирование подсистемы обеспечения защиты дан- ных. Здесь наибольшую сложность вызвала необходимость интеграции разрабатываемой системы в доменную структуру Microsoft Active Directory на уровне пользователей и групп. Также трудоемким оказался процесс автоматизации создания и тиражирования корректных политик для Microsoft Internet Security and Acceleration Server 2004. Распределения трудоемкости и временных затрат на проектирование показаны на рис. 4 и 5. Технология внедрения в эксплуатацию информационной системы комплексного управления Проект внедрения информационной системы управления и планирования Dynamical Project Control (далее — ИС) был разделен на следующие основные этапы. 1. Предварительный анализ. 2. Планирование разработки и эксплуатации. 3. Разработка. 4. Детализация плана внедрения и эксплуатации. 5. Эксплуатация. Проектирование математического аппарата Поддержка модульности Реализация инструментария моделирования бизнес-логики Проектирование средств многомерного анализа Реализация доступа к данным Обеспечение защиты данных Проектирование интерфейса Реализация адаптивности 20 12 16 22 Рис. 4. Распределение трудоемкости по критериям, которым должен удовлетворять проектируемый программный комплекс управления и планирования, % 30 №>5(11)2007 Рассмотрим каждый из этапов подробнее с декомпозицией на подэтапы и подзадачи. 1. Этап предварительного анализа длится 13 дней и включает в себя решение следующих подзадач. 1.1. Формулирование проблемы. Очень часто руководитель затрудняется правильно определить, что же разрабатываемая информационная система должна делать, во сколько обойдется ее разработка и эксплуатация, каким образом оценивать эффективность ее работы. Проекты по разработке и эксплуатации могут быть весьма дорогими и не всегда очевидно, будет ли положительный эффект для организации, а если будет, то как его количественно оценить. Реальной проблемой, для решения которой требуется информационная система, может являться недостаток качественной информации, что не позволяет проводить адекватный анализ интересующей предметной области (скорее всего — рынков и товаров, с которыми работает предприятие). На этапе определения проблемы, Проектирование математического аппарата проводится приближенный анализ следую- § щих вопросов, для решения которых предназначена спроектированная ИС. ¡5 Л 1.1.1. Цели и задачи предприятия. Перед ^ определением круга решаемых задач, в рамках созданной ИС следует выяснить цели и § задачи, стоящие перед предприятием, а так- ^ же критерии оценки эффективности его ра- ^ боты. § Цели и задачи должны быть непосредственно связаны с критериями оценки деятельности предприятия. 1.1.2. Анализ имеющихся информационных ресурсов. Проводится оценка текущего уровня информатизации предприятия: имеющихся информационных систем, квалифицированных специалистов, технических и программных средств, а также возможного развития этих ресурсов на ближайшие несколько лет. Во время этого обследования необходимо выявить уже имеющиеся информационные ресурсы, к которым целесообразно иметь доступ в рамках создаваемой системы. Требуется также скоординировать перспекти- з 10 5 10 10 50 Поддержка модульности Реализация инструментария моделирования бизнес-логики Проектирование средств многомерного анализа Реализация доступа к данным Обеспечение защиты данных Проектирование интерфейса Реализация адаптивности Рис. 5. Распределение временных затрат по критериям, которым должен удовлетворять проектируемый программный комплекс управления и планирования, % 31 Не5(11) 2007 I I I I I I 5 о § I 8 ! I I I £ I ¿2 вы развития спроектированной информационной системы и других информационных систем, имеющихся и планируемых к внедрению на предприятии, у основных конкурентов и потенциальных партнеров. 1.1.3. Формирование групп потенциальных пользователей, а также возможных оппонентов системы. Необходимо выделить группы потенциальных пользователей внутри предприятия и вне его. Очень важно уже на этом этапе определить, что ожидает каждая из групп от создаваемой информационной системы. Целесообразно оценить основных противников создаваемой системы и возможных партнеров. 1.1.4. Оценка ресурсов. Необходимо оценить ресурсы, выделяемые на разработку и эксплуатацию ИС. Сюда включаются ресурсы (финансовые, кадровые, технические средства и др.), которые предполагается выделить на разработку и эксплуатацию. В данном случае требуется не оценка реальных затрат на создание, а примерная оценка: сколько ресурсов готово выделить руководство организации. Следует также учесть изменения целей, задач и ресурсов на несколько периодов вперед. 1.2. Определение целей информационной системы. На основании проведенного выше анализа можно предложить следующие возможные варианты основной цели эксплуатации ИС: • сбор, анализ и доведение в удобной для пользователей форме наиболее качественной и подробной информации по интересующей их области при заданных ресурсах на разработку и эксплуатацию ИС; • сбор, анализ и доведение до пользователей информации по заданной области, позволяющей проводить анализ с заданной точностью. Цели предприятия и ИС требуется согласовать, а также прикинуть их возмож- ные изменения на несколько периодов вперед. 1.3. Определение основных задач информационной системы. Необходимо решить следующие основные задачи по сбору, анализу и распространению информации: • определить примерный перечень собираемой информации; • разработать основные формы представления информации (базы данных, печатные справочники, отчеты). При этом для каждого вида информации необходимо указать: • ожидаемые объемы информации и требования к ее качеству; • примерную периодичность обновления; • основные виды анализа этой информации; • основные формы, в которых эта информация будет доводиться до пользователей, а также периодичности их выпуска. 1.4. Определение критериев оценки эффективности информационной системы. Как правило, такими критериями являются количество и качество собранной информации, а также ее соответствие потребностям пользователей. 1.5. Предварительная оценка ресурсов предприятия. Необходимо выявить, какие имеющиеся ресурсы руководство предприятия готово выделить на разработку и эксплуатацию ИС. В первую очередь стоит отметить: • время, имеющееся на разработку ИС, — обычно несколько месяцев; • персонал, который может быть задействован в разработке и эксплуатации ИС; • технические и программные средства, а также линии связи; 32 • финансы; • другие ресурсы. После этого целесообразно на основе имеющегося опыта и экспертных оценок дать приближенную оценку минимальных и желательных затрат на разработку и эксплуатацию ИС. Оценив предполагаемые и требуемые на разработку и эксплуатацию ресурсы следует провести их сравнение по каждому из ресурсов. Если хотя бы по одному из них оценка требуемых ресурсов будет в два или более раз больше предполагаемых, то до перехода к более детальному планированию ИС необходимо обсудить эти расхождения с руководством организации (заказчиком ИС). Каждый ресурс оценивается для этапа разработки и этапа эксплуатации отдельно. 1.6. Определение допущений и рисков. Здесь необходимо приближенно оценить использованные при предварительной оценке ИС допущения, а также возможные риски во время разработки и эксплуатации. В качестве типового допущения обычно предполагается, что ресурсы на разработку и эксплуатацию ИС будут выделяться своевременно и в нужном объеме. 1.7. Согласование результатов анализа области внедрения ИС. На данном этапе проводится согласование результатов предварительного анализа ИС с руководством предприятия и другими заинтересованными лицами — в первую очередь с группами потенциальных пользователей ИС. Целесообразно сразу предложить несколько вариантов ИС, различающихся набором функций и затратами на разработку и эксплуатацию системы. 2. Этап планирования разработки и эксплуатации длится 8 дней и включает в себя следующие задачи. 2.1. Определение работ и их последовательности. №>5(11)2007 На данном этапе уточняется и координи- § руется детальный план работ по разработ- Ц ке и внедрению системы. ¡5 Л 2.2. Определение требуемых ресурсов. ^ Здесь уточняются потребности во всех типах ресурсов, необходимых для развития § проекта внедрения. ^ =3 2.3. Определение критических путей и оп- ® тимизация плана внедрения. В ходе анализа плана проекта внедрения необходимо оценить, насколько установленные периоды времени для решения задач реальны, и соответственно можно ли уложиться в срок, выполняя конкретные работы. После того как длительность реализации задач будет скорректирована, необходимо проанализировать этот план с обновленными (как после корректировки, так и после выравнивания ресурсов) длительностями реализации задач и определить, возможно ли выполнить работу по проекту внедрения ИС в отведенный срок. 2.4. Согласование планов проекта внедрения. После окончательной корректировки полученный план проекта внедрения необходимо согласовать с руководителями предприятия. 3. Этап разработки длится 167 дней и декомпозируется на ряд следующих под-этапов и задач. 3.1. Маркетинговые исследования. На данном этапе используемая информация классифицируется по выбранной методике, затем идет определение требований и функций потенциальных пользователей системы. После этого на основании полученных результатов проводится анализ и исследование имеющейся информации и формирование требований к недостающей информации. Процесс анализа информации представляет собой комплекс взаимосвязанных процессов исследования структуры и содер- 33 Не5(11) 2007 I I I I I I 5 о § I 8 8 I I I £ I ¿2 жания управленческого цикла, организации управленческого труда, информационного, технического и математического обеспечения, состава органов и издержек управления. Исследование — первый этап и отправная точка разработки любого мероприятия в области совершенствования управления. Также можно выделить количественные и качественные характеристики информации. Количественные — объем и частота обновления информации, а к качественным характеристикам относятся: • полнота — отношение имеющегося числа записей к потенциально возможному (совершенно точно описывающему рассматриваемую предметную область); • достоверность — соответствие реальности; • актуальность — своевременность обновления информации; • релевантность — соответствие полученной информации тому, что необходимо получить в отчете. 3.2. Проектирование информационной системы. На данном этапе формируется задание требуемых характеристик собираемой информации для всех сегментов, формируются минимальные и желательные значения качественных и количественных характеристик информации, затем проводится анализ сильных и слабых сторон проекта, выявляются риски. Потом проектируются схемы сбора, анализа и распространения информации, детализируются используемые технические и программные средства, разрабатываются механизмы и схемы обмена информацией между системой управления базами данных (СУБД), клиентской и серверной частями программы. После этого приступают к проектированию математического аппарата, проектной реализации модульности, инструментария бизнес-логики и средств многомерного анализа. Затем составляется проектное задание на разработку механизма защиты данных и реализацию адаптивности. 3.3. Разработка программного обеспечения. На этом этапе генерируется структура СУБД, идет программная реализация модулей системы, средств многомерного анализа, механизма доступа к данным и механизма их защиты. Проектируется интерфейс комплекса и разрабатываются отчеты, печатные формы и справочники. 3.4. Планирование продвижения информационной системы, управление качеством информации. Здесь определяются основные информационные потоки и выбираются методы управления ими. 4. Этап формирования плана внедрения и эксплуатации длится 12 дней и состоит из следующих пунктов. 4.1. Уточнение целей и показателей эффективности системы. Производится сверка и корректировка технического задания и проектной реализации системы. 4.2. Уточнение планов внедрения и эксплуатации системы. Руководители каждого подразделения предприятия корректируют планы по внедрению каждого модуля системы. 4.3. Уточнение требуемых ресурсов. На основании результатов уточнения повторно определяются требуемые для внедрения и последующей эксплуатации ресурсы. 4.4. Разработка подробного плана мероприятий на период внедрения и эксплуатации информационной системы. С учетом уточненных ресурсов разрабатывается план внедрения ИС. 4.5. Оптимизация плана. Разработанный план оптимизируется и корректируется. 4.6. Организация работ по внедрению и эксплуатации системы. 5. Этап опытной эксплуатации информационной системы управления технологическими процессами на предприятии длится 50 дней и разбивается на следующие пункты. 34 5.1. Первоначальный сбор и ввод информации. Тестовое заполнение всех справочников и пробные расчеты. 5.2. Обновление информации, ее обработка и анализ. Работа с уже введенной информацией, проверка правильности работы вычислительного механизма и логического аппарата. 5.3. Подведение и анализ итогов первого этапа эксплуатации ИС. Анализируются сводные итоги по работе системы. 5.4. Корректировка планов на следующий этап. Определяются недоработки в работе системы и составляется план ихустра-нения. 5.5. Доработка информационной системы. Плановая первичная доработка модулей системы, интерфейса и математического аппарата. В дальнейшем при необходимости информационную систему можно дополнять новыми модулями или модифицировать уже имеющиеся в рабочем порядке. Итак, реальной проблемой, для решения которой требуется информационная система, является недостаток качественной информации, что не позволяет проводить адекватный анализ интересующей предметной области. Таким образом, задача формализации и оптимизации деятельности сводится к выделению бизнес-процессов и их увязке в сквозные процессы предприятия. Выделение бизнес-процессов, их анализ и последующее совершенствование — колоссальный резерв для повышения конкурентоспособности предприятия и эффективности его работы. Принципиально важно обладать инструментальными средствами, позволяющими собирать полную информацию о деятельности всех подразделений и сотрудников предприятия в рамках единой методологии. (В данной работе это программный продукт ARIS фирмы IDS Scheer AG.) Внедрение информационной системы управления на предприятии любого уровня представляет собой процесс ее интеграции №>5(11)2007 в финансово-хозяйственную деятельность ig предприятия. Процесс внедрения сопряжен ^ с капитальными затратами, включающими ¡5 приобретение техники, внедрение и опыт- J| ную эксплуатацию, создание регламентов gj управления, подготовку и обучение кадров. Для эффективного управления проек- 1 том внедрения информационной системы ^ необходимо четко определить последова- ^ тельность действий по его выполнению, ® имеющих конкретные цели, ограниченных во времени и допускающих независимые процедуры верификации. ]]></text>
</doc>
