<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3148470&cid=8]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Происшествия]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Все видео этой рубрики]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Маленькая дочь мешала личному счастью мамы в маске]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Москве оперативники нашли ту самую "маму в маске", которая бросила свою дочку в поликлинике.
Эти кадры сделаны сразу после допроса в полицейском участке. Мать, по некоторым данным, — гражданка Украины, которая бросила свою дочь в детской поликлинике. Лицо в темноте видно плохо. Но ответы на вопросы позволяют, как минимум, составить психологический портрет девушки.
"Возможно, вы поймете меня когда-нибудь, возможно, и не поймете", — говорит женщина. Внятно объяснить свой поступок она смогла в разговоре со следователем.
- По какой причине вы оставили вашу дочь 16 мая 2019 года в поликлинике на Бутырской улице?
- Не справляюсь с обязанностями.
- По какой причине не передали дочь в детское учреждение?
- Не додумала.
Силовики уже пообщались и с бабушкой ребенка. Девочка, по ее словам, в последнее время была обузой для матери. Та строила новые отношения и решила избавиться от дочери, которая, судя по всему, мешала личному счастью. После допроса в полицейском участке задержанную увезли в Следственный комитет.
Преступление попало в объектив камеры наблюдения. Девушка — ее лицо скрывает медицинская маска — заходит в поликлинику. На руках у нее — ребенок. Теряется в коридорах. И уже через три минуты выходит из здания. Одна.
Брошенную малышку нашли в конце рабочего дня. Чистая, опрятная, с заплетенными хвостиками. Девочку — она слегка простужена — отправили в больницу.
По-украински она понимает лучше, чем по-русски, поэтому сложно сказать, сколько ей лет. Сама девочка показывает два пальчика. Но, судя по особенностям развития, ей все-таки ближе к трем. С именем тоже непонятно. Сначала отзывалась на Нину, потом — на Надю.
"Она — молодец. Она понимает все рекомендации: сними ботиночки, покажи лошадку. Она совершенно развита по возрасту. Очень общительная. Не пугается незнакомых людей", — отметила Анна Кузнецова, уполномоченный при президенте по права ребенка.
В больнице девочка проведет несколько дней, пока врачи не вылечат простуду. После этого судьбой ребенка займутся органы опеки. Другие органы тем временем уже занялись судьбой матери. В отношении женщины возбуждено уголовное дело.]]></text>
</doc>
