<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3148692&cid=7]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Общество]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Все видео этой рубрики]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Ничего невозможного Путин пообещал молодым ученым решить проблемы с грантами и картами]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Президент Владимир Путин 17 мая встретился молодыми учеными в Сочи.
Студент Чувашского госуниверситета Алексей Федоров поднял вопрос, почему президентские гранты заканчиваются на уровне бакалавриата, а для студентов магистратуры их уже нет. Путин согласился, что гранты должны распространяться на магистратуру и пообещал решить этот вопрос. Позже Федоров рассказал программе "Москва. Кремль. Путин" на телеканале "Россия 1", что грант составляет порядка 20 тысяч рублей в месяц на весь период обучения.
В зале присутствовали и обладатели мегагрантов, а это уже суммы до 150 миллионов рублей. 8 лет назад по решению Путина их стали выделять для привлечения в Россию лучших ученых с мировых именем – нередко это те же россияне, уехавшие из страны в страшные для науки 90-е годы. Теперь, на гранты, они создают в России продвинутые научные лаборатории. "Есть большие минусы в том, что уехали. Но есть и плюсы в том, что они там что-то получили и теперь работают здесь", — считает президент.

У них заметен легкий акцент, но это, конечно, русские люди. Душой болеют за свое дело и для большей эффективности предлагают активнее привлекать крупный бизнес к сотрудничеству с учеными.
Горящие глаза людей, способных сворачивать горы. Глаза российских ученых и работников научной сферы 20-25 лет назад полны отчаяния и обиды. Гордость страны выброшена на улицы, кандидаты и доктора наук торгуют на рынках, чтобы выжить. Постоянные пикеты, акции протеста. Униженные учителя, глядя на судьбу которых молодые парни и девушки и уезжали за границу.
Массовые голодовки многие тогда считали единственным выходом, чтобы хоть как-то добиться своих крохотных зарплат. Конечно, проблем много и сейчас, но они и близко несопоставимы с тем, через что прошла страны. Получатели грантов просят, к примеру, распоряжаться ими прямо с банковской карты. "Мы решим, не знаю точно, еще как, но мы это сделаем", — пообещал Путин.
Сейчас ученые тратят на то, чтобы пройти все контроли, от 3 до 6 месяцев.
Ученых, работающих в регионах, волнуют проблемы с приемом на работу отличных иностранных специалистов.
В блокноте Андрея Фурсенко появлялись все новые и новые пункты с заголовками "Дать возможность" и "Решить вопрос".
"Я не увидел ничего, что невозможно было бы реализовать. Вот соединение науки и производства — это извечная проблема. Но и над этим тоже будем работать", — резюмировал Путин.]]></text>
</doc>
