<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3149508&cid=7]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Общество]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Все видео этой рубрики]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В столице всех желающих научат управлять беспилотниками]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Москве открылись курсы по управлению коптерами. Освоить новую профессию могут все желающие вне зависимости от опыта и образования. Чему там учат, и в каких областях выпускники смогут применить свои навыки?
Свою давнюю мечту Валентина Ивановна осуществила только перед выходом на пенсию и теперь делает первые шаги в управлении беспилотником. В этой группе учатся люди предпенсионного возраста, которые не побоялись освоить новую профессию.
"В юности я 10 лет летала на планерах, у меня 20 прыжков с парашютом. В небо тянет, но уже поздновато. А коптеры — это интересно, это будущее", — рассказывает Валентина Шкромада.
За соседними партами сидят бывшие инженеры и врачи, бухгалтеры и учителя.
"Я бы даже с удовольствием поработал. Немного научусь и буду на этот счет думать", — говорит Игорь Тарануха.
Образование и опыт работы не имеют никакого значения. Чтобы попасть в эту группу, достаточно желания. Причем, принимают слушателей не только из Москвы, но и из соседних регионов.
"Предпенсионеры хотят быть в тренде, не хотят отставать. Все хотели быть либо летчиками, либо космонавтами, но по каким-то причинам не могли это сделать. Беспилотные аппараты позволяют исполнить эту мечту с безопасностью для себя", — объясняет Игорь Цыхманов, преподаватель Московского государственного образовательного комплекса по управлению БПЛА технополиса "Москва".
А в этих классах за партами школьники. Будущие операторы дронов отрабатывают сложнейшие элементы управления прямо внутри помещения.
"Нам нужно с помощью этого дрона захватить груз на определенной точке и доставить на здание", — объясняет ученик Егор Демешко.
В Московском политехническом университете не учат бездумно нажимать кнопки, а пытаются угадать профессии будущего.
"Коптер поднимается, забирает необходимые материалы — это могут быть органы, кровь, что-то еще. Забрав эти материалы, он доставляет это на крышу здания", — рассказывает Илья Вольнов, декан инженерной школы факультета Московского политеха.
Обучение проводят с помощью учебных дронов российского производства.
"У нас есть и большие коптеры, которые выполнены по такому же подобию, только они большего размера и могут доставлять грузы до двух или трех килограммов", — объясняет Олег Понфиленок, генеральный директор компании-разработчика и производителя беспилотных летательных аппаратов.
Старший брат российского "Клевера'' — грузовой дрон "Пеликан". К нему подпускают только опытных операторов.
"Конкретно этот коптер для мониторинга. У него на подвеске съемная камера", — показывает Евгений Прохоров, ведущий инженер компании разработчика и производителя беспилотных летательных аппаратов.
Распространению беспилотников в России и особенно в Москве пока мешают ограничения в законе, говорят эксперты. Чтобы запустить дрон в небо, нужно зарегистрировать его, заранее направить властям заявку на полет, указать цель запуска, дату, время и место, и только после этого получить разрешение. В противном случае он окажется вне закона.
Текст: "Вести-Москва"]]></text>
</doc>
