<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3149489&cid=460]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Культура]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Все видео этой рубрики]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Нина Корниенко распознала свое женское счастье благодаря аллергии]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В "Судьбе человека" легендарная актриса Нина Корниенко вспоминает отношения с Андреем Мироновым, цитируя слова Пушкина: "В одну телегу впрячь не можно коня и трепетную лань".
Причем, под ланью, иронично замечает актриса, в данном случае она имеет в виду не себя.
Борису Корчевникову актриса рассказала о том, как в пять лет она и ее сестры остались без матери, а мачеха, которую привел в дом отец, была крайне строга. И лишь киноклуб в родном в Соликамске спасал ее тогда.
Затем была театральная студия в Перми и поездка в Москву, где Нина тут же поступила в школу-студию МХАТ, а после ее окончания была принята в знаменитый Театра Сатиры.
И здесь ее тоже ждала удача: Валентин Плучек собирался ставить спектакль "Безумный день, или Женитьба Фигаро", и по рекомендации Валентина Гафта взял Корниенко на роль Сюзанны.
Так ее первым партнером по сцене стал Андрей Миронов, игравший в этом легендарном спектакле Фигаро.
Корниенко признается: с Андреем Мироновым они были влюблены друг в друга, он романтично ухаживал за Ниной, но актриса понимала, что их супружеский союз невозможен.
Однако когда ее подруга и коллега Екатерина Градова, знавшая о романе Нины с Андреем, объявила о том, что они с Мироновым женятся, для Корниенко это было сюрпризом.
Тогда же была поставлена точка в личных отношениях Корниенко и Миронова.
Свое женское счастье Нина обрела с телеоператором Львом Стрельциным. Познакомились они во время съемок фильма-спектакля "Проснись и пой", но ухаживать за Ниной ему пришлось очень долго.
Переломным, признается актриса, стал момент, когда у нее случился сильнейший приступ аллергии.
После этого Нина поняла, что будет чувствовать себя с этим человеком надежно защищенной, и согласилась выйти за Льва замуж.
В их союзе родилась дочка Саша, и вместе они прожили 30 лет – вплоть до ухода Льва Стрельцина из жизни в 2015 году.
А с Андреем Мироновым после завершения личных отношений они продолжали работать практически каждый вечер.
Вместе они были на сцене и в тот роковой день в Риге, когда во время спектакля "Безумный день, или Женитьба Фигаро" Андрею Миронову стало плохо, и он внезапно ушел из жизни.
Как вспоминает Корниенко тот страшный день? Почему верила, что все должно обязательно закончиться хорошо, и Миронов не может умереть вот так, внезапно?
Зачем Екатерина Градова ночевала у нее под дверью? Как Корниенко вспоминает съемки картины "Место встречи изменить нельзя"? Какими были ее отношения с легендарным режиссером Валентином Плучеком? И как спасал ее от жесткого приступа аллергии будущий муж?
О своей жизни Нина Корниенко рассказывает в программе "Судьба человека с Борисом Корчевниковым" на телеканале "Россия 1".]]></text>
</doc>
