<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3148568&cid=7]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Общество]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Все видео этой рубрики]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Восстановление Архангельского завершено, но благоустройство продолжается]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[К счастью, все ясно с восстановлением подмосковного Архангельского. Оно завершено. Что предстало перед глазами?
Феликс Юсупов ненавидел тех людей, которые, как он писал в мемуарах, приезжают сюда пить и гулять. Территория усадьбы "Архангельское", она, по задумке архитекторов, для созерцания и любования. В ходе реставрации даже гортензии высаживают в строго определенном порядке.
"Есть чертежи и планы парка, известно, какие растения тут сажались, поэтому это возможно сделать в точности, как и раньше", — рассказала волонтер Екатерина Зеленовская.
В парке впервые за много лет появился сибирский кедр — любимое дерево князя Юсупова. Первые деревья высадили члены попечительского совета усадьбы. Окапывали молодые кедры вице-премьер Дмитрий Козак и губернатор Подмосковья Андрей Воробьев, а глава Сбербанка Герман Греф вызвался полить саженцы боярышника.
"Попечители не только финансово участвуют, но и содержательно: каким образом восстановить это уникальное место, какие сервисы создать для туристов", — отметил Дмитрий Козак.
На фоне обновленных пейзажей фотографируются даже местные экскурсоводы — так изменилась усадьба.
"Некоторое время назад она вызывала разочарование, потому что все пришло в упадок", — сказал Андрей Воробьев.
Сто пятьдесят уникальных изваяний и бюстов десятилетиями лежали в запасниках музея. Отреставрировали и выставили все. Особая гордость — статуя Венеры Медицейской. "Правда, она немножко изменилась — ей вернули руки после реставрации", — пояснила экскурсовод Татьяна Кетниц.
Здесь заменили все коммуникации, проложили новые дорожки, установили подсветку, вот-вот заработают фонтаны.
"Парк оживает, в нем появляются та прекрасная жизнь, та прекрасная атмосфера, которые должны быть в музее-усадьбе "Архангельское", — считает директор усадьбы Вадим Задорожный.
Больше ста лет — почти весь XIX век и первые годы XX каждую — весну над усадьбой "Архангельское" поднимали фамильный флаг рода Юсуповых. Это означало, что семья русских аристократов приехала в свое имение на лето. Эту традицию здесь возродили. Но теперь флаг над дворцом означает, что в "Архангельском" начался летний туристический сезон.
Уникальный памятник истории снова открыт для всех. "Очень радостно, что все здесь красиво, чисто, — говорят люди, посещающие усадьбу. — Мы знали об этом месте и были несколько лет назад, решили снова приехать, потому что здесь очень красиво".
Благоустройство территории при этом еще продолжается — знаменитая Императорская аллея во всем своем великолепии откроется к концу лета.]]></text>
</doc>
