<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3150833&cid=7]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Общество]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Все видео этой рубрики]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[ПОРА обсудить предпринимательство в Арктике]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[29 мая на площадке Экспертного центра "Проектный офис развития Арктики" (ПОРА) состоится заседание дискуссионного клуба. Оно будет посвящено обсуждению проекта федерального закона "О государственной поддержке предпринимательской деятельности в Арктической зоне Российской Федерации". Модераторами выступают генеральный директор ПОРА Борис Тарасов и эксперт ПОРА по ГЧП, доцент ИОН РАНХиГС Александр Воротников.
Законопроект подготовлен министерством по развитию Дальнего Востока и Арктики. Он призван установить меры государственной поддержки предпринимательской деятельности в Арктической зоне Российской Федерации. Предусмотренный законопроектом механизм поддержки инвестиционной деятельности в основном аналогичен механизму 212-ФЗ "О свободном порте Владивосток".
В рамках дискуссионного клуба участники обсудят действенность предложенных законопроектом мер поддержки предпринимательской деятельности, другие необходимые меры поддержки предпринимательской деятельности в российской Арктической зоне, а также предложения в законопроект.
К обсуждению приглашены (по алфавиту):
- Александр Алешкин, начальник управления судовыми активами АО СУЭК
- Виктор Досенко, президент Международной академии транспорта
-  Денис Кравченко, заместитель председателя думского комитета по экономической политике, промышленности, инновационному развитию и предпринимательству, кандидат экономических наук
- Александр Крутиков, замминистра по развитию Дальнего Востока и Арктики
- Рустам Романенков, заместитель гендиректора ООО "Газпром нефть шельф"
- Дмитрий Фишкин, заместитель директора департамента государственной политики и регулирования в области гидрометеорологии, изучения Арктики, Антарктики и Мирового океана министерства природных ресурсов и экологии России 
- Моисей Фурщик, управляющий партнер ФОК (Финансовый и организационный консалтинг), глава экспертного совета Комитета РСПП по промышленной политике
Заседание начнется в 10 часов 30 минут по адресу: Москва, 2-я Звенигородская улица, дом 12, стр.1, подъезд 2, этаж 3. Вход по предварительной регистрации.]]></text>
</doc>
