<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3150843&cid=9]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[В мире]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Все видео этой рубрики]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Новый глава ВСУ выпускник московского училища, едва не погибший под Иловайском]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Перестановки, которые происходят на Украине после вступления в должность президента Владимира Зеленского, ожидаемо привлекают большое внимание. В последние дни в украинских СМИ активно обсуждали отставку бывшего главы Генштаба ВСУ Виктора Муженко и назначение на эту должность генерала Руслана Хомчака.
Из открытых источников известно, что Хомчак — выпускник Московского общевойскового училища, в июне ему исполнится 52 года.
Во время самой горячей фазы военного конфликта в Донбассе он руководил соединением, которое попало в Иловайский котел. Тогда генерал вместе с солдатами прорывался из окружения. Бывшая военнослужащая, а ныне депутат Верховной Рады Надежда Савченко в эфире телеканала "112 Украина", говоря об Иловайском котле, характеризует его как "труса" и "недостаточно умного командира".
Однако именно на него пал выбор нового президента Украины в качестве главы ВСУ. После этого назначения некоторые "поставили штамп", что он – "человек Зеленского". На это, однако, в комментарии украинской прессе Хомчак возразил, заявив, что таковым не является и лично познакомился с Зеленскикм совсем недавно – уже после его победы во втором туре.
Хомчак рассказал, что его пригласили на встречу с новоизбранным президентом, и они "просто говорили", в том числе об Иловайском котле. При этом разговора о назначениях тогда не было, пишут украинские СМИ.
Сам Хомчак уже начал активно общаться с журналистами на горячие темы. В частности, он признал, что не стоило отправлять в Керческий пролив украинских моряков. "Не надо было подвергать моряков такой опасности", — сказал новый глава ВСУ.
Он также сообщил, что намерен задать вопрос командующему Военно-морских сил ВСУ Игорю Воронченко, "чем он руководствовался" в той ситуации.
"У нас не так много морских судов для того, чтобы мы могли их так раздавать", – сказал Хомчак украинским журналистам.
В интервью агентству УНИАН высказал он свое мнение и о ситуации в Донбассе. На вопрос о возможности переговоров Хомчак ответил, что как военный человек "против всяких переговоров".
Одновременно с этим на вопрос, есть ли военный вариант урегулирования конфликта в Донбассе, он ответил: "Чисто военного варианта я не вижу".]]></text>
</doc>
