<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3148512&cid=5]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Политика]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Все видео этой рубрики]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Скандальное видео с россиянкой Гуденус объявил об отставке вслед за Штрахе]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Функционер Австрийской партии свободы Йоханн Гуденус объявил об уходе в отставку с поста главы фракции в нижней палате парламента (Национальном совете) и со всех остальных партийных должностей. Он также слагает с себя полномочия депутата парламента, передает ТАСС.
В своем официальном заявлении Гуденус выразил глубокое сожаление тем, что его поведение "разочаровало доверие избирателей, функционеров и сотрудников".
Тем временем объявивший об отставке с поста вице-канцлера Австрии Хайнц-Кристиан Штрахе заявил, что Австрийская партия свободы не получала помощи от предполагаемой россиянки, запечатленной на скандальной видеозаписи с Ибицы. На ней вице-канцлер общается на испанской вилле с "предполагаемой племянницей российского олигарха" Аленой Макаровой.
Среди прочего, речь шла о нелегальных пожертвованиях для Партии свободы в обмен на помощь в покупке одного из самых влиятельных австрийских изданий — газеты Kronen Zeitung. Журналисты отмечают, что участники беседы были сильно пьяны.
По словам Штрахе, он встречал эту даму "один раз в ходе приватного ужина во время своего отпуска" и после этого больше ее не видел, передает РИА Новости. Никакой помощи со стороны названных лиц в адрес Австрийской партии свободы не поступало, добавил он.
Громкий скандал, разразившийся в СМИ после публикации скандального видео, Штрахе назвал "намеренным политическом убийством". Он признался, что в момент того злосчастного разговора был пьян, чем и воспользовались лица, организовавшие скрытую съемку. Свое поведение он назвал "глупым и безответственным", охарактеризовав его также как "ошибку".
Помимо поста вице-канцлера Штрахе сложит полномочия председателя Австрийской партии свободы — эту должность займет министр транспорта Австрии Норберт Хофер.
Счетная палата страны ранее потребовала от Австрийской партии свободы объяснить заявления ее председателя, а Верховная прокуратура Австрии занялась проверкой сведений о возможном тайном финансировании этой партии.]]></text>
</doc>
