<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3148553&cid=5]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Политика]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Все видео этой рубрики]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Роспуск Рады чем ближе инаугурация, тем больше спекуляций]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[20 мая на Украине — инаугурация Владимира Зеленского. И время там сейчас так спрессовано, что новости от уходящей и новой власти так и сыплются. Еще вчера казалось, что Верховная Рада обезоружила Зеленского. Как буквально за одну ночь все, возможно, развернулось в пользу Зеленского?
Чем ближе инаугурация на Украине, тем больше спекуляций, распустит или нет новый президент Верховную Раду. Накануне в Интернете появился якобы черновик якобы первого указа Владимира Зеленского — о назначении внеочередных выборов в парламент. Основания нашлись в Конституции. У действующих депутатов нет коалиции еще с 2016 года.
"Если в течение одного месяца в Верховной Раде Украины отсутствует коалиция депутатских фракций, то президент Украины имеет право досрочно прекратить полномочия Верховной Рады Украины", — сказано в документе.
Дата внеочередных выборов — 14 июля. Но в окружении Зеленского бумагу поспешили назвать фейком. При этом не отрицали: рассматривают возможность досрочного прекращения депутатских полномочий.
"Наша команда готовит разные варианты развития ситуации. Есть вариативность в решениях, и один из вариантов — это роспуск Рады", — сказал член команды избранного президента Украины Владимира Зеленского Руслан Стефанчук.
А еще команда Зеленского готовит "аудит" Украины, и начнется он, судя по всему, с переписи населения.
"Сегодня никто не понимает, что есть в государстве и кто есть в государстве. Чтобы проводить реформы, нам нужно знать человеческий, финансовый и временной ресурсы. То, чем мы займемся в первые сто дней, — это объявление аудита государства, мы должны понять, в каком состоянии сегодня переходит государство", — отметил Руслан Стефанчук.
Отправляя советников в телеэфир, будущий президент пока остается в тени. За Зеленского другие говорят: готов к диалогу с Россией, но он сам в День сталинской депортации крымских татар , заявил, что будет возвращать Крым в состав Украины.
Неслучайным в эти дни выглядит возвращение на Украину беглого олигарха Игоря Коломойского, которого считают негласным спонсором кампании Зеленского. Накануне вечером миллиардер вроде как случайно замечен в одном из ресторанов Киева. Говорит, вернулся не в политику — дела семейные потянули на родину.
"Просто приехал домой. Два года не был на родине. Собираюсь здесь быть в связи с семейными обстоятельствами", — заверил Коломойский.
- Можно будет вас увидеть в администрации президента Зеленского?
- Нет, я собираюсь жить на Украине и получать удовольствие от жизни здесь безо всяких посещений.
Бизнесмен отнекивается от любых намеков на связь с Зеленским. Хотя рядом с Коломойским – человек, на телефоне, которого логотип команды избранного президента. Но олигарх уверяет: его даже на инаугурацию не звали: "Меня не приглашали. Я не понимаю, как это выглядит. Дресс-код, бабочки. Галстуки — это сложно".
Список почетных иностранных гостей почти сформирован. Точно будут президенты Латвии, Литвы, Эстонии, Грузии, Венгрии. Остальные страны и организации-"партнеры" представлены все больше помощниками руководителей и послами.
А действующий президент Порошенко под конец срока отметился веером указов об отставках. Среди уволенных – советники, в том числе бывший генсек НАТО Расмуссен и Мария Гайдар.
Новый президент новую команду собирается набирать по объявлениям. Зеленский заявил, что устроит конкурс на разные должности — от помощников до глав областей.]]></text>
</doc>
