<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3150705&cid=7]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Общество]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Все видео этой рубрики]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Владелец китовой тюрьмы пообещал выпустить косаток и белух на свободу]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Директор компании "Афалина" Алексей Решетов, владелец одной из четырех компаний-отловщиков, пообещал отпустить на свободу косаток и белух.
Решение о выпуске животных, которые содержатся в "китовой тюрьме", будет принято исходя из рекомендаций ученых и руководства страны. В четверг, 23 мая, Алексей Решетов заявил о том, что не собирается выпускать своих косаток и белух, несмотря на решение международных и российских ученых и властей.
Теперь, по словам директора "Афалина", все действия направлены на выполнение поручения президента России. Решетов утверждает, что компании являются добросовестными пользователями российских биоресурсов. При этом он уточнил, что компания сотрудничает с научным консилиумом, который уже дал свои прогнозы о судьбе животных.
Все животные здоровы, об их состоянии постоянно отчитываются перед членами рабочей группы правительства. Также присутствует полное взаимодействие с Росрыболовством, губернатором Приморского края Олегом Кожемяко, передает слова Решетова "Интерфакс".
Директор компании "Афалина" обосновывал свой отказ о выпуске косаток и белух из "китовой тюрьмы" тем, что это его собственность. По его словам, любой вопрос о выпуске может ставиться только после лишения его этого права.
"Решение о выпуске я не принимал и принимать не собираюсь. Все необдуманные заявления о каком-то возможном выпуске остаются на совести тех, кто эти заявления делает", — сообщил Решетов журналистам в Южно-Сахалинске, где в суде проходило слушание иска зоозащитников о выпуске косаток из "китовой тюрьмы".
В пресс-службе Министерства природы заявили, что их позиция по данному вопросу остается неизменной. "Мы продолжаем считать, что животных надо выпустить. Окончательное решение будет принимать уже высшее руководство».
Пресс-секретарь президента Российской Федерации Дмитрий Песков, в свою очередь, прокомментировал, что в Кремле удивились заявлению Решетова о его нежелании выпустить косаток и белух из "китовой тюрьмы".
"Все было четко сформулировано. Пока мы констатируем, что эти поручения, как минимум в части, не выполняются. Сейчас еще раз, что называется, сверим часы, в какой именно части не выполняются эти поручения", — передает слова Дмитрия Пескова "Интерфакс".
В пресс-службе Росрыболовства сообщили, что косаток и белух выпустят, предположительно, в июле-августе, в соответствии с рекомендациями консилиума ученых.
В 2018 году в Охотском море выловили около сотни косаток и белух для последующей их продажи в китайские океанариумы. Млекопитающих и китов поместили в вольеры бухты Средняя, которая находится в Приморье. Впоследствии ее назвали "китовой тюрьмой". Уголовные и административные дела возбуждены после того, как после вмешательства общественности, Генпрокуратуры и Следственного комитета РФ обнаружили, что косатки и белухи выловлены с многочисленными нарушениями закона.]]></text>
</doc>
