<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3148393]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Убийство Захарченко заказчиков и исполнителей нашли]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Донбассе задержаны причастные к убийству Александра Захарченко. Установлена вся цепочка от организаторов — до исполнителей. В их числе — высокопоставленные чиновники Украины и те, кто их поддерживает на Западе.
Эта конференция посвящена перспективам развития сотрудничества России и Донбасса, но всех интересует главная новость – задержаны причастные к убийству бывшего главы Донецкой народной республики Александра Захарченко.
Нынешний руководитель самопровозглашенной республики – Денис Пушилин обещает – позже появятся имена всех.
"Установлена полная цепочка, начиная от заказчика, заканчивая организатором и исполнителями. Выявлены все схемы, подготовленные к реализации данного преступления, выяснен механизм провоза элементов взрывчатых устройств. Фамилии пока в интересах следствия называть не имеет смысла, нужно немного подождать, но можно сказать с уверенностью, что среди заказчиков — высокопоставленные граждане Украины и ряда других стран, которые продолжают оказывать поддержку киевскому режиму", — сообщил он.
Александр Захарченко погиб в августе 2018-го — получил смертельное ранение, но уже не в боевых действиях, а в знаменитом тогда на весь Донецк и не только кафе "Сепар" — одном из любимых мест ополченцев. Взрыв прогремел в 17:30, а после начался пожар. В тот день пострадали еще 12 человек.
Киевский след обнаружили почти сразу. Схема была та же, что и при убийстве двух других командиров ополчения известных по позывным – Моторола и Гиви. Один погиб при взрыве в лифте собственного дома, а второй в своем кабинете. Обоих предали люди из ближайшего окружения. По предварительным данным, Захарченко также предал один из охранников – он после взрыва в ресторане исчез.
Покушения на Захарченко были и раньше — 30 августа 2014 года взорвать пытались его машину. Он не пострадал, только водитель получил легкое ранение.
Захарченко возглавлял ДНР с 4 ноября 2014, до этого был военным комендантом Донецка и заместителем министра внутренних дел республики, командовал подразделением "Оплот" армии ДНР. Во время боевых действий в 2014-м и 2015-м дважды был ранен. Для Донецкой народной республики потеря лидера была сильным ударом.
На следующий день, когда о гибели Александра Захарченко стало известно, жители республики понесли цветы к ресторану, где произошел взрыв. Сначала на этом месте было просто фото с траурной лентой, чуть позже появилась мемориальная доска. Теперь же принято решение сделать мемориальный комплекс – каким он будет решат сами жители Донецкой народной республики – в Интернете уже запущено голосование по пяти эскизам.]]></text>
</doc>
