<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3149536&cid=7]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Общество]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Все видео этой рубрики]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Шоковое благоустройство жители не дали рабочим начать ремонт дорог]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Жители Красносельского района Москвы требуют пересмотреть проект благоустройства некоторых улиц. Там расширяют тротуары за счет сужения проезжей части. Попутно ликвидируют парковочные места. На некоторых участках машины теперь разъезжаются с трудом.
Строительная техника в Красносельском районе столицы появилась внезапно — никто не мог понять, зачем фрезеровщики снимают асфальт там, где еще в прошлом году отремонтировали дороги и тротуары.
"Сносят грейдерами, машинами, не интересуясь у жителей, ничего не спрашивая, надо ли нам это вообще", — говорит Ирина Маслова.
Вместе с асфальтом и знаками парковки исчезают единственные в округе места, где местные жители могли оставить свои машины. Они смотрят на план благоустройства и не узнают свой район.
"Судя по этому проекту, у нас останется только 10 процентов парковочных мест от того, что есть сейчас", — объясняет Алексей Киселев.
Подземных паркингов тут нет, а на узких дорожках во дворах места для стоянки не предусмотрены.
"У нашего дома нет прилегающей территории, есть один только тротуар, на котором нельзя оставлять машины, потому что подъезжает скорая помощь, пожарные и так далее. У меня есть автомобиль, который я могу припарковать только вот в этом месте", — рассказывает Валентина Краузе.
Там, где стоит ее машина, асфальт должны были снять еще накануне, но владельцы просто отказались убирать свои автомобили. Возвращать их будет некуда.
"Парковочных мест у нас и так катастрофически не хватает, а сейчас мы их лишаемся вообще", — жалуется Екатерина Чуркина.
Некоторые на всякий случай уже осваивают другие средства передвижения.
- Нам, видимо, всем предлагают пересесть на самокаты и велосипеды!
"Эти опасения излишни. В проекте в том виде, в котором он представлен, предусмотрены и заездные карманы, и парковочные места", — уверяет Виталий Столяров, первый заместитель главы управы по вопросам жилищно-коммунального хозяйства и благоустройства Красносельского района Москвы.
На еще одной прилегающей дороге, одномоментно потерявшей сразу два метра ширины, уже сейчас заторы. Почти четырехметровые тротуары в этом районе Москвы собираются сделать еще шире. То есть проезжая часть, которая здесь и так небольшая, будет еще уже. Уже сейчас видно, что подобная реконструкция может привести к настоящему транспортному коллапсу. Огромным фурам, которые приезжают сюда на фабрику, просто не хватает места.
После протестов работы временно приостановили. В управе решили провести экстренное совещание и еще раз перепроверить план работ.
"Мы не будем пока продолжать по такому проекту работы. Мы их как-то скорректируем сейчас", — пообещал Алексей Ересько, заместитель руководителя департамента капитального ремонта Москвы.
Обновленный проект благоустройства района обещают согласовать с жителями.
Текст: "Вести-Москва"]]></text>
</doc>
