<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3149462&cid=5]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Политика]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Все видео этой рубрики]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Президент Абхазии заявляет о попытках захвата власти]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Президент Абхазии Рауль Хаджимба выступил с обращением к жителям, в котором заявил о попытках захвата власти в республике. По его словам, действия оппозиции обостряют общественно-политическую ситуацию.
"Факты, наблюдаемые нами в последние дни, свидетельствуют о попытках захвата власти, несмотря на то, что лидеры оппозиции пытаются объяснить их благими демократическими устремлениями", — заявил президент в обращении, опубликованном на своем официальном сайте.
По словам Рауля Хаджимбы, действия оппозиционных сил обнажили суть своих главных намерений, которые внешне проявляются под благовидным предлогом заботы о состоянии здоровья депутата Аслана Бжания. На самом деле целью оппозиции является досрочная отставка главы государства.
20 мая абхазская оппозиция объявила бессрочную "акцию неповиновения" у здания парламента в Сухуме после решения депутатов не переносить выборы президента с лета на осень. Оппозиционеры требуют отставки действующего главы республики.
Ночью сторонниками оппозиции перекрыты посты ДПС на республиканской трассе. 21 мая протестующие заявили о решении разблокировать движение. При этом они отметили, что если их требования не будут удовлетворены, то они вновь перекроют главную автомагистраль страны.
Представители оппозиции заблокировали проезд через реку Бзыбь в Гагрском районе и в селе Тамыш Очамчырского района. В акции участвовали до 60 человек, сообщает ТАСС.
По последним данным, на площади перед парламентом в Сухуми собрались около 300 человек. Они требуют переноса даты выборов и отставки президента. Сотрудники милиции охраняют общественный порядок, также стянут спецотряд быстрого реагирования МВД Абхазии. Представители власти не выходили к участникам оппозиционного митинга.
Ранее оппозиция потребовала перенос даты выборов в связи с ухудшением самочувствия основного кандидата на пост президента от оппозиционного блока Аслана Бжании, которого из-за резкого недомогания госпитализировали в Москве.
Оппозиция и члены семьи Бжании заявляют о том, что он мог быть отравлен. Президент Рауль Хаджимба поручил обнародовать данные о здоровье кандидата от оппозиционного блока. Группа генпрокуратуры Абхазии 20 мая в Москве приступила к работе для проверки информации о возможном отравлении кандидата от оппозиции.]]></text>
</doc>
