<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3149657&cid=8]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Происшествия]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Все видео этой рубрики]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[Тайна похищения московской пенсионерки полиция проверяет странное дело]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Москве пропала 81-летняя пенсионерка, которая уже долгое время не покидала свой дом. Родственники обратились в полицию и к волонтерам, опасаясь, что речь идет о похищении. Ведь на пожилую москвичку записана квартира.
- Она очень со мной лично приветливая.
- Валентина Ивановна?
- Да. Валентина Ивановна. Мы всегда разговариваем.
В тот день соседки тоже встречались во второй половине дня. Нина Ивановна заходила в подъезд, а Валентина Ивановна выходила. То, что было дальше, запечатлели камеры наблюдения. Пенсионерку встретили двое неизвестных и усадили в такси.
"Они долго стояли. Я помигала фарами. Бабушка была, парень и девушка", — рассказывает очевидец Ольга Федосиади.
Тревогу забила дочь Валентины Денисовой. Придя навестить маму, она нашла квартиру пустой и с открытой входной дверью. Сразу обратилась в полицию и к поисковикам "Лиза Алерт". Волонтеры обзвонили все больницы и в одной из них нашли пенсионерку. Сейчас родственники пытаются понять, что же произошло на самом деле. Пока известно лишь, что первыми Валентину Ивановну с вещами и без документов обнаружили полицейские в соседнем районе. А потом почему-то отвезли не домой, а в больницу на другой конец города.
"Непонятно, как она попала в УВД на Третьей Владимирской, где она провела ночь? Где ее высадил водитель "Ситимобил"?", — задает вопросы без ответов дочь Валентины Денисовой Елена Тарасова.
По словам родственников, агрегатор вроде бы отказывается делиться информацией о странной поездке даже со следователями.
"Вот ее одежда, в чем она была. Она пришла, честно говоря, как бомжиха. Грязная. Я ее отмывала", — рассказывает сестра пенсионерки Ольга Денисова.
По словам сестры, Валентина Ивановна прекрасно помнит все, кроме того, что происходило с ней в последние три дня.
- Вот эти люди вас сажали в такси?
- Эта женщина?
- И мужчина.
- Я их не знаю.
Зато кое-какую информацию о предполагаемых похитителях уже нашла дочь Валентины Денисовой.
"Ее фамилия Данская. Имя-отчество — Наталья Александровна. Говорят, что она занимается квартирными махинациями", — поясняет Елена Тарасова.
Кроме того, некоторые обстоятельства минувшей недели теперь кажутся откровенно подозрительными.
"Ей звонила медсестра и просила куда-то приехать", — рассказывает дочь Валентины Денисовой.
- Какая медсестра, откуда?
- Непонятно!
Дочь, племянник, брат и сестра до сих пор радуются, что Валентина Денисова вернулась домой. Документы на недвижимость, вроде бы, тоже целы. Нет лишь социальной карты.
"Вроде как на месте деньги, золото и прочее. Но надо смотреть все", — говорит племянник пенсионерки Геннадий Денисов.
"Сорвалось что-то, — предполагает сестра пенсионерки Ольга Денисова. — То есть, ее увезли, а дело в общем-то до конца не довели".
Денисовы написали заявление в полицию. Доследственная проверка началась.]]></text>
</doc>
