<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc>
  <source><![CDATA[https://www.vesti.ru/doc.html?id=3142720&cid=7]]></source>
  <category verify="true" type="list" auto="true">
    <item type="str"><![CDATA[Новости]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Общество]]></item>
    <item type="str"><![CDATA[Все видео этой рубрики]]></item>
  </category>
  <title verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[В Консерватории пройдет гала-концерт с участием мировых звезд]]></title>
  <text verify="true" type="str" auto="true"><![CDATA[25 мая в Большом зале Консерватории состоится грандиозный гала-концерт выдающихся музыкантов современности. В концерте примут участие пианист Борис Березовский, виолончелист Александр Князев, скрипачи Кристоф Барати (Венгрия) и Екатерина Асташова, а также Государственный симфонический оркестр "Новая Россия". Идею придумал и реализовал композитор Игорь Райхельсон (Россия – США).
На концерте состоится мировая премьера концерта для скрипки и виолончели с оркестром Игоря Райхельсона. Также прозвучат совершенно разные по географическим, стилистическим и эпохальным ориентирам произведения Паганини, Брамса и Рахманинова в исполнении ведущих музыкантов мира.
В интервью "Коммерсанту" Игорь Райхельсон рассказал, что ищет неизбитые идеи:
"Недавно у меня был концерт в Малом зале Консерватории "Приношение", звучала музыка Шумана и мой квартет, посвященный этому концерту Шумана, потом трио Рахманинова и мое трио, посвященное Рахманинову. В Большом зале будет что-то подобное. Что-то классическое и мое на эту тему".
Соединение в одной программе концерта Паганини и приношения Рахманинова Паганини, двойного концерта Брамса для скрипки и виолончели и премьерного концерта Райхельсона для скрипки и виолончели представит давно известные произведения в неожиданных ракурсах и даст возможности для сопоставлений и размышлений слушателя. Жанр музыкального приношения всегда был очень популярен. Среди подобных пьес множество шедевров, вошедших в золотой классический репертуар.
Вечер пройдет в рамках серии концертов "Над барьерами", в которых ранее принимали участие Юрий Башмет, Игорь Бутман, Вадим Холоденко, Юра Ли, Сергей Крылов и другие выдающиеся музыканты.
Программа концерта:
Игорь Райхельсон. Концерт для скрипки и виолончели с оркестром. Мировая премьера
Александр Князев и Екатерина Асташова
Иоганнес Брамс. Двойной концерт для скрипки и виолончели
Александр Князев и Кристоф Барати
Никколо Паганини. Скрипичный концерт
Кристоф Барати
Сергей Рахманинов. Рапсодия на тему Паганини
Борис Березовский
Государственный симфонический оркестр "Новая Россия"]]></text>
</doc>
