<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ-5 трансферов недели. Падакин вернулся к Назарову, а Бойд - в Астану]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/02/410204.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#трансферы, #Йонас Энлунд, #Дастин Бойд, #Павел Падакин, #Михаил Григорьев, #Крис Стюарт]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обещания Германа Титова, связанные с атакующим советским хоккеем, пока имеют мало общего с реальностью. Здесь и сейчас команда из Челябинска – самая малозабивающая в лиге. Усиление атаки напрашивалось, и нашли его уральцы в опытном финском легионере. «Трактор» стал шестым КХЛ-овским клубом в карьере Йонаса Энлунда, но известен он, в основном, игрой за «Сибирь». Более того, финн – лучший бомбардир новосибирской команды в её современной истории. Когда-то он зажигал в одном звене с Йори Лехтеря и Владимиром Тарасенко, а прошлым летом сам попросился в хорошо знакомую команду, которая никак не могла найти пятого легионера.Йонас Энлунд. Фото: Александр ЛукинВ итоге Энлунд заканчивал сезон в первом звене вместе с Патриком Закриссоном и Александром Бергстрёмом. С одним из шведов у него будет возможность воссоединиться в «Тракторе», но куда вероятнее, что Герман Титов поставит новичка в тройку с Райаном Стоа и Виталием Кравцовым. Йонас, когда-то становившийся лучшим снайпером финского чемпионата, давно не забивал больше десяти шайб за сезон, зато всегда бьётся, готов сыграть в меньшинстве и в целом напоминает эдакий мотор на коньках. Главное, чтобы в Челябинске финского форварда обошли стороной травмы. В СКА и «Куньлуне» он не смог заиграть во многом из-за череды повреждений.Год назад распалась тройка Боченски – Бойд – Доус, которую без преувеличения можно назвать для «Барыса» легендарной. Брендон решил повесить коньки на гвоздь, а Дастин - попробовать себя в другом клубе. Несмотря на то, что новые легионеры во главе с Линденом Веем сходу начали штамповать очки, в Астане ностальгировали по многолетним лидерам. И надо же было такому случиться, что после ухода из клуба Найджела Доуса в столицу Казахстана начали съезжаться его партнёры. Сначала Боченски удивил, вернувшись в большой хоккей, а на прошлой неделе к нему присоединился Бойд.Дастин Бойд. Фото: Павел ТабарчукПокорить Москву канадцу с казахстанским паспортом так и не удалось. Его 19 очков в первом сезоне - это настоящий провал по сравнению с тем, что он демонстрировал в «Барысе». Бойду дали второй шанс, но он им не воспользовался. За бело-голубых, оббивающих дно турнирной таблицы, он сыграл всего пять матчей и не набрал в них ни одного очка. Не попал он в заявку и на игру со своей бывшей командой. К тому моменту, когда «Барыс» приехал в Москву, уже было известно, что дни Бойда в бело-голубой форме сочтены. Андрей Скабелка не скрывал, что хочет видеть Дастина в своей команде, а в уже Риге поставил блудного сына казахстанского хоккея в звено к Боченски и Фрэттину.Совсем недавно агент Михаила Григорьева заявлял, что защитник не закрывает для себя вариант с отъездом в НХЛ. Был ли у него реальный вариант за океаном – неизвестно, но два года назад Григорьев уже пробовал пробиться в состав «Калгари». Тогда Михаил потерпел неудачу и появился по другую сторону Тихого океана – во Владивостоке. Там-то Григорьев и встретился с Дэвидом Немировски, ныне главным тренером «Торпедо». Как только российско-канадский тренер приехал в Нижний Новгород, город покинул Григорьев. Совпадение? Возможно.Михаил Григорьев. Фото: Григорий СоколовМихаил воспользовался тем, что у «автозаводцев» перед ним были задолженности по зарплате, и получил статус неограниченно свободного агента. Казалось бы, вот она – свобода! Григорьеву удалось стать НСА раньше, чем большинству его сверстников. Но, как и лучший бомбардир «Торпедо» образца прошлого сезона Егор Дугин, он долгое время не мог найти себе новый клуб. В итоге жёсткий защитник, неплохо при этом контролирующий шайбу, оказался в «Спартаке». В команде Вадима Епанчинцева он встретится с бывшим напарником по нижегородскому клубу Каспарсом Даугавиньшем.Помните улыбчивого загорелого парня, который на Матче звёзд парил надо льдом в костюме «Супермена»? Если быть точным, то это был «Сочимен», и в реальной жизни его зовут Павел Падакин. На второй сезон в КХЛ он совершил настоящий прорыв, став вторым бомбардиром «Сочи». Падакин вполне мог обойти и Эрика О’Делла, но неудачно провёл концовку регулярного чемпионата. Летом же 24-летний игрок стал частью сделки по переходу Дамира Мусина и Дмитрия Архипова из «Ак Барса» в «Сочи». Изначально можно было предположить, что Падакину будет непросто влиться в чемпионский состав. Не назвать его и типично билялетдиновским игроком. В итоге Павел сыграл всего три игры за фарм-клуб казанцев, и ни одной – за «Ак Барс».Павел Падакин. Фото: Андрей ГоловановВо многом новичку обладателей Кубка Гагарина помешала травма, полученная на предсезонке. Новый шанс форвард получит в Нижнекамске, где он воссоединится с хорошо знакомым тренером. Это ныне Падакин обладает российским паспортом, а в 2014 году киевлянин играл за сборную Украины на чемпионате мира. Главным тренером донецкого «Донбасса», а по совместительству и национальной команды, был как раз Андрей Назаров. Теперь он стоит у руля «Нефтехимика», которому столь острый форвард точно не помешает.Клуб из Братиславы редко удивляет громкими приобретениями, в основном комплектуясь словацкими и чешскими хоккеистами. Но на минувшей неделе «орлы» подписали контракт с Крисом Стюартом – во всех смыслах неординарной личностью. Начиная с того, что не каждый день Атлантику пересекают игроки с более чем 700 играми в НХЛ, заканчивая тем, что у новичка «Слована» аллергия на…рис. В своё время из-за этого недуга форвард чувствовал недомогание в третьих периодах. Ещё один необычный факт в биографии Стюарта – это выступление за клуб второй немецкой Бундеслиги. На время локаута он вместе со своим другом и земляком Уэйном Симмондсом неожиданно решил отправиться в город Криммичау. В карьере Криса был сверхудачный сезон за «Колорадо», когда он с 64 очками становился вторым бомбардиром команды. Ездил он и на чемпионат мира, но в Братиславе-2011 канадцы проиграли в четвертьфинале сборной России. Помните чудо-гол Алексея Кайгородова?Крис Стюарт. Фото: Владимир БеззубовСам же Стюарт нередко пересекался с российскими хоккеистами. В основном – в качестве спарринг-партнёра. Новичок «Слована» был замечен в потасовках с Никитой Задоровым, Никитой Трямкиным и Владимиром Тарасенко. 110-килограммовый Стюарт хотел подраться с крёстным своих детей Райаном Ривсом, но вместо этого проверил на прочность российскую звезду «Сен-Луиса». Ну а в «Баффало» форвард-силовик был партнёром по звену Михаила Григоренко, с которым они вскоре встретятся в КХЛ.]]></text>
</doc>
