<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Омское звено приносит России волевую победу над финнами]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/07/430943.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная России, #сборная Финляндии, #сборная Чехии, #сборная Швеции]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Началу вынесенного матча третьего этапа Евротура предшествовало красочное шоу: хоккеистов приветствовали глава ФХР Владислав Третьяк и первая женщина-космонавт Валентина Терешкова. А вот дебют встречи получился крайне неудачным для сборной России: в первой же смене Нико Оямяки. В дебютном матче Ильи Коновалова в форме национальной команды первый же бросок в створ стал голевым. К тому же произошло это на родной для голкипера «Локомотива» «Арене 2000».Но российская сборная очень достойно отреагировала на такое отрезвляющее начало. Уже через четыре минуты омское звено Михеев – Зернов – Шумаков организовало ответную шайбу. Илья Михеев с пятачка точно перевёл шайбу под перекладину ворот Велви Вехвиляйнена – также очень молодого голкипера. Редкое зрелище для матчей сборных, когда основным вратарям на двоих всего 41 год.После обмена заброшенными шайбами команды устроили марафон удалений. Сперва три попытки подряд в большинстве имела сборная России, а начиная с конца первого периода до второго перерыва четырежды в формате 5 на 4 играли уже финны. В третьем периоде звено из «Авангарда» снова отличилось. Вернее, всё на индивидуальном мастерстве исполнил Илья Михеев. Форвард омичей сперва обокрал соперника на чужой синей линии, а затем ворвался в зону, сблизился с вратарём и точно бросил в ближний угол.Однако команде Финляндии за восемь секунд до сирены удалось перевести игру в овертайм. Бросок Микко Лехтонена от синей линии получился ювелирным по точности. Ассистировал ему в том эпизоде форвард «Нефтехимика» Йоонас Няттинен. В итоге игра перешла в овертайм, а затем и в серию буллитов. В ней три попытки реализовал Дмитрий Кагарлицкий, принесший сборной России победу. Россия - Финляндия – 3:2 Б (1:1, 0:0, 1:1, 0:0, 1:0)Голы: 0:1 Ойамяки (Лехтонен, 00:27), 1:1 Михеев (Зернов, Шумаков, 04:06), 2:1 Михеев (44:05), 2:2 Лехтонен (Няттинен, 59:52), 3:2 Кагарлицкий (решающий буллит, 65:00).Вратари: Коновалов – Вехвилайнен.Во втором матче первого игрового дня Шведских хоккейных игр встречались хозяева турнира и сборная Чехии. Суммарно на двоих на лёд вышло девять игроков, представляющих КХЛ, место в воротах шведской команды занял голкипер СКА Магнус Хелльберг. Уже на 3-й минуте матча хозяева повели после точного броска Эмиля Бемстрёма, которому ассистировали капитан Фильм Хольм и Деннис Расмуссен.Во втором периоде чехи перевернули ход матча после бросков хорошо знакомых Марека Квапила и Яна Коваржа. Затем Коварж сделал уже дубль, вновь добив шайбу с пятака ворот, и этот гол стал первым неслучившимся в большинстве. Ещё через пять минут Коварж уже оформил хет-трик. В оставшиеся минуты команды обменялись голами, первую шайбу на турнире забросил представитель «Ак Барса» Иржи Секач с передачи всё того же Коваржа, а окончательный счёт установил Джонатан Давидссон. Чехия – Швеция – 5:2 (0:1, 2:0, 3:1)Голы: 0:1 Бемстрём (Хольм, Расмуссен, 02:25, бол), 1:1 Квапил (Кундратек, 27:10, бол), 2:1 Коварж (Холик, 36:33, бол), 3:1 Коварж (Гулаш, 46:44), 4:1 Коварж (Затёвич, Заморски, 50:59), 5:1 Секач (Коварж, 57:33), 5:2 Давидссон (Дальбек, 58:02)Вратари: Хрубец - Хелльберг]]></text>
</doc>
