<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рок-н-ролл Вуйтека и кружева Белоусова. Главные голевые безумства плей-офф]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/29/429701.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#навстречу плей-офф, #Металлург Мг, #Лев, #Локомотив, #Динамо Москва, #Динамо Рига, #Трактор, #Салават Юлаев, #Авангард, #Барыс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Это был последний плей-офф команды, большая часть которой спустя полгода разбилась в авиакатастрофе под Туношной. В частности, лучшим бомбардиром «Локомотива» в серии с рижским «Динамо» стал Александр Галимов, набравший семь очков. Розыгрыш Кубка Гагарина 2011 года вообще стал для «железнодорожников» демонстрацией своего необъятного атакующего потенциала. На каждой стадии они выдавали яркую запоминающуюся игру, в том числе запомнилась перестрелка с командой из Латвии. Серия «Локомотив» - «Динамо» по-прежнему является самой результативной для второго раунда плей-офф.08.03.11. Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. 2 раунд плей-офф. «Локомотив» (Ярославль) - «Динамо» (Рига). Крис Холт, Александр Галимов, Родриго Лавиньш. Фото: Владимир БеззубовКоманда Владимира Вуйтека проиграла лишь однажды, но даже неудачу превратила в концерт: ярославцы дома вели со счётом 3:2, но за третий период умудрились пропустить трижды. Самым безумным же выдался первый матч в Риге, где команды сообща соорудили дюжину шайб! Неожиданно прорвало Даниэля Чернквиста: шведский защитник, который за весь регулярный чемпионат забросил три шайбы, вдруг оформил хет-трик. После восьми шайб, отправленных в ворота «Динамо», хоккеисты «Локомотива» ограничились шестью, а выход в следующий раунд и вовсе оформили «скромной» победой со счётом 5:4. Путёвку в финал конференции Ярославлю подарил Александр Калянин.Если выбирать лучший финал Кубка Гагарина за десятилетнюю историю, то при всей сложности выбора многие укажут на противостояние «Магнитки» и «Льва». Во-первых, тот финал получился со всех сторон эпохальным. Впервые до финала добралась команда не из России. Впервые кубок над головой поднял тренер-иностранец. Но при всём символизме битва уральцев с чешским интернационалом получилась по-настоящему захватывающей. Фонтан эмоций не утихал вплоть до седьмого матча. Разве что в пятой игре серии команды взяли передышку, и ограничились 1:1 по итогам основного времени. В овертайме, как и на протяжении всего сезона, маску супергероя на себя примерил Сергей Мозякин.28.04.14. Чемпионат КХЛ сезона 2013/14. Плей-офф. Финал. «Лев» (Прага) - «Металлург» (Магнитогорск). Сергей Мозякин, Петри Веханен. Фото: Владимир Беззубов.Началось же всё с того, что пражский зверь растормошил магнитогорскую берлогу. Результат 0:3 в первом матче на Южном Урале разбудил лидеров «Магнитки». Уже в следующей игре они организовали три шайбы из четырёх, влетевших в ворота Петри Веханена. Ну а по-настоящему безумным выдался шестой матч в Праге, когда «сталевары» трижды выходили вперёд. Когда Кубок Гагарина был у гостей почти в кармане, Микко Мяенпя сравнял счёт за две с половиной минуты до сирены – 4:4!. Натан Ойстрик голом в овертайме не только привёл в бешенство Майка Кинэна, но и подарил всем нам игру №7 – лучшее, что когда-либо придумывали в хоккее. Напоследок команды выдали самый результативный матч финала, но из 11 шайб больше половины оказались на счету «Магнитки». Ни до, ни после финалисты не позволяли себе настолько же открытого нараспашку хоккея.Помните, мы говорили, что «Локомотив» весь розыгрыш Кубка Гагарина 2011 года провёл рок-н-ролльно? Одной лишь серией с рижским «Динамо» присутствие ярославцев в нашем дайджесте ограничиться не могло. Пострадали от неудержимой атаки «железнодорожников» не только рижские динамовцы, но и минские. Они попались команде Владимира Вуйтека в первом раунде, и продержались намного дольше команды из Латвии. Это была дуэль не только тренеров-чехов (у руля минчан стоял Марек Сикора), но и чехословацких лидеров обеих команд. В составе «Локомотива» больше всего очков набрали Йозеф Вашичек (4+7) и Павол Демитра (1+9), а у «Динамо» зажигал защитник Петер Подхрадски (2+6).24.02.11. Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. 1 раунд плей-офф. «Локомотив» (Ярославль) - «Динамо» (Минск). Роберт Эш, Павол Демитра. Фото: Ярослав НееловВпрочем, первую шайбу в серии, да к тому же и в меньшинстве, забросил Иван Ткаченко. Ещё три шайбы организовало великолепное звено Калянин – Чурилов – Галимов. 7:4 – убедительная победа «Локомотива». Однако уже в следующей игре ярославцам забить с игры не удалось ни разу, буллит Демитры можно вынести за скобки. Выиграв два подряд матча со счётом 4:1, минчане даже вырвались вперёд в серии. Но тут «Локомотив» снова прорвало, помог дубль Калянина. Ярославцы могли оформить путёвку в следующий раунд ещё в столице Беларуси, но при счёте 3:4 не сравняли счёт, а пропустили пятую. Зато дома на переполненной «Арене-2000» подопечные Вуйтека не оставили «зубрам» ни единого шанса. На шесть шайб гости ответили одним-единственным голом Джеффа Плэтта.Эта серия состоялась меньше года назад и ещё свежа в памяти. Ни про «Салават Юлаев», ни про «Авангард» нельзя было сказать, что они подошли к плей-офф в идеальной форме. В Уфе по ходу сезона уволили генерального менеджера, а в Омске – главного тренера. Из закрытой команды, летающей по «рельсам» Андрея Скабелки, «ястребы» превратились в достойного конкурента «Салавату» по части атакующего безрассудства. Герман Титов ещё со времён своего тренерского дебюта в Новокузнецке декларировал приверженность советскому хоккею. Другое дело, что свои взгляды ему не всегда удавалось переложить на ледовую поверхность, но тут помог олимпийский перерыв. Пока сборная России брала в Пхёнчхане золото, Титов прививал «Авангарду» остроатакующий стиль.14.03.18. Чемпионат КХЛ сезона 2017/18. Плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Авангард» (Омская область). Захар Арзамасцев, Юхан Сундстрём, Бен Скривенс. Фото: Владимир БеззубовВстреча команд-близнецов уже в первом раунде вылилась в запредельную результативность. За три первые игры они наколотили 27 голов – достойный результат даже для полноценных серий. На уфимские 6:4 в стартовом матче «ястребы» на следующий день ответили шокирующими 7:2. Хет-трик на вражеской территории оформил Андре Петерссон. Впрочем, атакующего запала командам хватило ещё на один матч в Омске, но после победы «Авангарда» со счётом 5:3 серия перешла в более сдержанное русло. Эркка Вестерлунд и Герман Титов подкрутили настройки, частично поменяв тактику, но развязка всё равно получилась незабываемой. В седьмом матче Максим Чудинов за 17 секунд до сирены перевёл игру в овертайм, а уже в дополнительное время экс-«ястреб» Максим Гончаров забросил первую и единственную для себя шайбу в том розыгрыше Кубка Гагарина.По сей день самой результативной серией в истории розыгрышей Кубка Гагарина остаётся противостояние «Трактора» и «Барыса» в первом раунде плей-офф 2013. Тогда подопечные Валерия Белоусова добрались до финала, где в итоге проиграли московскому «Динамо». Однако лучшего результата в современной истории уральского клуба могло и не быть. Чёрно-белые проиграли два стартовых матча серии, причём не где-нибудь, а в Челябинске! Как выяснилось, забивать по три шайбы за игру, когда против вас выходит североамериканское суперзвено «Барыса», для победы недостаточно. В первой встрече дублем отметился Брендон Боченски, а во второй покер сделал Найджел Доус. Третье подряд поражение могло поставить крест на амбициям «Трактора», но в Астане всё перевернулось с ног на голову.26.02.13. Чемпионат КХЛ сезона 2012/13. 1 раунд плей-офф. «Барыс» (Астана) - «Трактор» (Челябинск). Виталий Еремеев, Валерий Ничушкин. Фото: Марат АкимжановПереехав в столицу Казахстана, уральцы сумели закрыть звено Боченски – Бойд – Доус. За два матча они соорудили на троих всего один гол. Тогда как у «Трактора» заработали нижние звенья: голевое чутьё прорезалось у Егора Дугина и Максима Карпова. Самый результативный матч серии состоялся в Челябинске – 6:3, а в седьмом матче команда Белоусова соорудила всего на гол меньше. Уральцы демонстрировали романтичный хоккей, плетя кружева, которые были фирменным почерком их мудрого наставника. Запомнилась та битва ещё и тем, что свои первые кубковые голы 17-летний Валерий Ничушкин организовал именно в ворота «Барыса». На тот момент челябинский богатырь уже успел пошуметь на молодёжном чемпионате мира в Уфе, а после окончания плей-офф отправился в Сочи на чемпионат мира среди юниоров.]]></text>
</doc>
