<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона. «Куньлунь». Финский вектор не сработал]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/10/451595.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Куньлунь Ред Стар, #Юсси Тапола, #Курт Фрэйзер, #Брэндон Ип, #Александр Лазушин, #Вилле Лаюнен, #Тэйлор Бек]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рулить командой доверили Юсси Таполе, имевшему солидный бэкграунд работы в штабе сборной Финляндии. Помогать ему призвали легендарного Алексея Ковалёва, однако яркие слагаемые не собрались в картину успеха. Волею календаря «Куньлунь» начинал чемпионат с четырёх матчей на выезде. Клуб привёз домой лишь одну победу, хотя выглядел вполне боевито. Несмотря на стартовую неудачу, подопечные Таполы постепенно набирали ход и уже в октябре уверенно чувствовали себя в районе 6-8 строчки Восточной конференции. «Драконы» не тушевались перед соперником любого уровня, дважды обыграв «Ак Барс» (4:3, 3:0). Главным мотором команды стал нападающий Тейлор Бек, штамповавший голы и результативные передачи. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Северсталь» (Череповец) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин). Фото: Александр КорккаОсенью «Куньлунь» выступал достойно, но с наступлением холодов счётчик набора очков почти застыл. В декабре китайский клуб потерпел десять поражений, записав в актив лишь два выигранных матча. «Драконы» проигрывали дома и на выезде, чаще всего уступая лишь в одну-две шайбы. Сбавили обороты лидеры, сразу несколько хоккеистов выбыли из-за травм – порой с трудом удавалось собрать три звена. Далеко не от всех новичков дождались мощной игры: защитник Томаш Кундратек так и не сумел забить, с Алексом Пикаром расторгли соглашение после четырёх матчей. Приходили и новички – в конце октября состоялось возвращение Войтека Вольского, блеснувшего в «Куньлуне» образца сезона 2017/2018. В январе ситуация не улучшилась и руководство решилось на тренерскую перестановку. Юсси Тапола покинул клуб, уступив место Курту Фрэйзеру. Несмотря на два провальных зимних месяца, «Куньлунь» курсировал неподалёку от зоны плей-офф и при удачном стечении обстоятельств мог попасть в восьмёрку. Однако новый наставник не смог встряхнуть измученную травмами команду: «драконы» проиграли шесть матчей из семи и 14 февраля утратили последние шансы на кубковый раунд. В сезоне оставалось четыре игры, заключительным стало поражение от «Барыса» (2:3 Б). «Куньлунь» занял 11-е место в Восточной конференции, заработав 51 очко при разнице шайб 142-190. Финскому специалисту на момент прихода в КХЛ было 43 года, и он стал одним из самых молодых тренеров, работавших в нашей Лиге. Тем не менее, у Таполы уже был довольно успешный опыт работы в Финляндии с «Таппарой». Поначалу ему удалось поставить игру китайскому интернационалу, но удержать достигнутое по разным причинам не получилось.Юсси Тапола. Фото: Антон БасанаевЗаменивший Таполу 61-летний Курт Фрэйзер имел солидный опыт работы за океаном, но в КХЛ также оказался впервые. Тренеру довелось даже потренировать Илью Ковальчука, когда звёздный форвард был совсем молодым. В «Куньлуне» у Фрэйзера не всё получилось, хотя трудно его в чём-то обвинять. Он принял поникшую от поражений команду, лишившуюся части лидеров и почти утратившую шансы на плей-офф. У Фрэйзера ещё будет возможность показать себя, он подписал контракт на следующий сезон. 16 октября «Куньлунь» приехал в Москву, где его ждали армейцы. Будущий обладатель Кубка Гагарина имел за плечами серию из 12 побед, но именно китайская команда сумела прервать её. Уже к 13-й минуте Олли Палола и Тэйлор Бек записали в актив по голу, обеспечив гостям преимущество. Не смутила «Куньлунь» ответная шайба Кирилла Капризова, к середине третьего периода преимущество гостей составляло уже три шайбы (1:4), Палола сделал дубль. ЦСКА приложил все усилия для того, чтобы спастись, и был близок к этому – своим дублем ответил Константин Окулов. Но «Куньлунь» удержал победный счёт.«Куньлунь» накануне Нового года посетил Башкортостан, сразившись с «Салаватом Юлаевым». Хозяева легко уничтожили соперника быстрыми атаками, забросив в ворота «драконов» пять безответных шайб (5:0). У гостей не получалось ничего противопоставить игре уфимцев, что они пытались компенсировать грубостью и стычками. На двоих соперники заработали 136 штрафных минут, но результата это не изменило. Александр Лазушин приходил в «Куньлунь», не имея статуса топ-вратаря. Большую часть карьеры 29-летний голкипер провёл в качестве второго номера, хотя достойно смотрелся в каждой своей команде. В Китае же Лазушин раскрылся с новой стороны, забронировав место в основе и оформив за сезон пять «сухарей». Нельзя не отметить и Брэндона Ипа, проводившего второй год в клубе. Нападающий стал лучшим бомбардиром «Куньлуня» (21+15), заслуженно получив звание капитана.Брэндон Ип. Фото: Роман КокшаровДжастин Фонтэйн был одной из надежд китайского коллектива перед сезоном. Яркий форвард перешёл из минского «Динамо», но в новом окружении быстро померк, набрав за сезон лишь 22 (8+14) балла при катастрофическом показателе полезности (-14). Не стало удачным и возвращение Томи Кархунена, блестяще игравшего за клуб в его первом сезоне КХЛ. Ожидалось, что финский вратарь как минимум поборется за место в основе, но на деле всё вышло иначе – 12 игр и только 88,3% отражённых бросков. Брэндон Ип (21+15), Вилле Лаюнен (10+18), Олли Палола (19+6), Тэйлор Бек (9+13), Джастин Фонтэйн (8+14).]]></text>
</doc>
