<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Нефтехимик» и «Локомотив» добиваются выездных побед. Обзор 3 февраля]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/03/430454.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ХК Сочи (Сочи) – Локомотив (Ярославль) 3 – 4 (0:0 0:2 3:2)«Сочи», проигравший три из пяти последних матчей, сегодня вернул в заявку Сергея Зборовского и Александра Акмальдинова. В составе «Локомотива» не оказалось нападающего Григория Денисенко, получившего двухматчевую дисквалификацию.Фотолента: 03.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ХК «Сочи» (Сочи) - «Локомотив» (Ярославль)Встреча стартовала с равной игры, хотя атаки «Локомотива» несли в себе больше остроты. До перерыва Константин Барулин сохранял ворота «сухими», но на 26-й минуте не справился с броском Михаила Беляева, впервые забившего в КХЛ. Через две минуты вратарь «Сочи» вновь вынимал шайбу из ворот: Данил Юртайкин в касание замкнул передачу Стаффана Кронвалля. В третьем периоде интрига вернулась: на гол Андрея Локтионова «Сочи» ответил точными бросками Мартина Бакоша и Егора Рыкова, сократившими разрыв до минимума. Хозяева добились своего на 54-й минуте – Эрик О’Делл удачно подправил шайбу при игре «5 на 4», но надеждам «Сочи» на очки не суждено было сбыться. Победу «Локомотиву» принёс пушечный выстрел защитника Рушана Рафикова в большинстве – 4:3.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Нефтехимик (Нижнекамск) 2 – 3 OT (0:0 1:1 1:1 0:1)«Торпедо» практически не изменило состав после волевой победы над «Локомотивом» (3:2 ОТ). От серьёзных перемен отказался и тренерский штаб «Нефтехимика».Фотолента: 03.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Торпедо» (Нижний Новгород) - «Нефтехимик» (Нижнекамск)Подопечные Дэвида Немировски на правах хозяев сразу захватили инициативу, в два раза (14-7) перебросав соперника за первый период. Заброшенных шайб зрители не увидели, на последнем рубеже надёжно работали Барри Браст и Илья Ежов. «Торпедо» открыло счёт только на 33-й минуте усилиями Михаила Орлова, но вскоре гости восстановили равновесие на табло – Павел Порядин воспользовался отличной передачей Арсена Хисамутдинова. На 49-й минуте Йоонас Няттинен отличным броском реализовал численное преимущество, выведя «Нефтехимик» вперёд. Нижегородцы отыгрались за 38 секунд до конца основного времени благодаря голу Энди Миле в сутолоке на пятаке, но в овертайме шайба Марата Хайруллина в большинстве принесла успех команде Вячеслава Буцаева.наверх]]></text>
</doc>
