<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Торпедо» без тренера попробует остановить «Металлург». Превью 5 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/05/425510.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Куньлунь, #Адмирал, #Металлург Мг, #Торпедо, #ХК Сочи, #Барыс, #Нефтехимик, #Авангард, #Спартак, #Сибирь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[() – () (начало в мск)«Куньлунь» не сумел выиграть первый из двух спаренных матчей с «Адмиралом», уступив со счётом 2:3. Главный тренер Юсси Тапола назвал третий гол «лёгким», но подчеркнул высокий уровень доверия к вратарю Александру Лазушину. Команда находятся рядом с зоной плей-офф, но идущий восьмым «Трактор» старается не сбавлять ход, а позади приближается набравшая ход «Сибирь». Лазарет «драконов» полон – залечивают травмы сразу семь игроков основного состава.Победа над «Куньлунем» не помогла «Адмиралу» покинуть последнее место Востока. Подопечные Сергея Светлова заработали в 42 играх 27 очков, отставание от восьмого места составляет полтора десятка баллов. Отличную форму набрал Константин Глазачев, на счету 33-летнего форварда 20 (12+8) очков - он не демонстрировал подобной результативности с сезона 2015/2016.С учётом игры 3 января «Куньлунь» проиграл четыре подряд домашних встречи с «Адмиралом».Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (09:50)наверх() – () (начало в мск)Магнитогорский клуб провёл новогодние праздники на Кубке Шпенглера, где выбыл на стадии четвертьфинала. В чемпионате КХЛ «Металлург» не играл с 23 декабря, сохраняя победную серию из четырёх матчей. Сегодняшняя игра пройдет с траурными повязками – на арене будут чтить память погибших в Магнитогорске.Нижегородская команда неудачно завершила год, проиграв шесть из семи последних матчей. Сегодня «Торпедо» будет сложно вдвойне – главный тренер Дэвид Немировский дисквалифицирован и не сумеет руководить игрой со скамейки. Клуб опустился на седьмую строчку Востока, но имеет серьёзный задел перед преследователями.«Металлург» и «Торпедо» трижды встречались в текущем сезоне, каждая игра была упорной – 2:3, 5:4, 3:2.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:50)наверх() – () (начало в мск)Черноморский клуб продолжает домашнюю серию, в рамках которой выиграл два матча из четырёх. Тренерский штаб отметил, что в конце года хоккеисты подсели физически, но после перерыва «Сочи» должен заиграть с новой силой. Немного сбавили легионеры – самые результативные игроки клуба Роберт Росен (11+23) и Эрик О`Делл (14+14) не набирают очков на протяжении трёх игр.«Барыс» приезжает в Сочи после волевой победы над «Спартаком» (3:2). Как рассказал Андрей Скабелка, его игроки «завелись» после силового приёма на своём лидере Брэндоне Боченски и отыгрались со счёта 0:2. Продлил результативную серию (1+4) до четырёх матчей Даррен Диц, канадец – лучший бомбардир-защитник лиги с 41 (11+30) очком на счету.В прошлом сезоне «Сочи» дважды оказался сильнее «Барыса» - 3:1, 3:2.наверх() – () (начало в мск)«Нефтехимик» неудачно закончил год: команда проиграла семь последних матчей, не помог и приход нового тренера Вячеслава Буцаева. Основная причина поражений – слабая реализация, в декабре нижнекамский клуб в среднем забрасывал немногим больше шайбы за игру. «Молчит» и самый результативный игрок Юусо Пустинен (19+15), не набирающий очки с 17 декабря.«Авангард» начал выездную серию с поражения от «Ак Барса» (3:4 ОТ), но Боб Хартли остался доволен игрой подопечных. «Ястребы» сумели заработать очко, будучи обескровленными – сразу пять хоккеистов основного состава заболели. Клуб ведёт противостояние с «Барысом», защищая первую строчку дивизиона Чернышёва, но у Астаны четыре матча в запасе.10 сентября «Авангард» взял верх над «Нефтехимиком» на домашнем льду – 4:2, дубль оформил Кирилл Семёнов.Трансляция: КХЛ ТВ HD (17:20) наверх() – () (начало в мск)«Спартак» начал 2019-й год с поражения от «Барыса» (2:3), упустив по ходу встречи преимущество в две шайбы. Тренер Игорь Уланов остался недоволен тем, что полевые игроки почти не помогали голкиперу Юлиусу Гудачеку. Набрал обороты Илья Зубов, на счету опытного нападающего 27 (9+18) очков, на семь больше, чем за прошлую «регулярку».«Сибирь» не сумела оформить победную серию, уступив «Йокериту» (1:4). Не выходил на лёд недавно подписавший новый контракт Егор Миловзоров, но со здоровьем форварда всё в порядке. Подопечные Александра Андриевского настойчиво рвутся в зону плей-офф, хотя старт сезона стал самым провальным в истории клуба.В чемпионате 2017/2018 «Спартак» и «Сибирь» по разу одолели друг друга – 1:3, 4:0.Трансляция: КХЛ ТВ (17:20)наверх]]></text>
</doc>
