<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дебют КХЛ в Вене, супердерби, из «Авангарда» уходит легенда]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/29/414203.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games, #Илья Никулин, #Андрей Кутейкин, #Михаил Григорьев, #Александр Пережогин, #Зинэтула Билялетдинов, #Никита Серебряков, #Михал Булирж, #Александр Лазушин, #Патрик Закриссон]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Идея с проведением вынесенных матчей в Западной Европе для первого раза была реализована вполне удачно. Вена – прекрасный город, который после каждого последующего визита хочется посетить ещё и ещё. Местные болельщики на игры заезжих команд, вроде бы чуждых их сердцу, ходили с охотой. Атмосфера на Erste Bank Arena была отличной. Нельзя предъявить претензии ЦСКА и СКА, сыгравших под стать особому статусу матчей и полностью раскрывших свой потенциал. Товар лицом армейские команды показали как нельзя лучше. Разочаровал только «Слован». В пятницу номинальные хозяева получили в свои ворота девять безответных шайб от московской команды, в воскресенье – семь от петербургской. Итог, подходящий под категорию «18+». Слабонервным лучше не смотреть. Настоящая катастрофа. Главный тренер команды из Братиславы Владимир Орсаг на пресс-конкуренции после второго матча был разъярен, как взбесившийся бык, и раскритиковал часть хоккеистов своей команды за то, что те бросили играть в третьем периоде. «Слован», совсем недавно выдавший серию из пяти побед подряд, включая матч в Балашихе с «Авангардом», рассыпался на молекулы. Очень жаль. Остается надеяться, что КХЛ в будущем учтёт отрицательные моменты, и тогда вынесенные матчи станут положительной пропагандой лиги во всех смыслах.В последнее время часто приходится слушать сетования на то, что столичные дерби на глазах теряют свою былую привлекательность, превращаясь в проходные матчи с минимальной интригой и унылым сюжетом. Наверное, дело в колоссальном превосходстве ЦСКА по своим финансовым возможностям и составу над старинными недругами. Зато в противостоянии «Спартака» и «Динамо» огонь по-прежнему бьётся с удвоенной силой. Красно-белые в прошлый понедельник одержали пятую подряд победу над принципиальным соперником (4:2), но это был чудесный матч со всевозможными атрибутами, вызывающими у болельщиков гамму самых разных эмоций. Дерби здорового человека. Иначе и не скажешь. В игре присутствовало всё, что душе угодно. Волевая победа команды, уступавшей после второго периода? Пожалуйста. Самый крутой бой сезона, в котором сошлись динамовец Илья Никулин и спартаковец Михаил Григорьев? Вот он, радуйтесь. Роскошная шайба, заброшенная нападающим бело-голубых Владимиром Брюквиным? Смотрите и наслаждайтесь. Наконец, фирменный гол в исполнении спартаковского защитника Андрея Кутейкина в конце третьего периода, ставший победным и забитый после броска из-за красной линии в ворота бывшего клуба? Просто фантастика, чудо и колдовство в одним флаконе.Рано или поздно любому игроку приходится уходить из родного клуба, либо заканчивать карьеру. Однако в случае с 35-летним нападающим Александром Пережогиным банальная вроде бы история воспринимается как нонсенс. Уроженец Усть-Каменогорска настолько сроднился с «Авангардом», что видеть его вне команды непривычно. В свое время он уезжал из Омска за океан, пытаясь закрепиться в «Монреале», а позднее провёл пару классных сезонов в «Салавате». Но именно с «ястребами» Пережогин всегда будет ассоциироваться в первую и последнюю очередь. В «Авангарде» он провёл 13 сезонов, включивших в себя 627 матчей, 349 набранных очков и без малого две сотни шайб. Александр Пережогин. Фото: Владимир БеззубовВремя берет своё. В последние пару лет Пережогин постепенно сдавал, а в нынешнем сезоне, имея дозированное игровое время, в 16 играх не забил ни разу, отдав 7 голевых передач. Худшим он точно не был. Это не помешало 27 октября руководству клуба расторгнуть с ним контракт по обоюдному согласию. Оценить данный шаг однозначно сложно. Пока остаётся неясным, что будет делать Пережогин дальше – завершит карьеру или ещё попытается продлить её хоть ненадолго. В любом случае он вписал свою фамилию в историю «Авангарда» и, думается, заслуживает того, чтобы свитер был поднят под своды домашней арены клуба. В минувшую пятницу «Ак Барс» одержал волевую победу в Хабаровске (4:2), этот успех стал 500-м в карьере для главного тренера Зинэтулы Билялетдинова с казанским клубом. Внушительная цифра! Сам специалист на произошедшее отреагировал в своем стиле, сдержав любое проявление эмоций настолько, насколько это было возможно. Хотя мне кажется, что таким юбилеем необходимо гордиться. Об этом событии наверняка будут помнить очень долго. Зинэтула Билялетдинов. Фото: Александр КорккаКоманда из Владивостока в межсезонье собиралась по известному принципу «с мира по нитке», поэтому её редкие победы удивляют исключительно в приятном отношении. Ожидать от «Адмирала», до сих пор не погасившего прошлые долги и недавно лишившегося прежнего руководства из-за корпоративной дисквалификации КХЛ, каких-то выдающихся результатов было бы воплощением наивности. Главный тренер Сергей Светлов и так выжимает из игроков всё, что можно. На прошлой неделе «моряки» прервали серию из девяти поражений и даже сумели дома выиграть два матча подряд. Достижение без намека на иронию. В понедельник без очков из Владивостока уехал «Нефтехимик», уступивший 1:4. Итог для нижнекамцев можно оценить как небольшую драму, ведь они перебросали хозяев с огромным преимуществом 58-15! Вратарь «Адмирала» Никита Серебряков был неподражаем, установив личный рекорд по отражённым броскам. До абсолютного достижения голкипера «Салавата Юлаева» Юхи Метсолы, показанного именно в нынешнем сезоне, не хватило самую малость. Легионер из Финляндии справился с 62 бросками хоккеистов «Авангарда». Для того, чтобы дальневосточная команда набрала хоть какие-то очки и в дальнейшем, её вратарям надо стоять на голове каждый раз. История с уходом канадского нападающего Войтека Вольского из «Металлурга» ещё не полностью стала достоянием гласности. Может, обе стороны так и продолжат отделываться политкорректными формулировками. Однако очевидно, что к этой теме всё-таки будут возвращаться. Пасть и в несколько ином разрезе. Чешский нападающий Михал Булирж перешёл в «Магнитку» из родного «Либереца» в качестве лучшего бомбардира своего чемпионата. От того, насколько быстро 27-летний форвард адаптируется в новом клубе и начнет стабильно набирать очки, зависит многое. Дело не только в турнирном положении уральцев. Булирж обречен на постоянное сравнение со своим предшественником. Вольский заключил двухлетний контракт с «Куньлунем», поэтому за их заочной конкуренцией следить будет интересно. Чех уже провёл три игры, действовал очень активно, часто угрожал чужим воротам и открыл счёт голам в КХЛ в дебютном матче 23 октября с «Локомотивом» в гостях (2:3). Дальше дело застопорилось. Но определенный потенциал у чеха проглядывается. Теперь ждем, чем ответит Вольский.КХЛ все чаще стала выезжать заграницу. Получается совсем неплохо. В эстонской столице в пятницу и воскресенье «Йокерит» принимал гостей в рамках Tallinn Hockey Weekend. Два года назад в Таллине на льду арены «Тондираба» рижское «Динамо» сыграло с «Магниткой» и «Трактором». И тогда, и сейчас матчи пользовались серьёзным интересом со стороны местной публики. Разве что игра с «Северсталью» 28 октября собрала чуть меньше четырех тысяч зрителей. Но «Спартаке» двумя днями ранее был аншлаг. «Йокерит» обыграл москвичей в овертайме (4:3), уступая по ходу встречи 0:2 и 1:3.Ещё более драматичной оказалась победа над череповчанами, за которой наблюдал с трибуны знаменитый Теему Селянне. За 76 секунд до истечения третьего периода защитник «Северстали» Денис Куляш убойным броском от синей линии при игре в формате «6 на 5» сделал счет 2:2. Финны ответили ещё мощнее, забросив третью и последнюю шайбу в матче, когда цифры на табло показывали 59:35. После такого драйва возвращение КХЛ в Таллин через год кажется обязательным пунктом программы.«Ак Барс» - не та команда, которая в первой половине сезона восхищает своей атакующей мощью. Главному тренеру Зинэтуле Билялетдинову всегда требуется время, чтобы отладить игровой механизм. Однако даже с учетом этих обстоятельств не дать ни разу забить действующему обладателю Кубка Гагарина для середняка можно оценить как весомое достижение.В прошлую среду «Куньлунь» дома взял верх над казанцами 3:0. Его вратарь Александр Лазушин отразил все 29 бросков в створ, в третий раз в текущем регулярном чемпионате сыграв на ноль. После сумбурного начала сезона китайский клуб постепенно превращается в крайне опасного противника, способного выгрызть себе место в кубковой восьмёрке на Востоке. Хотя по-прежнему «драконы» играют с перепадами, часто отдавая свои очки. Зато фаворитам на пути лучше не попадаться. «Ак Барс» успел проиграть «Куньлуню» оба матча, а победная серия ЦСКА из 12 встреч оборвалась именно на клубе из Поднебесной.Игра нижегородцев в первые недели регулярного чемпионата удивила в положительном смысле. Особенно в свете того, что клуб считает деньги и не может себе позволить разбрасываться миллионами. Состав в лучшем случае можно оценить как средний, что не помешало новому главному тренеру Дэвиду Немировски сделать ставку на умный хоккей с контролем шайбы. Бездумные забросы и примитивные решения не приветствуются. «Торпедо» смотрелось очень свежо, динамично и стильно. Его, тем не менее, настиг кризис, приведший к шести поражениям подряд. Сразу вспомнилось, что в межсезонье команда готовилась в относительно щадящих условиях и на сборах не умирала в отличие от большинства конкурентов, вкалывавших до изнеможения. Конец сказки? Как бы не так!На прошлой неделе нижегородцы проделали тяжелый с точки зрения логистики выезд по маршруту Хабаровск – Владивосток – Шанхай - Балашиха, набрав 6 очков из 8 возможных. В понедельник «Торпедо» одержало волевую победу над «Амуром» (4:3 ОТ), уступая 1:3 и сравняв счёт ровно за две минуты до окончания третьего периода. В среду было обидное поражение от «Адмирала» (2:3), зато в пятницу пал «Куньлунь» (2:1 Б), а в воскресенье ничего не смог поделать с дерзкими гостями «Авангард» (1:3). Таким образом, нижегородцы смогли с облегчением выдохнуть, закрепившись на седьмом месте в Восточной конференции с хорошим отрывом от преследователей. Смотреть за тем, что происходит со столичной командой, временами очень больно. Свой внушительный потенциал она раскрывает едва ли на половину. Место в плей-офф, казавшееся летом легко выполнимой задачей-минимум, теперь будет за счастье. О внутренних проблемах «Динамо» известно многое, но их наличие не освобождает конкретных людей от ответственности. Прежде всего речь идёт о легионерах, обязанных давать результат вне зависимости от любых обстоятельств.В прошлом сезоне шведский центральный нападающий Патрик Закриссон обрёл второе дыхание, перевалив возрастную отметку в 30 лет. Его связка с соотечественником Александром Бергстрёмом в «Сибири» выглядела блестяще. Оба набрали более 40 очков. Менеджеры «Динамо» потирали руки, подписав с Закриссоном контракт. Они рассчитывали, что скандинав продолжит набирать очки, переехав в столицу. Однако швед совершенно потерялся в новой команде и часто выглядел на льду «инородным телом». Слухи о возвращении в «Сибирь» не прекращаются. Пока Закриссон остаётся в «Динамо» и в воскресенье даже забил. Впервые в сезоне. Этот гол не помог москвичам увезти очки из Магнитогорска (1:2). Остаётся верить, что заброшенная шайба вдохновит Закриссона и позволит ему в скором времени покинуть печальный список главных разочарований чемпионата.]]></text>
</doc>
