<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На вкус и цвет: собери свое приложение КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/07/434468.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Все начинается с визуализации: все экраны приложения после выбора команды приобретают клубные цвета с логотипом любимой команды в центре экрана, а для держателей устройств на платформе iOS логотип клуба будет установлен в качестве иконки приложения.По умолчанию в разделе выводятся встречи выбранной команды: завершенные, текущие и грядущие матчи доступны сразу при запуске приложения.Вся интересующая информация по игре команды находится в матч-центре, а push-уведомления информируют о начале матча и позволяют следить за всеми взятиями ворот и первым узнавать о победе. Не покидая приложение, можно посмотреть игру любимого коллектива в формате высокой четкости: достаточно в одно касание оформить покупку. Взаимодействуйте с другими болельщиками, соревнуясь в «Бесценной лиге», отдавайте голоса за хоккейных любимчиков и получите шанс на встречу с ними – эта функция доступна и в клубной версии приложения.Хроника в новой версии настроена под выбранную команду. Кроме того, в качестве источников добавлены официальные аккаунты клуба в социальных сетях.В разделе «Таблица» выбранный клуб выделен во время регулярного чемпионата, сразу видно, какое положение занимает ваша команда в своей конференции или дивизионе, а также в общекомандном зачете.В отличие от основной версии мобильного приложения КХЛ, где в разделе «Статистика» отображается только десять лучших игроков в каждой из 18 номинаций, клубная версия показывает всех игроков выбранной команды и их места.В разделе «Игроки» отображаются хоккеисты выбранного клуба. Каждого из игроков в списке можно изучить более детально, открыв его личный профайл.Клубная версия пополнилась совершенно новым разделом «Видео» – все ролики в нем отобраны с учетом командных предпочтений с возможностью более углубленной фильтрации. Пользователь может управлять настройками самостоятельно, применив один или несколько фильтров по одиннадцати категориям.Тем, кто уже знаком с официальным приложением КХЛ, нужно просто выполнить обновление, а новичкам – скачать его в App Store или Google Play и в разделе «Клубная версия» настроек выбрать команду – и кастомизированная мобильная платформа готова!]]></text>
</doc>
