<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ-матчи КХЛ после окончания паузы на Евротур. Превью 17 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/17/421973.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Амур (Хабаровск) (начало в 14:30 мск)«Куньлуню» не удался финишный отрезок перед перерывом на Евротур – китайский клуб потерпел пять поражений подряд, заработав только два очка. Помешала «драконам» и эпидемия травм, сейчас в лазарете остались Марк-Андре Граньяни, Юхан Сундстрём и Кришьянис Редлихс. Несмотря на неудачную полосу, подопечные Юсси Таполы сохранили восьмую строчку Востока. Следующий набранный балл станет 200-м в «регулярках» КХЛ для опытного Войтека Вольского. Пока далёк от рекордов лучший бомбардир команды Тэйлор Бек – форвард не забивает с 5 ноября.

«Амур» перед перерывом прервал серию поражений, одолев дома «Барыс» (2:1). Хабаровский клуб также борется с повреждениями – залечивают травмы сразу пять игроков основного состава, в том числе и лидер обороны Ян Коларж. Сегодня может провести дебютный матч в КХЛ новичок «тигров» - 25-летний чешский защитник Марек Грбас.

«Куньлунь» неудачно играет с «Амуром» дома – проиграны три из четырёх встреч в Китае.

Трансляция: КХЛ ТВ (14:20)наверхАк Барс (Казань) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 19:00 мск)«Ак Барс» вернулся в Казань с выездной серии, где выиграл два из трёх матчей. Подопечные Зинэтулы Билялетдинова находятся рядом с первым местом Востока, заработав 59 баллов в 39 играх. В отличной форме Иржи Секач – на счету форварда 16 голов, чех повторил свой снайперский рекорд. С командой тренируется известный экс-футболист и шоумен Евгений Савин, но сегодня он вряд ли выйдет на лёд.

Лидер Востока сумел выйти из кризиса, перед Евротуром одержав четыре победы подряд. Во всех выигранных матчах набирали очки Найджел Доус (4+5), Денис Бодров (1+4) и Александр Кучерявенко (1+4). Перерыв «Автомобилист» использовал для селекционной работы – покинул Екатеринбург форвард Егор Миловзоров, подписал контракт с клубом опытнейший защитник Кирилл Кольцов.

«Ак Барс» и «Автомобилист» встречались 24 ноября, в упорном борьбе сильнее оказался действующий чемпион (4:3) благодаря победному голу Роба Клинхаммера.

Трансляция: КХЛ ТВ (18:45)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Трактор (Челябинск) (начало в 19:00 мск)«Нефтехимик» уже месяц демонстрирует неровные результаты, что отбросило подопечных Андрея Назарова на десятую строчку Востока. Нестабильность не касается форварда Юусо Пуустинена – финский хоккеист не покидает лёд без очков (2+2) на протяжении четырёх матчей. Может усилить атакующую линию Ярослав Косов, но пока нападающий отправлен в фарм-клуб.

«Трактор» набрал хороший ход, выиграв четыре из пяти последних матчей и приблизившись к зоне плей-офф. Отличную форму набрал голкипер Василий Демченко, в среднем отражающий 92,4% бросков. Сегодня может впервые за два месяца выйти на лёд Александр Бергстрём, яркий форвард наконец залечил травму.

«Нефтехимик» и «Трактор» уже дважды встречались в сезоне 2018/2019, обменявшись победами – 4:1, 2:3.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 19:00 мск)Подопечные Дэвида Немировски перед Кубком Первого канала одержали три победы подряд, забросив 15 шайб. После игры с «Локомотивом» (4:2) наставник отметил, что скамейка «Торпедо» стала «живой и злой». По три встречи длятся результативные серии Дениса Паршина (1+3), Антона Шенфельда (1+4) и Роберта Саболича (2+2).

«Металлург» проиграл три из четырёх последних матчей, оставшись на четвёртой строчке Востока. В атаке привычно солирует Сергей Мозякин (14+22), конкуренцию ветерану составляют легионеры Мэтт Эллисон (12+21) и Деннис Расмуссен (8+21). Опытного Василия Кошечкина периодически подменяет Артём Загидулин, ещё никогда так много не игравший в КХЛ.

«Торпедо» оказалось сильнее «Металлурга» 21 сентября (3:2), но через два месяца коллектив Йозефа Яндача взял реванш – 5:4.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:50)наверхАвангард (Омск) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 19:30 мск)«Авангард» накануне перерыва оборвал серию поражений, с четвёртой попытки одолев «Металлург» (3:2). Подопечные Боба Хартли продолжают борьбу за лидерство на Востоке, заработав 67,9% от возможного числа очков. Сегодня вновь не будет в составе Дэвида Деарне, форварду осталось отбыть один матч дисквалификации.

«Йокерит» в последнем матче проиграл «Салавату Юлаеву» (2:3), сохранив третье место Западной конференции. Отлично вписался в состав 19-летний Кристиан Весалайнен, зарабатывающий очки (2+2) на протяжении четырёх встреч. На одну игру меньше насчитывает результативная серия Брайана О'Нилла, следующий балл станет для американца 100-м в «регулярках» КХЛ.

Первый матч клубов в чемпионате вышел «горячим»: соперники забросили на двоих 11 шайб, победителем вышел «Йокерит» - 7:4.

Трансляция: Матч ТВ (19:00)наверх]]></text>
</doc>
