<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Магнитка» - «Динамо». Эпизод второй. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/27/413822.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Металлург Мг, #Динамо Москва, #Трактор, #Нефтехимик]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[() – () (начало в мск)«Металлург» привёз с выездной серии только одну победу из трёх возможных, не сумев подобраться к лидерам Востока. В игре с «Локомотивом» (3:5) дебютным голом в КХЛ отметился Ник Шор, но похвалу от тренерского штаба заслужил Павел Варфоломеев. После трёх пропущенных шайб был заменён Василий Кошечкин, первый гол опытному вратарю забили с отрицательного угла. Несмотря на неудачу, общий процент отражённых бросков голкипера высок – 93%.Московское «Динамо» приезжает в Магнитогорск после победы над ХК «Сочи» (5:1). Главный тренер Владимир Крикунов заметил, что его команде после неудачного старта сезона некуда отступать. Клуб по-прежнему находится вне зоны плей-офф, заработав лишь 38,7% от возможного числа очков.27 сентября «Динамо» уже приезжало в гости к «Металлургу», яркий матч закончился победой хозяев – 6:5 ОТ. У магнитогорцев хет-трик оформил Мэтт Эллисон, в составе москвичей три (2+1) очка записал в актив Вадим Шипачёв. «Бело-голубые» последний раз привозили победу из «города металлургов» 10 октября 2011 года (6:5).Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:50)наверх() – () (начало в мск)Нижнекамский клуб выиграл лишь один матч из пяти последних, не удержав место в зоне плей-офф. Порой «Нефтехимику» не везло – во встрече с «Адмиралом» (1:4) цели достиг только один бросок из 58. Демонстрирует чудеса выносливости голкипер Илья Ежов, его 1227 сыгранных минут – самый солидный показатель в лиге. Среди полевых игроков «чемпион» по игровому времени Андрей Сергеев, проводящий на площадке больше 24 минут за игру.«Трактор» пока также не может забраться в лидирующую восьмёрку Востока, начав выездную серию с поражений от «Северстали» (0:4) и «Локомотива» (0:1 ОТ). Если игру в Череповце и.о. главного тренера Алексей Тертышный назвал разочарованием, то в Ярославле остался доволен подопечными. Челябинцам не хватает остроты в атаке, 36 заброшенных шайб – худший показатель в конференции. Попробует помочь решить проблему форвард Егор Дугин, выменянный из «Сибири». В нынешнем сезоне соперники ещё не встречались, а в прошлом чемпионате пути пересеклись в плей-офф. «Трактор» прошёл «Нефтехимик» в пяти матчах (4-1), позже добравшись до финала Востока.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (17:20)наверх]]></text>
</doc>
