<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Встреча лучших бомбардиров лиги: Доус против Гусева. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/08/426005.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 14:30 мск)«Автомобилист» выиграл шесть из семи последних матчей, но уступил ЦСКА лидерство в общей таблице. В последнем матче подопечные Андрея Мартемьянова одолели «Трактор» (2:0), голкипер Якуб Коварж оформил шестой «сухарь» в сезоне. Сегодня клуб из Екатеринбурга может первым на Востоке оформить выход в плей-офф – ему достаточно набрать одно очко, или ждать потери баллов «Куньлунем» в игре с «Салаватом».

СКА приезжает к лидеру Востока после победы над «Йокеритом» (4:1), продлившей удачную серию до пяти выигранных матчей. Отметился двумя (0+2) баллами в Хельсинки Никита Гусев, форвард лишь на очко (12+42) отстаёт от Найджела Доуса (22+33) в списке бомбардиров лиги. Петербургские «армейцы» преследуют ЦСКА в таблице, заработав 72 очка в 44 встречах.

12 ноября СКА остановил «Автомобилист» в Санкт-Петербурге (5:2), хет-трик оформил Максим Карпов. В Екатеринбурге «армейцы» проиграли три встречи подряд.

Трансляция: Матч ТВ, КХЛ ТВ HD (14:20)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 14:30 мск)«Салават» успешно стартовал в домашней серии, одержав уверенную победу над «Амуром» (6:1). Главным героем стал Йоонас Кемппайнен, финн оформил свой первый хет-трик в КХЛ. Вновь остался вне заявки из-за болезни голкипер Юха Метсола, но его сумел достойно заменить на площадке молодой Иван Федотов, отразивший 23 из 24 бросков.

«Куньлунь» отправился на выезд после важной победы над «Адмиралом» (4:3), приблизившись к идущему восьмым на Востоке «Трактору». Главный тренер Юсси Тапола отметил проблему с психологией подопечных, «проваливающих» вторые периоды после удачных дебютов. Звание самого результативного игрока клуба перехватил Брэндон Ип (13+12), результативная серия (1+4) форварда насчитывает три игры. Не прекращается эпидемия травм – в лазарете сразу восемь хоккеистов основного состава.

Игра «Салавата» и «Куньлуня» 28 декабря вышла зрелищной: уфимцы победили со счётом 5:0, на двоих соперники набрали 136 минут штрафа и устроили три зрелищных драки.

Трансляция: КХЛ ТВ (14:15)наверхБарыс (Астана) – Амур (Хабаровск) (начало в 16:30 мск)«Барыс» выиграл четыре матча из пяти последних и претендует на лидерство в дивизионе Чернышёва. Во встрече с ХК «Сочи» (3:0) оформил четвёртый шат-аут в чемпионате швед Хенрик Карлссон, отразив 32 броска. Главным героем астанинской команды сейчас является Даррен Диц, лучший бомбардир-защитник лиги (12+31) не покидает лёд без очков (2+5) на протяжении пяти игр.

«Амур» проиграл три встречи подряд, забросив только одну шайбу при 11 пропущенных. Наставник Николай Борщевский назвал «болезнью» команды низкий уровень реализации опасных моментов. Хабаровский коллектив отстаёт всё дальше от зоны плей-офф, заработав 31 очко и забив 83 гола в 44 матчах.

В текущем сезоне «Барыс» дважды уступил «Амуру» в ярких и упорных играх – 5:6, 1:2.наверхЛокомотив (Ярославль) – ЦСКА (Москва) (начало в 17:00 мск)У «Локомотива» идёт домашняя серия, в рамках которой подопечные Дмитрия Квартальнова выиграли три матча из четырёх. В игре со «Слованом» (1:0) записал в актив шестой шат-аут в сезоне молодой Илья Коновалов. С бронзовыми медалями после молодёжного чемпионата мира возвращаются в стан «железнодорожников» Григорий Денисенко, Николай Коваленко и Кирилл Слепец.

Победой над минским «Динамо» (2:1) ЦСКА первым в лиге гарантировал себе выход в плей-офф Кубка Гагарина. Подопечные Игоря Никитина не проигрывают на протяжении шести игр кряду, сохраняя лидерство в общей таблице. Лучшим бомбардиром «армейского» клуба остаётся Михаил Григоренко, в активе форварда 38 (13+25) очков.

11 сентября «Локомотив» увёз два балла из Москвы, обыграв ЦСКА со счётом 3:1.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхСеверсталь (Череповец) – Динамо (Рига) (начало в 17:00 мск)У «Северстали» постепенно налаживается игра: в трёх матчах домашней серии добыто две победы. После игры со «Слованом» (2:0) главный тренер команды Андрей Разин высказался о важности умения забрасывать «мусорные шайбы». Впервые с октября удалось сыграть «на ноль» Доминику Фурх, чешский голкипер в среднем отражает 91,4% бросков.

Рижское «Динамо» одержало победу над московскими «одноклубниками» (2:1 ОТ), приблизившись к идущему на восьмым «Витязю». Наставник рижан Гиртс Анкипанс отметил, что в рамках гонки за плей-офф нужно «брать хотя бы по очку за матч». Не примет участие в сегодняшней игре Мэтью Маойне, результативный защитник (10+25) залечивает травму.

В чемпионате 2018/2019 «Северсталь» и «Динамо» обменялись победами – 3:2 ОТ, 0:3.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхЙокерит (Хельсинки) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 19:30 мск)«Йокерит» сыграет с московским «Динамо» после поражения от петербургского СКА (1:4). Подопечные Лаури Марьямяки расположились на третьей строчке Западной конференции, заработав 64 балла в 45 встречах. В отличной форме Никлас Енсен – нападающий не покидает площадку без голов (4+0) на протяжении четырёх игр.

Московское «Динамо» не сумело выиграть второй матч подряд на новой арене, уступив рижанам со счётом 1:2 ОТ. Остался недоволен игрой главный тренер «бело-голубых» Владимир Крикунов, отметивший большое количество ошибок. Удачно вписался в команду форвард Аслан Раисов, отметившийся двумя результативными передачами в двух матчах за клуб.

Для «Йокерита» московское «Динамо» - тяжёлый соперник: финны проиграли москвичам два матча нынешнего сезона (0:2, 3:4 ОТ), последняя победа датирована 17 сентября 2015 года.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхДинамо (Минск) – Слован (Братислава) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» выиграло одну из пяти последних игр, отставание от восьмой строчки достигает почти два десятка очков. Наставник «зубров» Андрей Сидоренко подчеркнул, что команда будет до конца сражаться за плей-офф и надеяться на удачу. Не повезло Дмитрию Буйницкому: форвард, проводящий самый результативный сезон в карьере (10+3), выбыл из-за травмы.

«Слован» не сумел забить ни одного гола «Локомотиву» в Ярославле (0:3), поражение стало третьим кряду. Братиславский клуб достойно сражался, несмотря на то, что на лёд сумело выйти только 16 полевых игроков. «Орлы» замыкают таблицу Запада, заработав 27 очков в 40 играх при 156 пропущенных шайбах.

20 декабря «Динамо» одолело «Слован» в Минске благодаря голу Тему Пулккинена (2:1). «Орлы» проиграли пять последних матчей в Беларуси.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
