<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ХК «Сочи»: испытание лидером. Превью 21 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/21/417407.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Амур, #Спартак, #Куньлунь, #Динамо Минск, #ЦСКА, #ХК Сочи, #Йокерит, #Авангард, #Динамо Рига, #Витязь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Спартак (Москва) (начало в 12:00 мск)«Спартак» продолжает дальневосточное турне, которое начал трудной победой над «Адмиралом» (4:2). Голом в дебютном матче за клуб отметился Артём Фёдоров, поставленный в первое звено. «Амур» выдал на пару с минским «Динамо» великолепный матч с обменом голами на последней минуте, но в итоге уступил по буллитам. Для хабаровчан, по сути, плей-офф уже начался, и терять очки команде Николая Борщевского нельзя. «Амур» находится на 11 месте Востока, отставая от восьмёрки на 8 очков. Один из братьев Ушениных, Вячеслав, может набрать сотое очко в КХЛ. У «Спартака» разыгрался лидер атак прошлого сезона Александр Хохлачёв, набирающий очки в трёх последних матчах подряд. Команды встретились в первом для себя матче нынешнего сезона и выдали весьма результативную игру, завершившуюся победой «Спартака» (6:3). В прошлом же сезоне хабаровчане и спартаковцы лучше играли друг против друга дома. В Москве победа осталась за «Спартаком» (4:1), в Хабаровске хозяева взяли реванш (2:1 ОТ).наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Динамо (Минск) (начало в 14:30 мск)Минское «Динамо» выиграло четыре из семи последних матчей и после победы на «Амуром» в последней встрече оттолкнулось от дна, уйдя с последней строчки Западной конференции.Неплох на короткой дистанции и «Куньлунь»: китайский клуб выиграл два последних матча из трёх. Однако игру дома вряд ли можно назвать преимуществом «Куньлуня»: в нынешнем сезоне он крайне неудачно играет дома, набрав всего 7 очков в 9 матчах. К тому же ни разу в истории «Куньлунь» не обыгрывал дома минское «Динамо». Форвард Юхан Сундстрем попытается продлить свою результативную серию. Швед набирает очки уже три матча подряд, набрав 4 (1+3) балла. Любопытно, что до этого в его активе за весь сезон было только одно очко. Предстоящий матч может стать юбилейным, сотым для защитника Зака Юйэня. Также сотое очко в матчах КХЛ может набрать защитник Марк-Андре Граньяни. Команды уже встречались в этой регулярке: в начале ноября в Минске хозяева выиграли со счётом 4:1. А в прошлом сезоне «Динамо» и «Куньлунь» обменялись выездными победами.наверхЦСКА (Москва) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 19:30 мск)ЦСКА набрал впечатляющий ход, одержав 10 побед подряд, пять из которых – на ноль. В последний раз красно-синие проигрывали 16 октября «Куньлуню». Отказываются пропускать оба голкипера армейцев – «сухая серия» Ильи Сорокина составляет 180 минут 30 секунд и в случае, если ему доверят место в воротах, может побить рекорд сезона, принадлежащий питерцу Игорю Шестёркину (208 минут 30 секунд).Сочинцы также могут похвастаться победной серией, правда, гораздо менее продолжительной – три матча. Однако она позволила команде Сергея Зубова догнать «Спартак» (у обеих команд по 33 очка и 5-е – 6-е место соответственно). Сочинцам придётся обойтись без Дамира Рахимуллина, отбывающего двухматчевую дисквалификацию. По-прежнему заполнен лазарет южан, в котором на данный момент шесть хоккеистов.Эта встреча команд будет уже третьей в нынешнем сезоне. Две предыдущие получились весьма упорными. ЦСКА лишь в сериях бросков смог одолеть сочинцев с одинаковым счётом (2:1).наверхЙокерит (Хельсинки) – Авангард (Омск) (начало в 19:30 мск)Финский клуб по потерянным очкам лишь немного уступает идущему вторым на Западе СКА. Однако эти очки ещё надо набрать, а завтра в Хельсинки приезжает один из лидеров Востока, который постарается прервать трёхматчевую победную серию «Йокерита». Два из этих поединков (оба – у «Северстали») финны выиграли на ноль. Три матча подряд набирают очки Сакари Маннинен и Томми Кивистё.Омичи продолжают четырёхматчевую выездную серию, и началась она для клуба удачно – победой в Нижнем Новгороде (4:2). Юбилейным (200-м) матч станет для защитника «Авангарда» Алексея Емелина.В нынешнем сезоне команды ещё не встречались, а в прошлом «Йокерит» сумел выиграть у «Авангарда» обе встречи (3:1 и 3:0).наверхДинамо (Рига) – Витязь (Московская область) (начало в 20:30 мск)Подмосковный клуб начинает выездную серию по маршруту Рига – Братислава – Москва. Окончание домашней получилось для «Витязя» смазанным – команда Валерия Белова уступила трижды подряд. «Хотел бы от лица команды извиниться перед болельщиками. Они хорошо нас поддерживают, но, к сожалению, эта серия после перерыва, мягко скажем, не получилась», - заметил главный тренер «Витязя» после поражения от «Металлурга» (1:4). Для того, чтобы сделать выводы, у команды было время – игра с «Магниткой» состоялась 16 ноября. Рижане воспрянули духом, и в последних четырёх матчах набирают очки, выиграв три и лишь по буллитам уступив в Казани чемпиону – (1:2). Впечатляющую результативность демонстрирует Линус Виделль, набирающий очки шесть матчей подряд и входящий в пятёрку лучших бомбардиров чемпионата.Команды встречались месяц назад в Подольске, и тогда латвийская команда смогла уехать с победой (2:1).наверх]]></text>
</doc>
