<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА громит «Автомобилист», Коновалов оформляет 7-й «сухарь». Обзор 8 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/08/426134.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Автомобилист, #СКА, #Салават Юлаев, #Куньлунь, #Барыс, #Амур, #Локомотив, #ЦСКА, #Северсталь, #Динамо Рига, #Йокерит, #Динамо Москва, #Динамо Минск, #Слован]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – СКА (Санкт-Петербург) 0 – 6 (0:2 0:1 0:3)В этом сезоне СКА и «Автомобилист» уже встречались и тогда сильнее оказались петербуржцы со счётом 5:2, благодаря хет-трику Максима Карпова. Уральцам нужно было набрать хотя бы одно очко, чтобы гарантировать себе участие в плей-офф текущего сезона. СКА приехал в Екатеринбург с пятиматчевой победной серией.Счёт был открыт уже на 4-й минуте, когда шайба после броска Сергея Плотникова попала в Никиту Трямкина и отскочила в ворота Якуба Коваржа. Вскоре в очередной раз сработала связка Александр Барабанов – Андрей Кузьменко, первый прошёл несколько соперников, отпасовал второму и тот не промахнулся. Во втором периоде СКА упрочил лидерство – Никита Гусев точно бросил с кистей. Начало третьего периоде стало обескураживающим для хозяев – за две минуты Наиль Якупов, Евгений Кетов. Окончательный счёт установил Артём Земчёнок – 6:0. Голкипер Игорь Шестёркин в седьмой раз в сезоне сыграл «на ноль».наверхСалават Юлаев (Уфа) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 7 – 4 (1:2 4:1 2:1)«Салават» продолжал домашнюю серию матчем с «Куньлунь Ред Стар», который команда Николая Цулыгина уже обыгрывал в этом сезоне со счётом 5:0 перед самым Новым годом. Вернулся в ворота уфимцев финн Юха Метсола, проводивший свой первый матч в 2019-м году.Фотолента: 08.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин)Уже на первой минуте матча Линус Умарк поразил ворота китайской команды в большинстве. Но через минуту «Куньлунь» сравнял счёт – Кристофер Сето забросил свою дебютную шайбу в КХЛ. В середине периоде Сэм Лофквист мощным броском вывел свою команду вперед. Второй период начался с того, что Владимир Ткачёв сравнял счёт, а затем Лофквист оформил дубль. Но за три минуты уфимцы переломили ход матча и забросили три шайбы. В заключительной трети игры команда продолжили радовать болельщиков и в итоге забросили 11 шайб.Сэм Лофквист набрал 4 (2+2) очка, а самыми результативными у уфимцев стали Линус Умарк, Владимир Ткачёв, Пётр Хохряков, Антон Бурдасов и Тему Хартикайнен, заработавшие по три очка.наверхБарыс (Астана) – Амур (Хабаровск) 4 – 2 (1:1 1:0 2:1)Гонка за лидерство в дивизионе Чернышёва продолжилась после вчерашней победы «Авангарда». Преследователь «ястребов» - «Барыс» встречался дома с «Амуром», в этом сезоне неожиданно превратившегося в неприступную крепость для казахстанского клуба. Хабаровчане выиграли об личные встречи в нынешней регулярке.Первый период получился довольно грубым: на двоих команды заработали 10 минут штрафного времени и одну из попыток большинства реализовал «Барыс». Однако ровно за секунду до конца периода Томаш Зогорнасравнял счёт. Тем самым чех прервал «сухую» серию лучшего вратаря КХЛ декабря Хенрика Карлссона. Она остановилась на отметке 80 минут 45 секунд.После перерыва хозяева смотрелись гораздо мощнее соперника, перебросали его в три раза и сумели снова выйти вперёд. Патрис Кормье в падении добил шайбу с пятачка, реализовав очередное большинство «Барыса». Но неуступчивость «Амура» в матчах с командой из Астаны проявилась снова: Кирилл Рассказов после сольного прохода прицельно бросил с кистей «в карман» вратарю соперника.Однако победу в основное время «Барысу» принёс Егор Петухов, проводящий дебютный сезон в КХЛ. Шайба 24-летнего форварда стала для него первой в карьере на столько высоком уровне. Таким образом, казахстанский клуб снова оказался в одном очке от «Авангарда», имея при этом четыре игры в запасе.наверхСеверсталь (Череповец) – Динамо (Рига) 3 – 2 OT (1:2 0:0 1:0 1:0)«Северсталь» завершала домашнюю серию матчем против рижского «Динамо», которое уже было один раз бито череповчанами в этом сезоне. Да, и в последних играх команда Андрея Разина постепенно нащупала свой хоккей, победив в двух матчах из трёх. Встреча началась для хозяев удачно: Евгений Лапенков добил шайбу с пятачка и, наконец, открыл счёт своим голам в этом сезоне. Однако радость «Северстали» длилась всего 34 секунды: в ответной атаке защитники хозяев оставили одного Лауриса Дарзиньша, после броска которого шайба медленно заползла за ленточку ворот. Передачу латышу отдавал Линус Виделль, набирающий очки уже в четвёртом матче подряд.А незадолго до перерыва Кристапс Зиле подставил клюшку под бросок и позволил своей команде реализовать первое большинство в матче. Во втором периоде «Северсталь» смотрелась предпочтительнее соперника, позволив тому нанести всего два броска в створ за 20 минут. В заключительном периоде преимущество хозяев оказалось ещё более подавляющим: 17-1 по броскам в створ, шесть минут в чужой зоне против всего одной у спеорника. И эти цифры материализовались-таки в заброшенную шайбу Дмитрия Марковина уже в тот момент, когда голкипер «Северстали» покинул ворота на последней минуте основного времени. Экс-форвард «Торпедо», как и Лапенков впервые отличился за новый клуб.А в овертайме победу «Северстали» принёс Александр Петунин. Таким образом, все три шайбы хозяев в этом матче оказались дебютными за череповецкий клуб для их авторов.  наверхЛокомотив (Ярославль) – ЦСКА (Москва) 1 – 0 (0:0 1:0 0:0)Второй матч подряд «Локомотиву» хватает одной заброшенной шайбы для победы в основное время. Снова «сухарь» в свой актив записал Илья Коновалов, чья серия длится уже 134 минуты 41 секунду. Примечательно, что это уже седьмой матч без пропущенных шайб для 20-летнего голкипера. И по этому показателю он догнал лидеров КХЛ.«Локомотиву» удалось предельно засушить игру соперника. Лишь в первом периоде они позволили ему нанести 11 бросков в створ своих ворот. После первого перерыва таковых насчитывалось уже шесть. Именно второй период стал ключевым в матче. Сначала арбитры отменили шайбу ЦСКА, усмотрев в эпизоде игру рукой, а спустя пару минут Степан Санников в меньшинстве убежал один на один с вратарём и прошил Илью Сорокина.После этого напор армейцев на ворота Коновалова возрос, однако 20-летний страж ворот отразил все 32 броска в створ своих ворот и стал главным героем матча. ЦСКА же всего второй раз в нынешнем сезоне не смог забросить в ворота соперника ни одной шайбы. наверхЙокерит (Хельсинки) – ХК Динамо М (Москва) 2 – 3 (1:2 0:0 1:1)«Йокерит» завершал трёхматчевую домашнюю серию, по ходу которой завершил две игры со счётом 4:1, выиграв у «Сибири» и уступив СКА. Бело-голубые в предыдущем матче довольно неожиданно уступили рижанам в овертайме, однако набранное очко всё же позволило команде Владимира Крикунова снова подняться на 5-ю строчку Запада. Поединок против рижан стал для главного тренера москвичей рекордным – 1304-м в отечественных чемпионатах. Интересно, что опережавший «Динамо» на 12 очков «Йокерит» оба матча бело-голубым в нынешнем чемпионате проиграл (0:2 и 3:4 ОТ), более того, финский клуб уступил сегодняшнему сопернику в девяти (!) последних очных встречах.Матч начался довольно бурно, и к 16-й минуте зрители увидели три заброшенные шайбы и нереализованный гостями буллит – Дмитрий Кагарлицкий решил бросить на силу, но Янис Калниньш не дрогнул. Зато дважды капитулировал с игры – сначала после дальнего броска Ильи Никулина, затем после выстрела Егора Зайцева в девятку. Для 20-летнего защитника «Динамо» гол стал дебютным в КХЛ. Под занавес второго периода настойчивость Владимира Брюквина привела к третьему голу «Динамо». В третьем периоде при равной игре Стив Мозес сумел сократить отставание до минимума, однако бело-голубые отстояли победный результат.наверхДинамо (Минск) – Слован (Братислава) 5 – 3 (2:1 2:1 1:1)Минчане и словацкий клуб подошли к очному поединку, находясь на третьем и первом соответственно местах с конца в таблице Запада, а также имея за плечами серии поражений, «Динамо» - продолжительностью в 2, «Слован» - в 3 игры. Тем не менее, за минчанами было ощутимое статистическое преимущество – «Динамо» выиграло у «Слована» 5 последних матчей в Минске.С момента стартового вбрасывания прошло лишь 63 секунды, а команды уже успели обменяться голами – сначала Кайл Чипчура завершил позиционную атаку «Слована», а спустя 17 секунд сработала ветеранская связка Алексей Терещенко – Андрей Костицын. К исходу 4-й минуты хозяева уже вели в счёте – за грубую ошибку в своей зоне «Слован» наказал Куинтон Хауден. В начале второго периода гости снова сравняли счёт, однако затем пришло время Хаудена. Канадский нападающий с интервалом в две минуты забросил дважды, оформив хет-трик. Особенно хорош был второй гол, когда форвард минчан не побоялся взять инициативу на себя и выдал отличный сольный проход с завершающим броском со средней дистанции. «Слован» не собирался сдаваться, и на 54-й минуте при игре пять на три Джефф Таффе при помощи рикошета от Дениса Осипова снова сократил отставание до минимума. И всё же хозяева сумели сохранить победный результат, а за полторы минуты упрочили преимущество голом в пустые ворота. наверх]]></text>
</doc>
