<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[VIP-болельщик]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Динара Кафискина]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ольга Бузова: «Я продолжаю верить в омский «Авангард»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/19/438938.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Ольга Бузова]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Мне очень приятно, что я попала на сайт КХЛ в рубрику «VIP-болельщик», - отметила Ольга. - И для того, чтобы встретиться со мной, ты специально приехала на матч ЦСКА - «Авангард». Спасибо большое.- Откуда у тебя возникла такая любовь к хоккею, почему болеешь именно за «Авангард»? Ты же родом из Санкт-Петербурга, живёшь и работаешь в Москве.- На самом деле, всё очень просто. 31 декабря я выпустила песню «Танцуй под Бузову» и запустила всероссийский флешмоб, а в самом начале 2019-го совершенно случайно наткнулась в социальных сетях на танец талисмана «Авангарда» Ястреба с болельщицами, который они исполняли на одной из площадей города. Я, конечно, выложила это видео в своих соцсетях и тем самым привлекла дополнительную аудиторию. Судя по всему, тогда-то омичи меня и приметили - руководители «Авангарда» пригласили на игру. Я пришла, и ребята в том поединке победили «Сибирь», причём с ошеломительным счётом, забросив семь шайб. И второй мой приход во дворец спорта в Балашихе тоже принёс Омску успех.Ольга Бузова на матче "Авангарда"- Все мы знаем, что Ольга Бузова на «ты» с футболом. А хоккеем раньше когда-нибудь интересовалась?- Нет. Сейчас стала уже разбираться и понимать, что произошло в том или ином моменте на площадке. Даже бывает, ругаюсь... Как было, например, в третьем матче финала, когда в начале второго периода один из самых перспективных игроков Омска Денис Зернов забросил шайбу, но её, к большому сожалению, не засчитали. А ведь она могла стать переломной! По крайней мере, сценарий той встречи мог бы сложиться иначе. Всё как раз решила один лишь гол! Кстати, Зернов обещал посвятить шайбу мне. Обещать - значит сделать! Поэтому жаль, что судьи гол отменили. С чем это связано – в такие тонкости мне пока вникнуть сложно.- Расстроилась сильно?- Ужасно. Потому что я действительно всей душой переживаю за «Авангард», и этого не скрываю. Стоит только зайти в мои социальные сети, сразу станет ясно, чья я болельщица. Вообще, вся моя жизнь - как на ладони.- Ты как-то сказала о том, что отмечать забитые голы твоими движениями из клипа на песню «Мало половин» становится в хоккее доброй традицией…- Так и есть (улыбается). Когда на свет появилась эта песня, её сразу очень полюбили  спортсмены. И артисты тоже. Даже Александр Розенбаум её поёт. Когда слышу вопрос о том, какую песню из моего творчества будут исполнять, спустя двадцать лет, хотя у меня уже есть много других – целых два альбома - я отвечаю – «Мало половин». Так вот, однажды один из самых опытных защитников КХЛ Виталий Атюшов после заброшенной шайбы, станцевал на льду под «половинки», сделал движения из моего клипа. И пошло - поехало. На матчах КХЛ звучат мои песни довольно часто. Конечно, это приятно. В общем, я решила запустить флешмоб среди хоккеистов. Многие ребята идею уже поддержали. Причём, когда приезжаю с концертами в города, где есть хоккейные клубы, игроки дарят мне именные свитера.- Один из них был на тебе в день игры. Презентовал опять же Зернов?- Да. С кем ещё знакома из игроков «Авангарда»? Со всеми. И с руководством клуба, и с тренерским штабом тоже. Коуч Боб Хартли – человек и специалист потрясающий, классный, с отличным чувством юмора. В тот момент, когда вдруг случаются неудачи, думаю, он не станет говорить: «Ой, всё так плохо», а будет подбадривать и может даже пошутить. Без чувства юмора и позитива в нашей жизни очень сложно. Считаю, это одним из самых главных качеств человека.- Игроки «Авангарда» в курсе того, что ты приезжаешь поддержать их в Балашиху уже не раз?- Они всегда ждут меня на матчах, интересуются, буду или нет. Когда к тебе с любовью относятся, хочется отвечать тем же. Ценю и уважаю человеческие отношения. Помню, как разговаривала с игроками «Авангарда» перед поединками с ЦСКА и сказала им, что наверняка многие станут говорить сейчас о том, что оказаться в финале - уже победа. Но я против того, чтобы довольствоваться малым.Мы с тобой сейчас общаемся в самый разгар борьбы за Кубок Гагарина. Конечно, после двух поражений победа в третьем матче была крайне нужна. Но всегда есть проигравшие, и есть победители. Ничего страшного. Это спорт. Без падений не бывает взлётов. В «ястребов» я продолжаю верить! Ребята сильные, и хотят быть первыми. Ведь «Авангард» не становился первым уже 15 лет. Ещё и играет не дома, а в Балашихе.- Зато лететь далеко не надо…  - Так-то оно так. Но сейчас, болея за «Авангард», я всё равно трачу большое количество времени на дорогу. Отменяю съёмки, нахожусь на стадионе допоздна, несмотря на то, что вставать надо в пять утра. Так всегда происходит, если чем-то увлекаюсь. И ещё я знаю, что такое поддержка. Даже простое присутствие на трибуне многое значит. И ещё я сказала себе: если «Авангард» возьмёт Кубок Гагарина - дам бесплатный концерт в Омске, несмотря на свой плотный график. Вот такое заявление. Очень надеюсь, что ребят оно простимулирует.  После поражения от ЦСКА Бузовой пришлось утешать юных болельщиц "Авангарда". Фото Динары Кафискиной- В сети много обсуждались твои слова о желании быть талисманом «Авангарда» наравне с «ястребом». Любопытно…- Когда омичи обыграли Казань, я, находясь на трибуне, почувствовала настоящую гордость за них, увидела волю к победе, стремление быть впереди. Не зря говорят, как корабль назовешь, так он и поплывёт. А я знаю, что действительно могу принести удачу. У меня добрая энергетика. Люди, которые рядом со мной находятся, часто добиваются успеха, результата. Не подумай, что я сейчас себя расхваливаю, это действительно так.Вообще, хоккей – очень сложный вид спорта. Считаю, что всем игрокам нужно ставить памятники при жизни. Сидеть, осуждать со стороны может каждый, а ты выйди и сыграй. Я была замужем за спортсменом много лет. Знаю, что это такое.- Сама на коньках кататься умеешь?- Да. И совершенно точно смогла бы себя в хоккее проявить. Женский ли это вид спорта? Думаю, разницы нет. Здесь главное - характер. А я ведь Козерог, не умею проигрывать вообще. Постоянно спорю и доказываю свою правоту. Одно время увлекалась теннисом, но бросила. Моя мама об этом очень жалеет. Если бы продолжила заниматься им профессионально, наверное, смогла бы добиться успехов.- А на какой позиции представляешь себя в хоккее?- Только нападение. Серьёзно, дайте мне сейчас шайбу и клюшку - я в ворота просто влечу вместе с ними (улыбается). Ещё могла бы легко потанцевать в группе черлидинга. Я, как говорят, за любой кипиш. Жизнь одна, и я её обожаю.- Написать песню про «Авангард» мысли не возникало?- У меня есть в репертуаре крутая песня «Чемпион». Я за то, чтобы люди занимались спортом. Нужно верить в себя и идти вперёд. Если и дальше буду интересоваться хоккеем, всё возможно. «Авангард» стал уже почти неотъемлемой частью в моей жизни. Я человек очень эмоциональный и быстро загораюсь. Так что, песню омскому клубу посвятила бы с удовольствием. Когда есть запал и интерес - и поддержу, и спою.]]></text>
</doc>
