<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россия – в полуфинале, Швейцарии не хватило 0,4 секунды до сенсации]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/23/452345.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная России, #сборная США, #сборная Канады, #сборная Швейцарии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уверенно заняв первое место в группе В, единственной из всех команд, не проиграв ни одного матча, сборная России получила в соперники по четвертьфиналу сборную США. Между феерическим матчем со Швецией (7:4) и первым поединком плей-офф прошло два дня, вместивших несколько событий. Накануне вечером тренерский штаб сборной России заполнил последнюю вакантную заявку, включив в состав защитника СКА Артёма Зуба. Объявили об этом на вечерней тренировке, после которой с журналистами пообщались игроки и тренеры российской команды.– Хороший сильный состав, но нам надо играть в свой хоккей, - был лаконичен Илья Воробьёв. Говоря о самых опасных хоккеистах в команде соперника, главный тренер россиян отметил: «Парень с 88 номером на спине – Кейн, есть Айкел, другие мастеровитые ребята, которые в хоккее много видели».Американцы же перед матчем были гораздо более образны. «У России очень мастеровитый состав. Много хоккеистов высочайшего уровня. Множество игроков, которые будут наказывать, если дать им время и пространство. Они в любом случае будут создавать моменты. Нам просто нужно свести их к минимуму. И сорвать их планы, заставить разочаровываться», - сказал отмеченный Воробьёвым Патрик Кейн «Спорт-Экспрессу».– Я прекрасно знаком со сборной России, - отметил главный тренер американцев Джефф Блэшилл. - Целый ряд игроков выступает в НХЛ. И я уже три года работаю в сборной США, так что и с возможностями тех, кто не в НХЛ, тоже знаком. Супер-супер-талантливая команда, их атака убийственна. Их нападение едва ли не самое сильное на турнире. И они здорово проводят турнир. Нашли свою игру. Мы пока не нашли. И должны найти как можно быстрее, чтобы у нас появился шанс на победу.Ко всем проблемам сборной США добавились и кадровые. Перед матчем выяснилось, что на лёд из-за травм не смогут выйти Дилан Ларкин и Дерек Райан. У россиян перемен в заявке ожидаемо не произошло.С первых же секунд россияне включили предельные скорости, соперник, несмотря на то, что явно ожидал такого развития событий, не справлялся с перемещениями игроков в красной форме. В итоге сборной России удался быстрый гол, который организовали главные созидатели команды – Никита Кучеров бросил, Кори Шнайдер сплоховал, сначала не прижав шайбу, а затем и неудачно выбив её ногой прямо на Никиту Гусева. Тому осталось лишь не промахнуться мимо пустого угла.Фотолента: 23.05.19. Чемпионат мира по хоккею 2019. Россия - СШАСверхусилиями сборной США удалось отодвинуть игру от своих ворот, но первое же удаление стоило ей пропущенной шайбы. На сей раз цели достиг дальний бросок Михаила Сергачева, подкорректированный рикошетом. Для очистки совести судьи решили посмотреть момент и убедились в правильности гола. Лишь после второй пропущенной шайбы американцы раскрепостились и стали раз за рабом тревожить Андрея Василевского. Самым опасным моментом стал выход «два в одного», прерванный Владиславом Гавриковым.Совсем иная картина сложилась во втором периоде, который и по счёту, и по игровому преимуществу остался за американцами. На 23-й минуте им удалось сократить отставание – после дальнего броска Брэди Шея и рикошета Василевский, закрытый и своими, и чужими, не смог отразить шайбу. Однако в дальнейшем до перерыва голкипер сборной России был безупречен и как минимум в трёх эпизодах спасал команду от верного гола. У россиян же явно не ладилось на завершающих стадиях атак.В третьем периоде россияне воспользовались, по сути, первым же шансом, поймав соперника на смене – «два в одного» вышли Гусев и Кирилл Капризов, форвард ЦСКА не промахнулся. После этого события начали развиваться стремительно. Сначала Ноа Хэнифин наказал россиян за ошибку при выходе из своей зоны, через полторы минуты Михаил Григоренко восстановил разницу, воспользовавшись прострелом Евгения Малкина. Броски продолжали сыпаться, как из рога изобилия, одна атака сменяла другую.За три минуты до сирены американцы решились сменить голкипера на шестого полевого игрока и добились своего – россиянам не помог тренерский запрос на помеху вратарю. Но большего россияне сопернику не позволили, сохранили победный результат и вышли в полуфинал ЧМ.СтатистикаРоссия – США – 4:3 (2:0, 0:1, 2:2).Голы: 1:0 Гусев (Сергачев, Кучеров, 1:07), 2:0 Сергачев (Гусев, 15:47, б.), 2:1 Шей (Кейн, Гудро, 22:22), 3:1 Капризов (Гусев, Сергачев, 41:31), 3:2 Хэнифин (Дж. Хьюз, 45:53), 4:2 Григоренко (Малкин, Дадонов, 47:02), 4:3 Дебринкэт (Дж.Хьюз, Кейн, 57:10).Вратари: Василевский 29/32 – Шнайдер 39/43Сборная Канады уверенно прошла групповой этап, потерпев всего одно поражение от команды Финляндии, но всё же заняла первое место в группе. Швейцарцам на свой четвертьфинал пришлось добираться из Братиславы в Кошице. Год назад команды встречались в полуфинале, тогда были сильнее представители европейской страны.Североамериканцы владели преимущество большую части встречи, но за первое же удаление им пришлось поплатиться. Свен Андригетто точно бросил с дальней дистанции, обзор Мэтту Мюррэю закрыл свой защитник Трой Стечер. Тем не менее, канадцы отыгрались в начале следующего игрового отрезка – Марк Стоун удачно подставил клюшку на пятачке чужих ворот. Но швейцарцы воспользовались и вторым шансом в большинстве. За три секунды до конца второй трети игры Нико Хишир вывел свою команду вперед.Канадцы устроили настоящий финальный штурм и смогли отыграться, когда шайба после броска Дэймона Северсона заползла в ворота за 0,4 секунды до конца матча. В вялотекущем овертайме канадцы смогли вырвать победу – Стоун вновь удачно сыграл на подставлении после передачи Пьера-Люка Дюбуа.Канада – Швейцария – 3:2 ОТ (0:1, 1:1, 1:0, 1:0)Голы: 0:1 Андригетто (Диаз, Фиала, 18:06, бол), 1:1 Стоун (Фаббро, Дюбуа, 25:45), 1:2 Хишир (Мартшини, Нидеррайтер, 39:57, бол), 2:2 Северсон (Стоун, 59:59), 3:2 Стоун (Дюбуа, Теодор, 65:07)Вратари: Мюррэй 22/24 - Дженони 39/42]]></text>
</doc>
