<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хелльберг, Диц, Секач и Коновалов – лучшие игроки 17-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/07/425906.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Магнус Хелльберг, #Даррен Диц, #Иржи Секач, #Илья Коновалов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Магнус Хелльберг (СКА), в двух гостевых матчах одержавший две победы, одну из них – на ноль. «Сухарь» в поединке против минского «Динамо» стал для шведского вратаря седьмым в чемпионате и вывел его в лидеры по этому показателю. Хелльберг отразил 97,50% бросков при коэффициенте надёжности 0,50.– лучшим защитником признан Даррен Диц («Барыс»), в двух гостевых матчах одержавший вместе с командой две победы и набравший в них 3 (2+1) очка (лучший результат недели среди защитников). Оба гола канадского защитника (в ворота «Спартака» и ХК «Сочи») стали победными. Диц завершил оба поединка недели с положительным показателем полезности при общем показателе (+3). На счету Дица 12 бросков по воротам и 4 заблокированных броска.– лучшим нападающим признан Иржи Секач («Ак Барс»), в двух матчах одержавший вместе с командой две победы и набравший 3 (2+1) очка. Оба гола чешского нападающего (в ворота «Авангарда» и «Салавата Юлаева») стали победными. Секач не завершил ни одного из поединков с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+1). На его счету также 8 бросков по воротам.– лучшим новичком признан голкипер Илья Коновалов («Локомотив»), в двух матчах одержавший две победы, одну из них – на ноль. «Сухарь» в поединке против «Слована» стал для 20-летнего голкипера шестым в нынешнем сезоне. Коновалов отразил 97,87% бросков (лучший показатель недели) при коэффициенте надёжности 0,50.]]></text>
</doc>
