<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[День хет-триков: бенефис Костицына и Капризова. Обзор 19 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/19/417203.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Адмирал, #Спартак, #Амур, #Динамо Минск, #Северсталь, #ХК Сочи, #Торпедо, #Авангард, #ЦСКА, #Слован]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Спартак (Москва) 2 – 4 (0:1 1:1 1:2)Матчем с «Адмиралом» «Спартак» начал трёхматчевое дальневосточно-китайское турне. Впервые в состав команды был включен пришедший из «Салавата Юлаева» Артём Фёдоров, причём попал он сразу же в первое звено. В четвёртом оказался ещё один новичок красно-белых Антон Злобин. Место в воротах «Адмирала» занял Антон Красоткин, в последний раз выходивший на лёд 14 ноября. Хозяева подошли к матчу с серией из семи поражений подряд.В первом периоде спартаковцы были немного активнее и реализовали первое же удаление соперника – оставленный в одиночестве перед воротами Анатолий Никонцев переиграл Красоткина в ближнем бою. После перерыва дальневосточники активизировались и имели несколько хороших шансов сравнять счёт, самый реальный был у Василия Стрельцова, с близкого расстояния угодившего в штангу. И тут же Илья Зубов вместе с Мартиньшем Карсумсом продавили оборону хозяев – 0:2. Однако «Адмирал» не собирался сдаваться, и на 36-й минуте Александр Мерескин, несмотря на противодействие Максима Гончарова с пятака отправил шайбу в сетку. А в самом начале третьего периода счёт и вовсе стал равным – цели достиг дальний бросок Александра Угольникова. И всё же преимущество «Спартака» сказалось – Каспарс Даугавиньш вывел красно-белых вперёд, а точку поставил Фёдоров, отметившийся голом в дебютном матче за новую команду.наверхАмур (Хабаровск) – Динамо (Минск) 3 – 4 Б (1:1 0:1 2:1 0:0 0:1)За последние пять лет визиты в Хабаровск ничем хорошим для минчан не заканчивались – в последний раз «Динамо» побеждало на Дальнем Востоке 6 декабря 2013 года. Кроме того, и домашняя встреча с «Амуром» в этом сезоне завершилось фиаско – белорусская команда уступила (3:6).В первом периоде команды обменялись голами – сначала Андрей Костицын подставил клюшку под бросок Кристиана Хенкеля в большинстве, а спустя шесть минут Никита Попугаев с неудобной руки ухитрился найти брешь между штангой и Юнасом Энротом. Сразу после перерыва ошибка при выходе из зоны привела к контратаке гостей, завершил которую кистевым броском всё тот же Костицын. Хозяева сравняли счёт в начале третьего периода – на добивание быстрее всех подоспел Кирилл Рассказов.Но самое интересное началось в последние две минуты. Сначала Артём Железков вывел хозяев вперёд, однако после довольно длительного просмотра судьи определили, что шайба была заброшена в сдвинутые ворота. «Амур» не сдался и за 27 секунд до сирены Игорь Руденков забил гол, уже не вызвавший никаких вопросов. Но тут пришло время минчанам проявлять чудеса характера. Заменив голкипера лишним полевым игроком они за 10 секунд до окончания периода вывели на бросок Андрея Костицына, и ветеран оформил хет-трик, уже второй в нынешнем сезоне. В овертайме минчане выстояли в меньшинстве, а в серии бросков победу им принёс точный бросок Евгения Ковыршина в последней попытке.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Авангард (Омск) 2 – 4 (1:1 0:0 1:3)Последняя очная встреча команд состоялась совсем недавно: «Торпедо» одержало гостевую победу в Балашихе со счётом 3:1. «Авангард» смог взять реванш также по итогам выездной встречи. К тому же «ястребы» стали лишь четвёртой командой после «Ак Барса», «Спартака» и ЦСКА, которые в этом регулярном чемпионате смогли обыграть в Нижнем Новгороде один из самых домашних клубов лиги в основное время. Равная борьба шла только в первом периоде, после которого команды ушли на перерыв при счёте 1:1. Затем же на льду доминировал «Авангард»: во второй 20-минутке гости перебросали соперника 16-5 и в два с половиной раза больше гостили в чужой зоне. В третьем же периоде преимущество «Авангарда» выглядело столь же подавляющим и к красивым цифрам добавились ещё и три заброшенные шайбы. Победа позволила команде Боба Хартли оторваться от «Барыса» на четыре очка и упрочить лидерство в дивизионе Чернышова.наверхСеверсталь (Череповец) – ХК Сочи (Сочи) 4 – 5 Б (1:2 2:0 1:2 0:0 0:1)Череповецкий клуб – самый незабивной в КХЛ (до этого матча «Северсталь» забросила 40 шайб в 29 встречах). К тому же в двух последних встречах она не могла отличиться ни разу. Один из этих матчей состоялся в Сочи три дня назад и завершился победой хозяев 2:0. Сухую серию «Северстали» на отметке 134 минуты 1 секунда прервал Игорь Гераськин. Это уже четвёртая шайба 20-летнего форварда в нынешнем сезоне.Восстановил паритет в матче ещё один молодой нападающий – Кирилл Беляев, который открыл счёт не только своим голам в нынешнем сезоне, но и впервые отличился в составе ХК «Сочи». В составе гостей дублем отметился Сергей Шмелёв. Сперва он воспользовался своевременным пасом партнёра по команде, а в третьем периоде реализовал буллит. Это первый дубль 25-летнего нападающего с декабря 2015 года, когда он ещё выступал за «Спартак».«Северсталь» полностью взяла игру под свой контроль во втором периоде, более, чем в три раза перебросала соперника (16-5) и отличилась дважды. В одном из голевых эпизодов Даниилу Вовченко ассистировал Юрий Трубачёв, набравший 200-е очко в матчах КХЛ. Хозяева были близки к первой с 23 октября победе в основное время, однако за полторы минуты до сирены игру в овертайм перевёл Юрки Йокипакка.«Северсталь» всего в третий раз в этом сезоне сумела забросить четыре шайбы за один матч, но добиться победы так и не смогла. В серии буллитов всё решила одна удачная попытка форварда ХК «Сочи» Станислава Бочарова.наверхЦСКА (Москва) – Слован (Братислава) 4 – 0 (1:0 2:0 1:0)Последняя встреча с ЦСКА принесла «Словану» самое крупное поражение в этом сезоне – в рамках KHL World Games клуб из Братиславы уступил 0:9. В домашней же встречи армейцы оказались более милостивы к сопернику и забросили «всего» четыре шайбы. Зато снова не пропустили и в нынешней регулярке пока обыгрывают «Слован» с общим счётом 13:0.ФОТОЛЕНТА. 19.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Слован» (Братислава)Главным героем матча стал Кирилл Капризов, оформивший хет-трик. Мало того, что молодой форвард укрепил своё лидерство в командном списке снайперов, в рейтинге самых забивных нападающих лиги он взлетел с 19-го места на седьмое. От лучшего снайпера регулярного чемпионата Дэна Секстона армейца отделяет всего одна шайба.Весь матч ЦСКА владел гигантским преимуществом. Причём поражает не столько статистика бросков в створ ворот (25-18), сколько время, проведённое армейцами в атаке: 17 минут против 6 минут 40 секунд у соперника. Благодаря победе над «Слованом» ЦСКА продлил беспроигрышную серию до десяти матчей. наверх]]></text>
</doc>
