<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Мы сделали невозможное, и это успокаивает». «Авангард» - о поражении]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/20/439034.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Боб Хартли, #Максим Сушинский, #Евгений Медведев, #Коди Франсон, #Сергей Шумаков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сергей Шумаков, нападающий «Авангарда»:- Это лучшая команда, в которой я играл! Мы проделали хорошую работу, хочу сказать спасибо всем. Нечего расстраиваться, идём дальше. Уже знаем, что нужно делать в финале. Претензий ни к кому нет,  отданы все силы, все пластались, все устали… Овертайм был похож на лотерею, кто первый забьёт.Коди Франсон, защитник «Авангарда»:- Мы многого добились, но не закончили самого главного… ЦСКА – отличная команда, она заслужила эту победу, снимаю перед её игроками шляпу. На льду была настоящая война, ведь обе команды играют в одинаковом стиле. Надеюсь, что мы могли бы закончить всё по-другому, но всё равно гордимся собой. Такие финалы делают только сильнее.Тренеры поблагодарили за работу, за все наши старания. Бороды? Часть ребят решила побриться перед игрой, но это лишь предубеждения, личные дела.Евгений Медведев, капитан «Авангарда»:- Эта команда – семья! Эмоции самые положительные. Жалко, конечно, что уступили в финале, есть неприятный осадок... Но, тем не менее, мы благодарны болельщикам и в Омске, и Балашихе, всем кто нас поддерживал. Нужно сделать правильные выводы, отрицательный опыт – самый лучший, нужно продолжать работать, всё в наших руках.Наверное, не верил, что дойдем так далеко. Новый коллектив, тренерский штаб, руководство, новое место… Никто предположить не мог, что сможем так выступить, я горжусь всеми, кто ковал этот успех.Евгений Медведев. Фото: Андрей ГоловановМаксим Сушинский, президент «Авангарда»:- Расстроился после финала, не ожидал, что проиграем 0-4. До последнего верил, что зацепим серию, но не получилось. Если оценить целиком сезон... Мы сделали невозможное, и это успокаивает. Нужно строить команду на следующий год и потом пить уже из Кубка.У нас очень хороший тренерский штаб, кроме того нужно сказать спасибо Лёше Емелину, Женьке Медведеву, Максу Тальбо. Они в раздевалке делали такую погоду... Держали команду, двигали вперед, настраивали на игры. Не надо было вмешиваться, они вели молодых ребят, хорошо, что молодые прошли такую школу.Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Очевидно, нужно пару дней, чтобы эмоции ушли. Мы понимаем против кого играли, я очень горд своей командой. Они бились, бились, и никогда не сдавались. Сегодняшняя игра – это история всего нашего сезона. ЦСКА заслуживает уважения – невероятная хоккейная машина, у неё нет слабых мест.Боб Хартли. Фото: Андрей Голованов]]></text>
</doc>
