<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТОП-10 недели]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Невероятные Коварж и Метсола. Лучшие моменты второго раунда]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/26/436673.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#топ-10]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Открывает десятку лучших голов второго раунда плей-офф Брэндон Боченски, выигранное вбрасывание и точный бросок! Далее следует невероятная геометрия в большинстве от московского «Динамо» - пас Вадима Шипачева и Юусо Хиетанен не промахивается. На восьмом великолепная комбинация молодых игроков «Локомотива», Георгий Иванов остался один перед воротами и точно бросил. На седьмом месте Кирилл Капризов, которого потеряли у своих игроков защитники «Динамо». Далее следует точнейший бросок Андрея Стася в третьем матче серии «Авангарда» с «Барысом».Открывает первую пятерку Константин Окулов с отличным проходом и эффективным завершением момента. Приблизились к тройке лучших Михаил Григоренко и Линден Вей. Бронзу получает стремительная атака «Салавата Юлаева», которую завершил голом Филип Ларсен, который в этом матче вышел уже в качестве отца. Кажется, мы видели этот гол на девятой строчке, теперь Шипачёв ассистировал Дмитрию Кагарлицкому. Первое место у удивительной комбинации игроков «Авангарда», Сергей Шумаков отдал Тэйлору Беку такую передачу, что оставалось только попасть в пустые ворота.На десятом месте списка лучших спасений раунда Игорь Бобков, справившийся с выходом Патриса Кормье, а потом с добиванием Андре Петерссона. Мы всё ещё между Астаной и Балашихой, теперь Хенрик Карлссон изловчился отразить шайбу после опасного броска слёта Сергея Широкова. Далее следует Юха Метсола, остановивший опасный проход Дэна Секстона. На седьмой строчке вновь Бобков и его сэйвы в домашнем матче с «Барысом». Александр Попов остался один перед воротами, но не смог переиграть Александра Ерёменко – это шестое место.Открывает первую пятерку защитник «Локомотива» Александр Елесин, вытащивший шайбу практически с ленточки ворот. Четвертое место у Ивана Бочарова, который удивительным образом сумел заморозить шайбу на линии ворот после броска Павла Карнаухова. В этом моменте арбитры только после видеопросмотра определили, что взятия ворот не было. И у нас снова видеопросмотр, Александр Салак удивительным образом не дал шайбе пересечь линию ворот после броска Никиты Гусева. Первые два места заняли невероятные Якуб Коварж и Юха Метсола. Их сэйвы в серии «Автомобилист» - «Салават Юлаев» запомнятся всем надолго, а победу праздновал финн из Уфы.]]></text>
</doc>
