<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: «Торпедо» сравнивает счёт, всё решится в Астане]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/08/434681.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Торпедо НН (Нижний Новгород) – Барыс (Астана) 3 – 1 (1:0 2:1 0:0)«Торпедо» вернулось в Нижний Новгород с полной намеренностью вернуться уже в это воскресенье в Астану, чтобы решить исход противостояния первого раунда плей-офф КХЛ. Дэвид Немировски не внёс ни одно изменение в состав команды. А вот «Барыс» не досчитался одного ключевого игрока команды. Астанинцы потеряли нападающего Романа Старченко, его в третьем звене заменил Дмитрий Шевченко, Павла Акользина перевели в четвёртую тройку к Алихану Асетову и Антону Сагадееву.Первая двадцатиминутка прошла на равных в обоюдоострой борьбе. Счет был открыт на 13-й минуте, когда Денис Паршин подобрал шайбу в чужой зоне, убрал финтом Валерия Орехова, а затем неотразимо бросил в дальний угол – 1:0. Астанинцы отыгрались после того, как в затяжной атаке Павел Акользин был расторопнее всех на пятачке после серии бросков по воротам Барри Браста.В середине матча Артём Аляев со средней дистанции мощно бросил и вернул «Торпедо» лидерство, большую роль в этом эпизоде сыграли Дамир Жафяров и Паршин, которые отборолись у борта и вывели на бросок Аляева. Через четыре минуты Владимир Галузин увеличил преимущество своей команды – хитрый бросок Филипа Хольма в борт и Галузин первый на отскоке! Не клеилась в этом матче игра у легионеров «Барыса», Мэттью Фрэттин и Брэндон Боченски набирали очки в каждом матче, но сегодня «промолчали».Фотолента: 08.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Торпедо» (Нижний Новгород) - «Барыс» (Астана)В третьем периоде гости имели несколько шансов для реализации большинства, в один момент они даже остались в формате «пять на три». Поэтому Андрей Скабелка взял тайм-аут, в течение следующей минуты игроки «Барыса» сами умудрились остаться втроём на льду. Снятие вратаря также не принесло результата, Эндрю Кейлоф мог забрасывать шайбу по пустым воротам, но его остановили игроки гостей.Команды взяли по три домашних матча, и теперь серия возвращается в Астану на решающую седьмую игру, единственную в первом раунде плей-офф 2018/2019. Команды Востока «Автомобилист», «Авангард» и «Салават Юлаев» продолжают ждать окончания серии «Барыс» - «Торпедо», чтобы понять с кем сыграть во втором раунде плей-офф.Дэвид Немировски, главный тренер «Торпедо»:- Все понимали, что игра важнее для нас, и нам нужно выигрывать. Ребята вышли с хорошим настроем. С первых минут играли хорошо. Конечно, над какими-то моментами надо работать. Но в целом мы очень довольны. Думаю, все видели, что ребята бились до конца. Самая главная игра – впереди. Любой хоккеист мечтает играть в седьмом матче плей-офф. Все будут к нему готовы. Едем в Астану.Андрей Скабелка, главный тренер «Барыса»:- Все по делу. Готовимся к седьмому матчу. Спасибо.наверх]]></text>
</doc>
