<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА может побить рекорд СКА на «Газпром Арене». Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/17/421979.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Илья Сорокин, #Стаффан Кронвалль, #Войтек Вольский]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: победа в 21 матче подрядДата: 22 декабря со СКАПо иронии судьбы московский ЦСКА может обновить рекорд по длительности победной серии в регулярных чемпионатах КХЛ именно в матче со СКА. Питерские армейцы на старте прошлого сезона одержали 20 побед и сейчас сохраняют рекорд по длительности победной серии в целом и со старта чемпионата. Первый рубеж команда Игоря Никитина может взять, но для начала ей нужно будет на неделе обыграть «Витязь» и «Йокерит». Текущая серия без поражений составляет 18 матчей.ЦСКА. Фото: Юрий КузьминЦель: 200 очков в КХЛДата: 18 декабря с «Сибирью», 20 декабря с «Барысом», 22 декабря с «Авангардом»Капитан ярославского «Локомотива» Стаффан Кронвалль проводит не самый удачный сезон с точки зрения результативности. После прошлогодних 35 (10+25) очков швед в этом чемпионате набрал лишь 5 (2+3) баллов. Сейчас у него 198 (53+145) результативных действий, и в ближайшее время он может добраться до серьёзной отметки в 200 очков. При этом только 10 защитников в истории Лиги набирали больше 200 очков и среди них не было представителей Швеции.Стаффан Кронвалль. Фото: Ярослав НееловЦель: 200 очков в регулярных чемпионатах КХЛДата: 17, 18 декабря с «Амуром», 20 декабря с московским «Динамо», 23 декабря с «Витязем»Польскому форварду со спортивным гражданством Канады Войтеку Вольскому осталось набрать лишь один балл, чтобы достичь отметки в 200 очко в регулярных чемпионатах КХЛ. В истории Лиги лишь 72 игрока покоряли этот рубеж. В КХЛ Вольский выступал за «Торпедо» (81 очко в регулярных чемпионатах), магнитогорский «Металлург» (84) и «Куньлунь» (34).Войтек Вольский. Фото: Владимир БеззубовЦель: 40 матчей «на ноль» в КХЛДата: 18 декабря с «Витязем», 20 декабря с «Йокеритом», 22 декабря с СКАПока Александр Ерёменко и Василий Кошечкин ведут между собой борьбу за лидерство по «сухим» матчам в чемпионатах России, 23-летний Илья Сорокин вплотную приблизился к серьёзному рубежу в 40 матчей «на ноль» в КХЛ. Только четыре голкипера смогли достичь этой отметки за 11 сезонов: Кошечкин (73), Ерёменко (56), Константин Барулин (46) и Станислав Галимов (42). В текущем сезоне у Сорокина уже шесть «сухих» матчей, но побить рекорд Алексея Мурыгина (13) ему будет непросто.Илья Сорокин и Максим Шалунов. Фото: Юрий КузьминЦель: побить рекорд посещаемости матча КХЛ (17645)Дата: 22 декабря «Газпром Арена», Санкт-ПетербургПомимо того, что московские «армейцы» могут побить рекорд СКА по числу побед подряд в чемпионате КХЛ, матч в субботу должен будет стать рекордным для КХЛ по числу зрителей. Пока текущее достижение (17645 зрителей) принадлежит встрече «Йокерит» - СКА, состоявшейся 2 декабря 2017 года в Хельсинки на арене в парке Кайсаниеми. Судя по посещаемости встречи Кубка Первого канала между командами России и Финляндии (71381 зритель), рекорд будет перекрыт примерно в четыре раза (!).Газпром Арена]]></text>
</doc>
