<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 15. Гений Метсолы и непобедимый «Авангард»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/15/435557.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Юха Метсола, #Йоонас Кемппайнен, #Кирилл Петров, #Андрей Скабелка]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Перед стартом серии плей-офф с «Барысом» игроки и тренеры «Авангарда» в один голос отмечали мастерство соперника в атаке, отдавая должное, в том числе, опасным защитникам Астаны. В дебютной встрече подопечным Боба Хартли удалось нивелировать сильные стороны оппонента и одержать уверенную победу со счётом 3:1. «Ястребы» здорово проявили себя в зоне «Барыса», после 60 минут преимущество гостей по броскам в створ оказалось очень серьёзным – 39-16. «Авангард» достиг важного гостевого успеха и продолжает оставаться непобедимым в Кубке Гагарина – учитывая серию с «Ак Барсом» (4-0) у клуба пять побед подряд. Плюсы «Авангарда» известны - мощный прессинг, отличная тактическая выучка и яркая игра в атаке, но как остановить «машину Хартли» - большой вопрос для противников. «Барыс» к тому же настигла потеря: яркий форвард Андре Петерссон не доиграл матч с «Авангардом», получив травму после силового приёма Коди Франсона.Перед началом нынешнего сезона нападающий Кирилл Петров сменил ЦСКА на «Авангард», где стал получать больше игрового времени. Форвард провёл достойный регулярный чемпионат, записав в актив 23 (8+15) балла в 57 встречах. С плей-офф вначале не заладилось: 28-летний форвард в сенсационной серии с «Ак Барсом» (4-0) провёл на льду в общей сложности меньше 10 минут. На первую игру серии с «Барысом» Петров попал в состав, заняв место в третьем звене. Тренерский штаб остался доволен выходом форварда, ведь именно Петров открыл счёт на 13-й минуте матча. Известный высоким техническим уровнем хоккеист вновь продемонстрировал свои навыки: ситуация казалась не слишком опасной, но Петров внезапно выехал из-за ворот и ловко отправил шайбу в угол мимо голкипера Хенрика Карлссона. Результативный балл стал для Петрова первым в текущем розыгрыше Кубка Гагарина, если форвард продолжит так играть, новых очков можно ждать совсем скоро.Для «Салавата Юлаева» клуб из Екатеринбурга в «регулярке» был одним из самых неприятных соперников – за два матча подопечные Николая Цулыгина так и не подыскали ключей к воротам команды Андрея Мартемьянова (0:1, 0:2). Судьба свела клубы во втором раунде плей-офф, где без заброшенных шайб у «зелёного» клуба не могло быть никаких шансов. Уфа сняла «проклятие» во втором периоде, гол забил форвард «Салавата» Йоонас Кемппайнен на 23-й минуте. Нападающий отличился при игре «5 на 3», воспользовавшись волшебной передачей от Линуса Умарка. Шайба стала для Кемппайнена уже четвёртой в нынешнем розыгрыше Кубка Гагарина. После крепкого регулярного чемпионата (17+16), финский хоккеист продолжает добывать очки в играх на вылет. Тренерский штаб же отвечает нападающему доверием, предоставляя тому серьёзное игровое время. Самым результативным игроком Уфы в плей-офф остаётся другой финн: в активе форварда Тему Хартикайнена 10 (5+5) баллов. «Салават Юлаев» в нынешнем Кубке Гагарина успел преподнести сюрприз – клуб занял в «регулярке» только шестую строчку, но в первом раунде достаточно уверенно обыграл заработавший третье место «Металлург» (4-2). В полуфинале конференции коллективу Николая Цулыгина достался не менее грозный соперник: завоевавший лидерство на Востоке «Автомобилист». Уфимские хоккеисты вновь не тушевались и приехали в Екатеринбург побеждать, выиграв первую встречу серии со счётом 1:0. Хотя матч получился не слишком результативным, ярких событий было достаточно. Основным «генератором» восхищения для зрителей был поймавший кураж вратарь гостей Юха Метсола. Финский голкипер был попросту неудержим, отразив все 34 броска «Автомобилиста». Достижение выглядит ещё более значимым, если учитывать громкие имена в атаке Екатеринбурга. Пробить Метсолу не сумели такие звёзды как Найджел Доус, Дэн Секстон, Анатолий Голышев и многие другие. У лидеров «Автомобилиста» будет ещё немало попыток, но подобные потрясающие спасения от Метсолы могут серьёзно подорвать боевой дух соперника.Главный тренер «Барыса» Андрей Скабелка:«Не скажу, что соперник что-то предложил… Мы, наверное, играли ещё на тех скоростях, которые были в предыдущей серии. Четыре удаления не дали нам войти в игру, как мы этого хотели. Во втором и третьем периодах прибавили, удалось попасть в эти скорости».]]></text>
</doc>
