<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие сезоны Доуса и Гусева? Ожидаемые события конца «регулярки»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/04/430487.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Найджел Доус, #Никита Гусев, #Владислав Гавриков, #Вадим Шипачев, #Даррен Диц]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Капитан «Автомобилиста» Найджел Доус проводит очередной уникальный сезон. Во-первых, он уже семь сезонов подряд забрасывает 20 или более шайб в регулярных чемпионатах. В первом же сезоне он обновил бомбардирский и снайперский рекорды уральского клуба за один регулярный чемпионат. В данный момент у него 61 (26+35) результативный балл и есть отличный шанс повторить свой лучший результат в КХЛ – 63 (36+27) очка. Кроме этого, он является лидером гонки снайперов и может второй год подряд выйти из нее победителем.Найджел Доус. Фото: Юрий КузьминНападающий СКА Никита Гусев уже повторил свой бомбардирский рекорд, набрав 71 (14+57) результативный балл. Это уже 12-й результат в истории регулярных чемпионатов КХЛ. До рекорда Мозякина (85 очков за «регулярку») ему далеко, но есть все шансы приблизиться к рекорду СКА, который был установлен Ильёй Ковальчуком, набравшим 78 (32+46) очков в сезоне 2016/2017. При этом Гусев может замахнуться на ассистентский рекорд Александра Радулова, в данный момент игроку СКА не хватает трёх передач до его повторения.Нападающий «Динамо» Вадим Шипачёв ударно проводит текущий чемпионат и приближается к клубному рекорду в КХЛ. Сейчас у него 59 (18+41) очков, а рекорд принадлежит Маттиасу Вейнхандлю – 60 (24+36) результативных баллов. Кроме этого, это достижение может перекрыть Дмитрий Кагарлицкий, имеющий сейчас 58 (22+36) очков. Шипачёв в регулярном чемпионате или во второй части сезона может стать третьим бомбардиром в истории Лиги после Сергея Мозякина (844 очка) и Даниса Зарипова (613). На его пути лишь Александр Радулов (581) и пять очков.Вадим Шипачёв. Фото: Владимир БеззубовКанадский защитник «Барыса» Даррен Диц стал настоящим лидером своего клуба, в текущем сезоне он уже набрал 50 (15+35) очков и это четвертый результат в истории Лиги. Впереди него два соотечественника Крис Ли (65 очков) и два успешных сезона одноклубника Кевина Даллмэна (58 и 54). При этом у Дица восемь победных шайб, всего восемь игроков за 11 сезонов КХЛ забивали девять и более подобных голов в регулярном чемпионате.Даррен Диц. Фото: Юрий КузьминЗащитник СКА Владислав Гавриков проводит феноменальный сезон. В течение большой части регулярного чемпионата он является лучшим хоккеистом по показателю «плюс-минус». В настоящий момент у него «+43», а до повторения рекорда Лиги чеха Яна Коваржа за один регулярный чемпионат ему осталось получить три «плюса».Владислав Гавриков, Никита Гусев. Фото: Андрей ГоловановМосковский ЦСКА уже в 7-й раз выиграл дивизион Тарасова, команда Игоря Никитина обновила рекорд по числу «сухих» матчей за один регулярный чемпионат (18), а в конце первой части чемпионата может обновить ещё два рекорда. В сезоне 2014/2015 ЦСКА одержал 49 побед в 60 матчах регулярного чемпионата, сейчас у них 46 побед в 55 матчах и ещё семь матчей. В сезоне 2015/2016 армейцы пропустили наименьшее число шайб (87), за семь игр до конца голкиперы клуба пропустили лишь 69.Илья Сорокин. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
