<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ-5 трансферов. Андриевский зовёт спасателей, а «Адмирал» - легионеров]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/25/409253.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#трансферы, #Николай Тимашов, #Павел Воробей, #Дмитрий Саюстов, #Максим Казаков, #Войтех Полак, #Марек Говорка, #Павел Коледов, #Максим Осипов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уроженец Магнитогорска – один из немногих игроков «Автомобилиста», кто достался уральской команде в наследство от Андрея Разина. Николая Тимашова он забрал с собой из Ижевска, где они вместе доходили до финала ВХЛ. Никуда Тимашов не делся и после смены главного тренера. Позиции защитника при Владимире Крикунове были настолько сильны, что не пошатнулись даже после драки на тренировке с Тэйлором Беком. Канадец же вскоре Екатеринбург покинул.Николай Тимашов. Фото: Антон БасанаевНо стоило «Автомобилисту» устроить самую массовую (а главное - качественную) трансферную кампанию в своей истории, как это сказалось на роли 24-летнего защитника. В команде, лидирующей на Востоке, Николай выходил на лёд нечасто. За «Автомобилист» Тимашов в этом сезоне провёл всего три матча и даже был сослан в фарм-клуб. Перезагрузку он будет проходить у Андрея Назарова в Нижнекамске. За «Автомобилист» Тимашов в этом сезоне провёл всего три матча и даже был сослан в фарм-клуб. Перезагрузку он будет проходить у Андрея Назарова в Нижнекамске.С атакующими защитниками в «Нефтехимике» не всё гладко, так что новичку точно предоставят шанс.Как же всё порой изменчиво в карьере спортсмена. Вчера ты - важный игрок основного состава, а сегодня оказываешься на обочине. Павел Воробей за последние два года совершил колоссальный прорыв. Молодой защитник закрепился в основе «Куньлуня», съездил на два взрослых чемпионата мира и даже был признан лучшим хоккеистом Беларуси. Воробей, игравший у Майка Кинэна в большинстве, опередил в голосовании даже Ника Бэйлена. Но с пришествием в китайский клуб Юсси Таполы перспективный белорус выпал из состава и даже был сослан в ВХЛ.Павел Воробей. Фото: Олег ВинокуровИз русскоязычных игроков в «Куньлуне» остались только вратари. Символично, что руку помощи соотечественнику протянул белорусский тренер, только-только назначенный в «Сибирь». Александр Андриевский никогда не работал с Павлом, но при этом неплохо знает возможности габаритного защитника с хорошим броском. Дебютировал Воробей за новый клуб в Казани, сыграв против действующего обладателя Кубка Гагарина. Правда, белорусская премьера не принесла «Сибири» долгожданных очков. Новосибирцы потерпели десятое поражение подряд, а решающий третий гол чемпионы забили после неточного паса Павла.История появления этих игроков в Новосибирске, в общем-то, идентична. Раньше они вместе выступали за «Адмирал» под руководством Александра Андриевского, были в дальневосточной команде на ведущих ролях, но летом оказались без работы. И только назначение белорусского специалиста на пост главного тренера «Сибири» вернуло Дмитрия Саюстова и Максима Казакова в хоккей. Разница лишь в том, что один форвард доигрывал прошлый сезон в Уфе, а другой до последнего выступал за клуб из Владивостока.Дмитрий Саюстов. Фото: Артур НерудаСам факт, что они оказались на хоккейной бирже труда, удивителен. Саюстов казался чуть ли не идеальным партнёром для Владимира Ткачёва, которого он успешно дополнял как в «Адмирале», так и в «Салавате Юлаеве». Казаков же пусть пока и не повторил результат сезона, когда зажигал за «Кузню» с Кириллом Капризовым и Райаном Стоа, но остаётся интересным крайним форвардом. Техника, скорость – всё при нём. Придя в «Сибирь», эта парочка должна добавить главному аутсайдеру сезона свежей крови, а Андриевскому помочь вытянуть новосибирцев из трясины.И снова мы объединяем двух игроков в один трансфер. Войтех Полак и Марек Говорка пришли в «Адмирал» из разных клубов, но почти одновременно. И это совершенно неслучайно. Кажется, во Владивостоке сняли внутренний запрет на легионеров, наличие которого руководство всячески отрицает. Тем не менее, в сезон «моряки» входили без иностранцев, пытаясь обойтись российскими хоккеистами. То ли на Дальнем Востоке поняли, что без варягов никуда, вспомнив неудачный пример «Югры», то ли нашли дополнительные ресурсы на приобретение новичков из-за рубежа.Войтех Полак. Фото: Александр КорккаКак бы то ни было, «моряки» пополнились сразу двумя форвардами, и оба родились на территории бывшей Чехословакии. Такой выбор можно связать с тем, что гендиректор «Адмирала» Сергей Сошников раньше работал в попрадском «Льве» и хорошо знает этот рынок. Полак, правда, особенно не блистал ни в одном из трёх клубов КХЛ, за которые выступал, а 33-летний Говорка раскрылся в достаточно солидном возрасте. В прошлом сезоне он съездил со сборной Словакии сначала на Олимпиаду, а затем и на чемпионат мира. Большую часть карьеры Марек провёл на родине, но его поездка в 2012 году в соседнюю Чехию привела к тому, что он стал самым результативным легионером Экстралиги.На прошлой неделе обмен совершили «Салават Юлаев» и «Локомотив». Уфимцы, в составе которых один шедевр за другим выдаёт Александр Кадейкин, решили заполучить ещё одного экс-«железнодорожника». Павел Коледов, как и Кадейкин, временно затормозился в развитии, и смена обстановки может пойти ему на пользу. Защитник, приехавший в Ярославль сразу после трагедии 2011 года, не пользовался особым доверием у Дмитрия Квартальнова. Физически крепкого, но нередко ошибавшегося Коледова «Локомотив» заменил Максимом Осиповым, которому в Уфе могут дать примерно такую же характеристику.Павел Коледов. Фото: Ярослав НееловСреди игроков «Салавата Юлаева» он лидировал по силовым приёмам и блокированным броскам, однако его «-4» по показателю полезности говорит о многом. Любопытно, что этим трансфером «Локомотив» увеличил и без того солидный список своих воспитанников. Осипов – блудный сын ярославского хоккея. Будучи выпускником местной школы, в КХЛ он дебютировал в Нижнем Новгороде. И в сборную России на Евротур он также ездил из «Торпедо».]]></text>
</doc>
