<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Гонка за плей-офф: хедлайнеры - «Торпедо», «Трактор» и «Сибирь». Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/16/432026.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 10:00 мск)«Адмирал» к окончанию регулярного чемпионата набрал отличную форму, выиграв пять из шести матчей. В первой из спаренных встреч с «Салаватом» (3:0) оформил третий шатаут в сезоне 21-летний Антон Красоткин, «сухая» серия вратаря насчитывает 82 минуты. «Моряки» уже не попадут в плей-офф, но попробуют подняться как можно выше в таблице.

«Салават», по признанию главного тренера Николая Цулыгина, не имел никаких шансов в первой игре с «Адмиралом» (0:3). Дебютировал в КХЛ 19-летний вратарь Даниил Тарасов, отразивший 32 из 35 бросков. Уфимскому клубу осталось провести только две встречи в «регулярке», он  забронировал за собой шестую строчку Востока.

Всего в сезоне «Адмирал» и «Салават» провели три встречи, баланс пока за «моряками» - 1:3, 2:1 Б, 3:0.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (09:50)наверхАмур (Хабаровск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 10:00 мск)«Амур» победил дома грозных соперников, оказавшись сильнее «Салавата Юлаева» (3:2) и «Авангарда» (3:2). Стал лучшим снайпером клуба в истории КХЛ Владислав Ушенин (51 гол), форвард – шестой бомбардир (8+10) «тигров» в сезоне. Может отметить «юбилей» защитник Ян Коларж, следующее набранное очко станет для чешского игрока 100-м в КХЛ.

«Куньлунь» потерпел четвёртое поражение подряд, уступив «Барысу» (1:3). Неудача в Астане стала ключевой – китайский клуб окончательно утратил шансы на участие в розыгрыше Кубка Гагарина. Вернулся в строй второй бомбардир (9+15) «драконов» Вилле Лаюнен, голевая засуха финского защитника насчитывает полтора месяца. Серьёзная нагрузка в концовке чемпионата легла на Александра Лазушина – вратарь провёл подряд восемь встреч.

«Амур» дважды обыграл «Куньлунь» в трёх матчах нынешнего сезона – 1:3, 3:2, 3:2 ОТ.

Трансляция: КХЛ ТВ (09:50)наверхБарыс (Астана) – Авангард (Омск) (начало в 14:00 мск)«Барыс» продолжает рывок за второй строчкой Востока: победа над «Куньлунем» (3:1) стала четвёртой кряду. Пять игр подряд не уходит со льда без результативных передач (0+5) Патрис Кормье, по-прежнему залечивает травму его партнёр Мэттью Фрэттин. Коллектив из Казахстана сегодня может выиграть дивизион Чернышёва, для этого ему достаточно заработать одно очко.

«Авангард» потерпел поражение в Хабаровске (2:3), ударившее по перспективам на место в лидерской тройке Востока. Остался недоволен игрой Боб Хартли, тренер назвал большую часть хоккеистов «невидимой на льду». Три встречи кряду набирает очки (2+2) Тэйлор Бек, за 15 матчей в новом клубе форвард забил больше голов (10), чем за 39 игр в «Куньлуне» (9).

«Барыс» проиграл «Авангарду» трижды в чемпионате 2018/2019 – 3:4 Б, 3:5, 3:4 Б. В двух матчах из трёх клубам удавалось отыграть разницу в три шайбы.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (13:45)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 17:00 мск)«Нефтехимик» набрал ход: в пяти играх команда взяла восемь очков. Успевают в Нижнекамске и открывать новые имена: 20-летний Арсен Хисамутдинов за шесть матчей в КХЛ заработал уже 4 (2+2) балла. Для сохранения шансов на плей-офф подопечным Вячеслава Буцаева сегодня нужно набирать больше очков, чем «Трактор».

«Металлург» удачно стартовал после Евротура, уверенно переиграв «Витязь» (4:1). Отметился при каждом голе (2+2) Мэтт Эллисон, нападающий четвёртый раз в КХЛ преодолел планку в 50 набранных очков. Канадец может обойти даже прославленного Сергея Мозякина – в активе 37-летнего россиянина 52 (21+31) балла.

«Нефтехимику» в текущем сезоне «Металлург» пока не покорялся – 3:4 ОТ, 2:4, 2:5.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхСеверсталь (Череповец) – Трактор (Челябинск) (начало в 17:00 мск)«Северсталь» выиграла у «Трактора» на его территории (2:1 Б), а теперь будет принимать челябинский клуб в Череповце. Главный тренер Андрей Разин остался доволен первой игрой, назвав её одной из лучших в сезоне. Команда утратила шансы на попадание в восьмёрку, ей осталось провести три домашних встречи в регулярном чемпионате.

«Трактор» удерживает восьмую строчку Восточной конференции, но его положение неустойчиво: Челябинск подпирает взлетающая «Сибирь». Подопечные Алексея Тертышного напротив, сбавили обороты и проиграли четыре из пяти последних матчей. Нужно срочно решать проблему с результативностью – у «Трактора» меньше всех забитых голов в лиге (99).

За «Северсталью» остались две из трёх встреч с «Трактором» в текущем чемпионате – 1:2, 4:0, 2:1 Б.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 17:00 мск)«Торпедо» сумело прервать полосу неудач в самый важный момент, одолев «Локомотив» (3:2 ОТ). Команду выручает недавно пополнивший её состав Барри Браст, игра голкипера улучшается с каждым матчем – канадец отражает 92,1% бросков. Сегодня город на Волге будет вдвойне переживать за любимцев: для оформления путёвки в плей-офф «Торпедо» нужно заработать хотя бы одно очко.

«Сибирь» проявила шикарные волевые качества, отыграв четыре шайбы и заработав балл в игре с «Нефтехимиком» (4:5 ОТ). Главный тренер Александр Андриевский подчеркнул, что заработанное очко для его команды «на вес золота». Мотивация «Сибири» сегодня также будет максимальной – если она проиграет, шансы на плей-офф могут стать совсем призрачными.

16 сентября «Торпедо» увезло победу из Новосибирска, выиграв благодаря дублю Михаила Варнакова (3:2).

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверх]]></text>
</doc>
