<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сорокин, Диц, Доус и Михайлов – лучшие игроки ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/01/419609.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки месяца, #Илья Сорокин, #Даррен Диц, #Найджел Доус, #Никита Михайлов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Илья Сорокин (ЦСКА), одержавший победы во всех шести матчах месяца, пропустив в них лишь две шайбы. В четырёх поединках (в том числе двух гостевых) голкипер ЦСКА отыграл на ноль, выдав безголевой отрезок продолжительностью 246 минут 55 секунд. Сорокин отразил 98,46% бросков при коэффициенте надёжности 0,33, а также стал автором голевой передачи в матче против «Витязя».– лучшим защитником признан Даррен Диц («Барыс»), в 10 матчах набравший 12 (3+9) очков (лучший показатель месяца среди игроков его амплуа) при показателе полезности (+9). Защитник казахстанского клуба в поединке против «Трактора» сравнял счёт, сделав дубль в течение 24 секунд. На счету Дица также победный гол в поединке против «Северстали». Канадский защитник в среднем проводил на льду 24 минуты 19 секунд, нанёс 44 броска по воротам, провёл 14 силовых приёмов и заблокировал 7 бросков соперников.Даррен Диц: «Моя «технобабушка» – самый большой фанат «Барыса»– лучшим нападающим признан Найджел Доус («Автомобилист»), в 10 матчах набравший 14 (7+7) очков (лучший результат месяца среди нападающих). На счету форварда уральского клуба дубли в поединках против ХК «Сочи» и «Нефтехимика». Доус набирал очки в 8 из 10 проведённых матчей, нанёс 39 бросков по воротам и провёл 14 силовых приёмов.– лучшим новичком признан нападающий Никита Михайлов («Сибирь»), в девяти матчах набравший 4 (3+1) очка, и отметившийся дублем (первым в КХЛ) в гостевом поединке против «Куньлуня». 20-летний форвард в среднем проводил на льду 13 минут 53 секунды, нанёс 11 бросков по воротам и заблокировал 7 бросков соперников.]]></text>
</doc>
