<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Департамент судейства разъясняет]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Витязь (Московская область)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Разъяснение Департамента судейства КХЛ по матчу «Витязь» - «Нефтехимик»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/19/412790.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#судейство, #Витязь, #Нефтехимик, #Войтех Мозик, #Йони Ортио, #Илья Ежов, #Илья Аркалов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Момент: На 60-й минуте нападающий «Нефтехимика» Дамир Шарипзянов забивает гол, тренерский штаб «Витязя» берёт запрос на положение «вне игры», после запроса гол засчитан. Во время процедуры просмотра голкипер «Нефтехимика» Илья Ежов приезжает в зону «Витязя», во время его конфликта с вратарём «Витязя» защитник подмосковной команды Войтех Мозик наносит удар клюшкой нападающему «Нефтехимика» Илье Аркалову.Комментарий Алексея Горского:- Прежде всего отмечу, что судьи грамотно разобрались в эпизоде и не упускали из вида игроков в момент просмотра. Как выяснилось – не зря. Илья Ежов решил, видимо, выяснить отношения с коллегой Йони Ортио и для этого пересёк красную линию. Согласно правилу 209 вратарю не разрешается принимать участие в матче за пределами центральной красной линии в любое время матча. За нарушение на вратаря налагается малый штраф. Что в итоге и было сделано. Считаю, что жесты Ортио вряд ли могли спровоцировать Ежова на такие действия. Но это концовка матча, «Нефтехимик» проигрывает, голкипер не совладал с нервами. Судьи вмешались вовремя и не допустили развития конфликта, оштрафовав Ежова по минимуму.На 60-й минуте было наложено четыре штрафа. Помимо двух минут Ежову, был выписан командный малый штраф «Витязю». Тут всё просто – взятие ворот подтвердилось, положения «вне игры» не было, а с этого года в данном случае команда, сделавшая запрос, получает две минуты.Ещё один штраф, вызвавший обсуждение болельщиков – удаление Войтеха Мозика до конца игры. После того, как Ежов приехал на половину поля «Витязя», начался конфликт между игроками, и Мозик ткнул клюшкой Аркалова. На фрагменте ниже это можно увидеть очень чётко – колющий удар, за который в соответствии с пунктом 2 правила 161 на защитника «Витязя» и наложен большой плюс автоматически дисциплинарный штраф до конца матча.]]></text>
</doc>
