<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Третья попытка московского «Динамо» остановить СКА. Превью 10 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/10/421208.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Барыс (Астана) (начало в 12:30 мск)«Амур» вернулся домой из Екатеринбурга, где навязал упорную борьбу лидеру Востока (4:5 ОТ). Голом и результативной передачей отметился Игорь Руденков, на его счету 17 (10+7) баллов – форвард в два с лишним раза превзошёл личный рекорд результативности. Хабаровская команда не побеждает на протяжении пяти последних матчей, но в трёх из них брала очки.

«Барыс» удачно начал дальневосточный выезд, переиграв «Адмирал» (3:1). Андрей Скабелка остался доволен выносливостью и уровнем командной игры подопечных. В отсутствие травмированного Романа Старченко стал единоличным лидером клуба по очкам Даррен Диц (11+24), канадец – лучший бомбардир-защитник лиги.

14 ноября «Барыс» и «Амур» устроили голевой праздник в Астане: хозяева победили со счётом 6:5, Андре Петерссон отметился 3 (2+1) очками.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (12:15)наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Спартак (Москва) (начало в 17:00 мск)«Автомобилист» сегодня проведёт второй матч за два дня, вчера клуб из Екатеринбурга обыграл «Куньлунь» (5:3). Подопечные Андрея Мартемьянова уступали после первого периода в две шайбы, но сумели сделать мощный рывок. Продлил результативную серию до трёх игр один из лучших бомбардиров лиги Найджел Доус (18+30), отдавший отличную передачу в падении.

«Спартак» в последнем матче крупно уступил «Металлургу» (3:7), оставшись на пятой строчке Запада. Тренер Игорь Уланов предположил, что хоккеисты «красно-белых» утром «встали не с той ноги».  Неудачно сложилась игра и для Никиты Беспалова – голкипер трижды пропустил за 14 минут и был заменён на Александра Трушкова.

«Автомобилист» и «Спартака» хорошо изучили друг друга: в нынешнем сезоне они сыграли трижды, две победы остались за командой Мартемьянова – 4:2, 2:1, 3:4 ОТ.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхМеталлург (Магнитогорск) – Авангард (Омск) (начало в 17:00 мск)«Металлург» установил свой рекорд результативности сезона, забросив семь шайб «Спартаку» (7:3). Главными героями стали Мэтт Эллисон, оформивший хет-трик в день рождения, и набравший 5 (1+4) очков Сергей Мозякин. 37-летний Мозякин с возрастом не теряет в результативности – в активе форварда 35 (13+22) баллов в 38 матчах.

«Авангард» сбавил обороты, потерпев четыре поражения в пяти последних встречах. Наставник «ястребов» Боб Хартли после игры с «Сочи» (2:3) подчеркнул, что соперники качественно реализуют ошибки его подопечных. Продолжает отбывать дисквалификацию самый результативный (4+13) легионер команды – форвард Дэвид Деарне.

«Авангард» уже трижды проиграл «Металлургу» в текущем чемпионате – 0:1, 1:4, 1:2, пропустив четыре гола от Мозякина.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Локомотив (Ярославль) (начало в 19:30 мск)«Торпедо» после небольшого спада сумело одержать результативные победы над минским «Динамо» (6:3) и «Нефтехимиком» (5:3). В обеих играх ворота клуба защищал Станислав Галимов, ветеран отражает 92,6% бросков. Добрался до отметки в 30 (11+19) баллов Денис Паршин, следующая результативная передача станет для форварда 200-й в КХЛ.

«Локомотив» не сумел удачно завершить домашнюю серию, уступив «Йокериту» (0:3). С негативной стороны отметился Артур Каюмов – форвард ударил судью и 13 матчей будет наблюдать за хоккеем с трибуны. Сегодня может провести свой 200-й матч в КХЛ Брэндон Козун, а следующий голевой пас станет для легионера 100-м в «регулярках».

С учётом плей-офф «Торпедо» потерпело шесть поражений подряд от «Локомотива», включая матч текущего сезона: нижегородцы перевели встречу в овертайм в самой концовке, но уступили по буллитам (3:4 Б).

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхХК Динамо М (Москва) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 19:30 мск)Удачная полоса московского «Динамо» оборвалась в игре с «Витязем» (1:2), подопечные Владимира Крикунова успели закрепиться в зоне плей-офф. Остановились и результативные серии лучших бомбардиров москвичей – Вадима Шипачёва (10+28) и Дмитрия Кагарлицкого (14+23). Получил травму защитник Андрей Алексеев, в лазарете уже находятся Максим Афиногенов, Даниил Тарасов и Микс Индрашис.СКА выдал мощный рывок, взяв максимум очков в четырёх играх при 20 заброшенных шайбах и двух пропущенных. Повержен оказался и действующий чемпион – «Ак Барс» забил в Санкт-Петербурге только один гол (1:5). Во всех выигранных матчах набирал очки опытный Павел Дацюк (2+3), результативные серии Андрея Кузьменко (3+2) и Николая Прохоркина (2+1) составляют на матч меньше.

Московское «Динамо» потерпело два поражения от СКА в текущем сезоне – 0:4, 2:3. С учётом плей-офф «бело-голубые» дома проиграли «армейцам» последние шесть встреч.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхХК Сочи (Сочи) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 19:30 мск)«Сочи» примет «Нефтехимик» после победы над «Авангардом» (3:2), которую главный тренер Сергей Зубов назвал очень важной в психологическом плане. Черноморский клуб прочно удерживает позиции в зоне плей-офф, заработав 52,7% от возможного числа очков. Забивает команда меньше остальных в лидирующей восьмёрке – 83 гола в 37 встречах.

Команда Андрея Назарова не в лучшей форме: выиграно только два матча из десяти, отставание от восьмого места постепенно растёт. После неудачи в матче с «Торпедо» (3:5) тренер подчеркнул, что одной самоотдачи для побед недостаточно.  Впервые за три матча вышел на лёд голкипер Илья Ежов, заменивший Фёдора Коротаева на 28-й минуте встречи в Нижнем Новгороде.

15 октября «Сочи» увёз из Нижнекамска два очка, обыграв «Нефтехимик» со счётом 4:2.наверхДинамо (Минск) – Витязь (Московская область) (начало в 19:30 мск)«Динамо» сегодня продолжит длительную «минскую» серию, в рамках которой уступило «Нефтехимику» (1:2) и «Торпедо» (3:6). После игры с нижегородцами критике от тренеров подвергся защитник Джонатон Блум, заработавший «-2». Провёл дебютную встречу за «зубров» форвард Дэвид Бут, за 13 минут на льду не отметившийся очками.

«Витязь» завершил череду домашних игр победой над московским «Динамо» (2:1). Наставник Валерий Белов отметил, что впервые в сезоне его подопечные сумели поймать кураж. Четыре матча подряд не покидают лёд без очков самые результативные хоккеисты клуба – Миро Аалтонен (16+16) и Александр Сёмин (12+15).

Минское «Динамо» неделю назад посетило Подольск, вырвав победу в буллитной серии – 4:3 Б.наверхДинамо (Рига) – Ак Барс (Казань) (начало в 20:30 мск)Рижское «Динамо» не выигрывает на протяжении шести матчей и покинуло лидерскую восьмёрку Запада. Латвийскому клубу не хватает остроты в атаке – в 35 встречах заброшена только 71 шайба.  Основную ношу результативности несут участники грядущего Матча Звезд – у Линуса Виделля и Мэтью Майоне на двоих 60 (23+37) очков.

«Ак Барс» реабилитировался после поражения от СКА (1:5), одолев «Слован» (2:1). Подопечные Зинэтулы Билялетдинова ведут погоню за лидирующим на Востоке «Автомобилистом», заработав 57 очков в 38 матчах. Продолжает проводить по 20 минут на льду за игру 39-летний Андрей Марков, другой ветеран – 37-летний Данис Зарипов, не всегда попадает в состав.

«Ак Барс» выиграл три последних встречи с «Динамо», включая матч нынешнего сезона (2:1 Б).наверх]]></text>
</doc>
