<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Блокбастер в Астане, «Спартак» побеждает лидера. Обзор матчей 14 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/14/416549.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Сибирь, #Куньлунь, #Барыс, #Амур, #Витязь, #Трактор, #ХК СКА, #Адмирал, #Спартак, #Автомобилист, #ХК Сочи, #Локомотив, #Йокерит, #Северсталь, #Динамо Минск, #Металлург Мг, #Динамо Москва, #Авангард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сегодня новосибирский клуб отмечал свой 56-й день рождения и организовал для болельщиков матч в стиле «ретро-вечеринки», подготовив множество развлечений. Игроки вышли на лёд в альтернативной форме. Вернулись в состав новосибирцев, Николай Демидов, Максим Казаков и Никита Михайлов. У «Куньлуня» сегодня дебютировали сразу два новичка – защитники Тобиас Виклунд и Оскарс Бартулис.Встреча стартовала без раскачки: Казаков поразил ближний угол ворот Барри Браста уже на 65-й секунде. Через полминуты победно вскинул руки Кори Кейн, но шайба после броска форварда «Куньлуня» не пересекла линию ворот. До конца первого периода гости всё-таки сравняли счёт благодаря настойчивости Майкла Латты в большинстве. Вторая 20-минутка прошла в равной борьбе, удача сопутствовала хозяевам – Жильбер Брюле забил свой первый гол за «Сибирь». На 51-й минуте равновесие на табло восстановил новичок клуба из Китая: Бартулис замкнул передачу Брэндона Ипа. Через 97 секунд отличный бросок Джастина Фонтэйна вывел «Куньлунь» вперёд, а точку поставил Латта голом в пустые ворота. «Сибирь» потерпела шестое поражение подряд.наверх«Барыс» подошёл к игре обескровленным, лишившись из-за травм Джесси Блэкера, Брэндона Боченски и Мэттью Фрэттина. «Амур» приехал в Казахстан с неудачной серией из четырёх поражений. Дебютировал у «тигров» и сразу получил место в первом звене Антон Лазарев, выменянный из «Витязя».Первые 20 минут стали праздником открытого хоккея: соперники на двоих семь раз поразили ворота, повторив рекорд лиги по голам за первый период. «Барыс» забросил на одну шайбу меньше, не помогли даже дубль Андре Петерссона и две результативных передачи голкипера Хенрика Карлссона, заменившего Доминика Граховину. У «Амура» голы на свой счёт записали Вячеслав Ушенин, Игорь Руденков, Александр Горшков и Артём Железков.Во второй 20-минутке «тигры» упрочили преимущество: на точные броски Кирилла Рассказова и Антона Лазарева хозяева ответили только голом Романа Старченко. Дебютная шайба Лазарева вышла шикарной – форвард сумел поразить ворота с неудобной руки, сидя на льду. Поразительно, но одним из ассистентов в голевой комбинации стал Алексей Мурыгин – таким образом вратари на двоих набрали три голевых передачи в этом удивительном матче. После такого гола Карлссон вновь ушёл на скамейку, уступив ворота Граховине. В третьем периоде «Барыс» отыграл один гол благодаря Патрису Кормье, но на большее команды Андрея Скабелки не хватило – 5:6.наверхВ Санкт-Петербург, ко второй команде Запада, за день до этого расправившейся с лидером Востока и всего чемпионата «Автомобилистом» приехал клуб, расположившийся на втором месте с конца и имевший за плечами пятиматчевую серию поражений. Тем не менее, к удивлению болельщиков СКА, первый период остался за дальневосточниками. На восьмой минуте оборона хозяев не уследила за Константином Глазачевым, опытнейший форвард убежал один на один и переиграл Магнуса Хелльберга. Глазачев набирает очки в четвёртом матче подряд. Питерцам удалось сравнять счёт – с добивания отличился Александр Барабанов, однако тренерский штаб «Адмирала» взял запрос на положение «вне игры» и не прогадал – судьи отменили взятие ворот.Сенсационный результат держался до 27-й минуты, а после убойного броска Давида Рундбладта всё встало на свои места. СКА ещё дважды огорчил Никиту Серебрякова до перерыва. При счёте 4:1 Глазачев оформил дубль, с неудобной руки чётко сыграв на добивании, однако Максим Карпов довольно быстро восстановил равновесие, окончательно сняв вопросы о победителе, а Николай Прохоркин, доведя счёт до разгромного, оформил хет-трик. наверх«Авангард» после небольшого спада вновь набрал хороший ход, выиграв четыре матча подряд, бело-голубые пока за пределами восьмёрки Запада, а от первого матча против омской команды у подопечных Владимира Крикунова остались плохие воспоминания – «Динамо» уступило дома со счётом 1:5. Место в воротах занял Александр Ерёменко, а в четвёртом звене вышел подписавший недавно контракт с клубом Максим Пестушко.ФОТОЛЕНТА. 14.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - «Динамо» (Москва)При равной в целом игре в первом периоде удача улыбнулась гостям за 19 секунд до сирены – Дмитрий Кагарлицкий, выдержав гроссмейстерскую паузу, хладнокровно бросил мимо Игоря Бобкова, прервав «сухую» серию голкипера «Авангарда». После перерыва хозяева бросились отыгрываться и поплатились, пропустив контратаку – Кагарлицкий оформил дубль, а спустя пол-минуты счёт и вовсе стал 0:3. В третьем периоде «Авангард» ничего не смог поделать с соперником, несмотря на то, что дважды играл в большинстве, а на 56-й минуте Иван Игумнов замкнул передачу Андрея Алексеева и установил, как оказалось, окончательный результат. Александр Ерёменко делает первый «сухарь» в сезоне.наверх«Йокерит» после долгого времени вернулся домой и соперником их стала «Северсталь», с которой «джокеры» уже дважды играли в сезоне и добились двух побед. Хозяева с первых же секунд захватили преимущество и начали постепенно решать исход встречи в свою пользу. На 8-й минуте защитник Еспер Енсен вовремя подключился к атаке и добил шайбу в ворота. Для датчанина этот гол стал первым в последних 95 матчах.Во втором периоде Енсен оформил дубль, причем последний раз, когда он отличался в матчах КХЛ, то это тоже был дубль. Следующую шайбу вновь забросил защитник, теперь первую шайбу в сезоне забросил Томми Кивистё. Точку во встречи поставил форвард Стив Мозес, забросивший свою третью шайбу в сезоне. Голкипер хозяев Янис Калниньш во второй раз в сезоне сыграл «на ноль».наверхМинское «Динамо» продолжает выступать на «Чижовке-Арене», новым соперником стал магнитогорский «Металлург», выигравший свои пять последних матчей в регулярном чемпионате. Команда Андрея Сидоренко пополнилась новичками – защитником Джонатоном Блумом и форвардом Артуром Гаврусом. Правда, в этот вечер на лёд смог выйти только белорусский нападающий.Первые два периода были малособытийными – команды нанесли по воротам друг друга всего 26 бросков, 11 минских против 15 магнитогорских. В начале третьего периода самый «горячий» игрок уральцев в последних матчах Николай Кулёмин забросил очередную шайбу. Окончательный счёт в матче установил Деннис Расмуссен броском в пустые ворота. Голкипер «Металлурга» Василий Кошечкин сыграл в 72-й раз в КХЛ «на ноль».наверх«Трактор» потерпел два поражения в последних матчах, к тому же в команде случилась настоящая эпидемия травм (из-за повреждений матч пропускали Александр Бергстрём, Пол Щехура и Рихард Гюнге). Обнадёживала челябинцев статистика: в последних шести матчах против «Витязя» они праздновали победу.ФОТОЛЕНТА. 14.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Витязь» (Московская область) - «Трактор» (Челябинск)Продолжать эту приятную для «Трактора» тенденцию взялся Виталий Кравцов. 18-летний форвард набирает очки уже в четвёртом матче подряд. До этого были только результативные передачи, к которым, наконец, добавились заброшенные шайбы. Результативную серию продлил и форвард «Витязя» Денис Кокарев, который также набирает очки четвёртый матч подряд. Его шайба за три секунды до конца второго периода вернула хозяев льда в игру.Она стала и отправной точкой камбэка «Витязя». В начале третьей двадцатиминутки Артём Швец-Роговой в меньшинстве убежал к воротам соперников и сравнял счёт. А за четыре с половиной минуты до окончания основного времени Александр Сёмин реализовал буллит. Однако у «Трактора» нашлись силы перевести матч в овертайм: спустя семь секунд после замены вратаря шестым полевым игроком Ник Бэйлен броском из круга вбрасывания сравнял счёт. А в самом начале дополнительного времени Райан Стоа принёс «Трактору» победу, и теперь команда Алексея Тертышного отстаёт от кубковой восьмёрки всего на одно очко.наверхПеред началом матча состоялась трогательная церемония поднятия под своды арены свитера легенды московского «Спартака», чемпиона СССР и финалиста Кубка европейских чемпионов Аркадия Рудакова, в которой принимали участие вдова и сын именитого форварда.«Автомобилист» приехал в Москву после тяжёлого поражения в Санкт-Петербурге, ставшего для лидеров Востока всего вторым в сезоне. В состав впервые после паузы на Кубок Карьяла вернулся защитник уральцев Алексей Василевский, для которого матч против «Спартака» стал 200-м в регулярных чемпионатах КХЛ.ФОТОЛЕНТА. 14.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Автомобилист» (Екатеринбург)Героем первой половины матча стал Дэн Секстон, оформивший дубль. В первом периоде он замкнул передачу из-за ворот, а во втором реализовал импровизированный буллит. В командной гонке снайперов американец вышел вперёд с 13 заброшенными шайбами. По этому показателю Секстон сравнялся с лучшими снайперами сезона: сейчас в КХЛ сложилась уникальная ситуация, когда в лидерах идут сразу шесть хоккеистов с одинаковыми показателями.В третьем периоде «Спартак» побил «Автомобилист» его же оружием – реализацией моментов. Красно-белые нанесли четыре броска в створ ворот Владимира Сохатского и смогли отличиться дважды. Обе шайбы провёл Александр Хохлачёв, который достиг круглой отметки в 10 заброшенных шайб в нынешней регулярке и оформил первый дубль в сезоне. В овертайме гости грубо ошиблись на выходе из зоны, и красно-белые за 12 секунд до окончания овертайма вырвали победу. Лидер регулярного чемпионата «Автомобилист» впервые в сезоне проиграл два раза подряд.наверхЧерноморская команда сегодня проводила первый матч после паузы на Евротур. Вернулись в состав «Сочи» Станислав Бочаров и Сергей Зборовский, месяц отыгравший в фарм-клубе. «Локомотив» приехал в курортный город из Подольска, где победил «Витязь» (4:2). Впервые за шесть игр вышел на лёд Илья Коновалов, заменивший Александра Салака.Хозяева сразу завладели инициативой, но счёт открыли гости: Якуб Накладал реализовал один из двух бросков «Локомотива» в первом периоде. «Сочи» бросил в створ ворот Коновалова 11 раз, но вратарь был надёжен. «Размочить» голкипера сумел экс-форвард «железнодорожников» Александр Полунин, на 24-й минуте убежавший в меньшинстве и изящно разобравшийся с соперниками. Через минуту Ярославль вновь оказался впереди, численное преимущество реализовал Даниил Апальков. На 56-й минуте площадку покинул Григорий Денисенко, получивший «5+20» за толчок на борт Владислава Калетника. Подопечные Сергея Зубова не собирались сдаваться, отыгравшись за 55 секунд до конца основного времени благодаря голу Бочарова при игре «6 на 4». В овертайме хозяева вырвали победу – Бочаров принёс успех, оформив дубль.наверх]]></text>
</doc>
