<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА возвращает лидерство, «Динамо» (Москва) обыгрывает рижан. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/28/429584.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Амур (Хабаровск) 0 – 7 (0:3 0:2 0:2)«Адмирал» закольцевал длинную домашнюю серию матчем с «Амуром». 10 января клуб из Владивостока начал восьмиматчевый марафон встречей именно с хабаровчанами. Это уже 26-я очная встреча команд в рамках КХЛ и мало, что предвещало самой крупной победы в истории дальневосточных дерби. Однако с первых же минут «Амур», лишь позавчера одержавший первую победу в 2019-м году, оглушил соперника. Не прошло и ста секунд с начала встречи, как гости уже открыли счёт: Артур Кармашковотправился на смену именно в тот момент, когда ему последовала передача. В результате «Амур» перехватил шайбу в зоне соперника и Валентин Пьянов начал разгром соперника. Следом мощный выстрел Виталия Атюшова и замыкание Дениса Голубева на дальней штанге уже к 8-й минуте довели счёт до 3:0. Тренерский штаб «Адмирала» тут же сменил Никиту Серебрякова на Антона Красоткина. Однако эта мера дала лишь временный эффект. Во втором периоде Ян Коларж и Томаш Зогорна доверли счёт до разгромного. Причём, чешский форвард отличился в меньшинстве.В заключительной 20-минутке «Амур» не сбавил оборотов. Александр Кузнецов воспользовался тем, что голкипер соперника не прижал шайбу и сделал счёт 6:0, а окончательный результат установил Никита Камалов, забросивший впервые с 26 января 2017 года. Таким образом, «Амур» одержал самую крупную победу в истории дальневосточных дерби. Предыдущее достижение принадлежало «Адмиралу», 24 февраля 2015 года победившего со счётом 6:0. Также «Амур» повторил результат самой крупной гостевой победы в истории. Отметим, что голкипер «Амура» Марек Лангхамер второй матч подряд оставляет свои ворота в неприкосновенности. наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Авангард (Омск) 5 – 2 (2:0 1:0 2:2)До сегодняшнего дня команды сыграли в рамках КХЛ семь очных встреч и во всех победу праздновал «Авангард». Больше того, «Куньлунь» ни разу не смог даже перевести игру в овертайм, все семь раз уступая в основное время. К тому же китайский клуб провалил домашнюю серию, уступив во всех шести её встречах. В одной из них 26 января он был бит как раз «Авангардом».Однако начала отчётного матча получилось у хозяев на загляденье. Они реализовали первое же большинство: размашистую комбинацию с серией передач в одно касание завершил Вели-Матти Савинайнен. А ещё до перерыва «Куньлунь» упрочил своё преимущество после того как Брэндон Ип разобрался с вратарём на пятачке. Китайский форвард набрал уже 30-е очко в этом регулярном чемпионате. После перерыва «Куньлунь» оторвался от соперника ещё больше, реализовав второе большинство подряд. И снова в неравных составах отличился Савинайнен. В нынешнем сезоне «Авангард» уже уходил от поражения, уступая в счёте 0:3 и в третьем периоде погоню начал Сергей Шумаков. Однако довольно скоро гостей осадил Зак Юйэнь, забросивший свою первую шайбы в этом регулярном чемпионате. Но омичи и не думали сдаваться: через 15 секунд Дэвид Деарне снова сократил разрыв в счёте до двух шайб. Гости пытались спастись, снимали вратаря за три с половиной минуты до сирены, однако больше огорчить соперника так и не смогли. А вот в пустые ворота шайбу получили: Олли Палола установил окончательный счёт в матче - 5:2.наверхСеверсталь (Череповец) – Витязь (Московская область) 2 – 1 Б (0:0 0:1 1:0 0:0 1:0)«Северсталь» и «Витязь» в конце прошлой недели встречались в Подольске, и тогда в драматичной борьбе победу праздновали хозяева, отыгравшиеся со счёта 0:3. Череповчане сохраняют еще математические шансы для выхода в плей-офф, «Витязь» идёт в восьмёрке, но очки команде Валерия Белова нужны для того, чтобы обезопасить своё положение. Местные болельщики увидели в этой встрече новый медиа-куб.Команды провели два разных периода, в первом преимуществом владели хозяева, а во втором уже гости. «Витязь» оказался удачливее – Борна Рендулич, оформивший дубль в последнем матче команд, отличился в большинстве. Последние минуты матча «Северсталь» провела в большинстве после удаления до конца матча экс-защитника команды Александра Евсеенкова. Дмитрию Марковину понадобилось всего 8 секунд, чтобы сравнять счёт в матче, но в итоге встреча перетекла в овертайм. Всё решилось в серии бросков, где точнее были игроки «Северстали».наверхЦСКА (Москва) – Динамо (Минск) 3 – 2 OT (0:0 0:2 2:0 1:0)Московский ЦСКА неожиданно уступил в двух последних матчах и отдал лидерство в сводной таблице чемпионата петербургскому СКА. Минские динамовцы дважды уступили армейцам в этом сезоне, а с точки зрения борьбы в текущем сезоне сохраняют лишь математические шансы на выход в плей-офф, команде нужно набирать максимум очков в последних играх регулярного чемпионата.Фотолента: 28.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Динамо» (Минск)Первые двадцать минут матча прошли при тотальном преимущество хозяев льда, перебросавших соперника со счетом 14-3. Но во втором периоде счет был открыт именно динамовцами – Евгений Лисовец вышел на удобную позицию и неотразимо бросил. Вскоре Евгений Ковыршин завершал идеальную комбинацию партнеров и удвоил преимущество гостей. В начале третьего периода минчане допустили осадную ошибку, которая привела к шикарному голу Кирилла Капризова. В конце матча спасителем ЦСКА выступил Михаил Науменков, сравнявший счёт. В овертайме победу армейцам принёс Кирилл Капризов.наверхХК Динамо М (Москва) – Динамо (Рига) 3 – 2 (0:1 1:1 2:0)Четвёртая встреча московских и рижских динамовцев имела большое турнирное значение. Москвичи борются со «Спартаком» за пятое место на Западе, а рижане отстают от зоны плей-офф всего на один балл. В этом сезоне команда из Латвии трижды огорчила своих одноклубников, причём нанесла им первое поражение на новой «ВТБ Арене».Фотолента: 28.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Динамо» (Рига)Первый период прошел с преимуществом гостей, которые они трансформировали в гол в большинстве. Но расставиться в зоне они не успели, Брэндон Макмиллан пересек синюю линию и неотразимо бросил. В начале следующей трети игры Кристапс Зиле увеличил преимущество рижан. Но динамовцы совершили камбэк, ещё до перерыва они отыграли одну шайбу, а в начале третьего периода забросили две шайбу. Причём Микс Индрашис забросил свою 100-ю шайбу в КХЛ в матче против родного клуба. Рижане пробовали устроить финальный штурм, но не смогли уйти от поражения.наверх]]></text>
</doc>
