<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Спартак» vs ЦСКА. Новый эпизод культовой битвы. Превью матчей 27 сентября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/27/409463.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Слован, #Йокерит, #Динамо Рига, #ХК Сочи, #Спартак, #ЦСКА, #Металлург, #Динамо Москва, #Трактор, #Локомотив, #Северсталь, #Автомобилист]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Северсталь (Череповец) (начало в 17:00 мск)Подопечные Андрея Мартемьянова отыграли три шайбы в матче с «Локомотивом» (5:4 ОТ), одержав десятую победу подряд со старта сезона. По три очка записали в актив легионеры Дэн Секстон и Франсис Паре. Несмотря на очередной успех, тренер отметил слабую игру «Автомобилиста» на своём пятаке. Голкиперу Якубу Коваржу осталось провести на льду около периода для достижения знаковой отметки 15000 минут в «регулярках» КХЛ.Череповецкий клуб в пяти играх добился только одной победы. Во встрече с «Металлургом» (1:2) на скамейке остался голкипер Доминик Фурх, которого решил «перезагрузить» тренерский штаб. Лидирует по набранным очкам «Северстали» канадский форвард Картер Эштон (4+2). Продолжает залечивать травму опытный защитник Денис Куляш.«Автомобилист» выиграл три последних матча с «Северсталью» - 4:2, 5:2, 5:0.наверхМеталлург (Магнитогорск) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 17:00 мск)«Металлург» пока далеко от лидеров Восточной конференции, но постепенно приближается к своей оптимальной форме. После победы над «Северсталью» (2:1) главный тренер Йозеф Яндач рассказал об усталости игроков из-за напряжённого графика. Провёл первую игру в КХЛ 17-летний форвард Павел Дорофеев, отыгравший почти 13 минут.Московское «Динамо» продолжает выступать неровно, в последнем матче уступив «Барысу» (2:3 ОТ). Неудачные результаты вызвали кадровые перемены – расторгнут контракт с именитым Дастином Бойдом. На просмотр приглашены опытные Игорь Макаров и Вячеслав Кулёмин, у форвардов есть две недели, чтобы проявить себя.Бело-голубые не обыгрывали «Металлург» уже три года, полоса поражений составляет пять игр. Из Магнитогорска «Динамо» последний раз увозило победу 10 октября 2011 года (6:5).Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхТрактор (Челябинск) – Локомотив (Ярославль) (начало в 17:00 мск)Челябинский клуб разгромно проиграл три из четырёх последних матчей, пропустив в этом промежутке 22 шайбы, а забив лишь четыре. Главный тренер Герман Титов признал, что его игроки находятся в психологической яме. Пока не помогло команде появление в тренерском штабе Андрея Соколова и Алексея Тертышного. Пропустил две встречи форвард Пол Щехура, ранее попавший под несколько жёстких силовых приёмов.«Локомотив» приезжает из Екатеринбурга, где упустил гандикап в три шайбы и проиграл «Автомобилисту» (4:5 ОТ). Дмитрий Квартальнов в очередной раз отметил, что его молодой команде приходится учиться на ошибках. Выбыли из состава из-за травм вратарь Александр Салак и нападающий Егор Коршков. Следующая результативная передача станет 100-й в КХЛ для Александра Кутузова.В сезоне 2017/2018 Челябинск и Ярославль обменялись победами – 1:3, 3:2. Двумя голами отметился форвард «Трактора» Игорь Полыгалов.Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхЦСКА (Москва) – Спартак (Москва) (начало в 19:30 мск)«Армейский» клуб оформил серию из четырёх побед, одолев ХК «Сочи» (2:1 Б). Главный тренер красно-синих Игорь Никитин подчеркнул, что его команда не успела полностью восстановиться после выезда на Дальний Восток. Пропускали встречу с южанами Сергей Андронов и Ларс Юханссон, «сухая» серия которого насчитывает 119 минут. Лучший бомбардир ЦСКА – форвард Михаил Григоренко, в активе которого 8 (2+6) баллов.«Спартак» выиграл три матча кряду, в каждом пропуская по одной шайбе. Закрепился в основном составе голкипер Юлиус Гудачек, отражающий 93,8% бросков по воротам. Три игры не покидает площадку без набранных очков Александр Хохлачёв, второй сезон лидирующий в списке бомбардиров клуба. В ключевом поединке снова не поможет красно белым залечивающий травму нападающий Никита Филатов. Накануне дерби клуб объявил о том, что линию обороны укрепит Михаил Григорьев, выступавший в прошлом сезоне за «Торпедо». Контракт с ним подписан до конца сезона.«Спартаку» давно не удаётся обыграть ЦСКА в московском дерби. Серия неудач составляет 11 встреч, а последняя победа на территории «армейцев» датирована сентябрём 2012 года (1:0).Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхДинамо (Рига) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 19:30 мск)Рижское «Динамо» продолжает удивлять, в последней игре победив грозный «Йокерит» (2:1 ОТ). Дубль оформил Линус Виделль, на счету которого стало 13 (8+5) очков. Шведа в списке бомбардиров преследует итальяно-канадский защитник Мэтью Майоне (3+8). Латвийский клуб приближается к лидерской четвёрке Запада.У подопечных Сергея Зубова продолжается неудачная полоса, в игре с ЦСКА (1:2 Б) клуб потерпел четвёртое поражение подряд. Тренер отметил, что заработанное очко станет важным для «Сочи» с точки зрения психологии. Несмотря на неудачи, руководство сочинского клуба заявило о доверии тренеру. «Сергей Александрович - молодой главный тренер, и, если говорить об определённом кадровом решении, то, конечно, ему нужно доверять. Ждать от него результата из серии «или сейчас, или всё» мы не считаем разумным», - цитирует ТАСС генерального директора клуба Сергея Воропаева.В прошлом чемпионате «Динамо» дважды уступило «Сочи» - 1:5, 3:4 Б. «Сочи» выиграл все матчи в столице Латвии.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхСлован (Братислава) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 19:30 мск)«Слован» начал домашнюю серию с поражения от «Спартака» (1:4). Братиславский клуб находится в опасной близости от последнего места Запада, заработав восемь очков в 11 встречах. Усилить игру призван новичок Крис Стюарт, подписавший контракт до конца сезона. 31-летний хоккеист имеет громадный опыт игры за океаном, который должен пригодиться «орлам».Финский коллектив чуть сбавил ход, не сумев выиграть матчи с «Автомобилистом» (0:3) и рижским «Динамо» (1:2 ОТ). Продолжают делить игровое время поровну вратари Янис Калниньш и Райан Заполски, по статистике небольшое преимущество за американцем. Нападающие Никлас Енсен и Пекка Йормакка на двоих набрали уже 20 (6+14) очков. Следующая игра станет 200-й в КХЛ для защитника Томми Кивистё.Последняя победа «Йокерита» в матче со «Слованом» (4:1) датирована 23 сентября 2015 года, следующие пять встреч остались за «орлами».наверх]]></text>
</doc>
