<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Видеопросмотры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запросы тренеров и видеопросмотры в матчах 24 сентября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/24/409226.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#видеопросмотры, #Динамо Москва, #Барыс, #Нефтехимик, #Куньлунь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Динамо (Москва) - Барыс (Астана) На 53-й минуте после взятия ворот, произведённого гостями, главный судья инициировал консультацию на предмет: передача шайбы руками перед взятием ворот. После видеопросмотра определено: атакующий игрок не передавал шайбу руками, следовательно, взятие ворот было засчитано.На 64-й минуте после броска шайбы в створ ворот «Динамо» главный судья инициировал видеопросмотр на предмет пересечения шайбой линии ворот. После видеопросмотра определено: шайба пересекла линию ворот, следовательно, взятие ворот было засчитано.На 64-й минуте после шайбы, заброшенной гостями, главный тренер «Динамо» запросил видеопросмотр на предмет определения положения «вне игры» перед взятием ворот. После видеопросмотра определено: положения «вне игры» не было, следовательно, взятие ворот засчитано верно.Нефтехимик (Нижнекамск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин)На 13-й минуте после взятия ворот, произведённого гостями, главный судья инициировал просмотр на предмет: игра по шайбе высоко поднятой клюшкой. После видеопросмотра определено: атакующий игрок не играет по шайбе высоко поднятой клюшкой, следовательно, взятие ворот засчитано верно.На 24-й минуте после взятия ворот, произведенного хозяевами, главный тренер команды «Куньлунь Ред Стар» запросил видеопросмотр на предмет блокировки вратаря перед взятием ворот. В результате видеопросмотра определено: атакующий игрок блокировал вратаря, следовательно, взятие ворот было отменено.]]></text>
</doc>
