<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Суперматч в Уфе, «Слован» прерывает серию поражений. Обзор матчей 9 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/09/411464.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Нефтехимик, #Спартак, #Салават Юлаев, #Авангард, #Барыс, #Динамо Рига, #Сибирь, #Слован, #Куньлунь Ред Стар, #Адмирал, #Амур, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Трактор (Челябинск) 3 – 1 (1:1 1:0 1:0)«Трактор» приехал в Хабаровск после крупной победы в другом дальневосточном городе, в то время как «Амур» находится в сложном положении – команда Николая Борщевского уступила в последних семи встречах. Команды начали с быстрого обмена шайб – на шикарный проход Марселя Шолохова, хозяева ответили голом от синей линии Глеба Корягина.Фотолента: 09.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Амур» (Хабаровск) - «Трактор» (Челябинск)В середине матча Виталий Атюшов вышел со скамейки штрафников и убежал в контратаку, в которой достаточно уверенно переиграл голкипера челябинцев Александра Судницина. В целом встреча проходила в равной борьбе, а решающим моментом стала шайба Данила Файзуллина броском с неудобной руки в самом конце матча. Для 24-летнего нападающего этот гол стал первым в составе «тигров». «Амур» победой совершает домашнюю серию и прерывает серию неудач, собравшую в себя семь поединков. Команда Германа Титова возвращается с Дальнего Востока всего с двумя очками.наверхАдмирал (Владивосток) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 2 – 3 (0:1 1:1 1:1)«Адмирал» завершал домашнюю серию матчем с «Куньлунь Ред Стар». Владивостокцы из-за дисквалификации потеряли на 15 матчей защитника Степана Захарчук и на одну игру форварда Василия Стрельцова. В понедельник клуб заключил однолетний контракт с опытным защитником Кришьянисом Редлихсом, но нехватка игроков обороны привела к тому, что в защите пришлось сыграть центрфорварду Томашу Мертлу.Китайская команда довольно легко повела со счётом 2:0, в обоих шайбах непосредственное участие принял Грег Сквайрз, который сначала отличился сам, а затем помог партнёру. Затем включились в игру опытные игроки «Адмирала» - Константин Глазачев и Сергей Коньков за шесть минут сравняли счёт. В концовке встречи команды чаще удалялись, а своим шансом воспользовались игроки «Куньлуня» - Брэндон Ип отличился за 82 секунды до сирены.наверхСибирь (Новосибирск) – Слован (Братислава) 1 – 2 OT (0:1 0:0 1:0 0:1)Братиславская команда приехала в Новосибирск, проиграв до этого пять матчей подряд. В последний раз она побеждала сибиряков в гостях в далёком 2012 году. Не лучшие вводные для достижения успеха, но «орлы» выиграли, несмотря на них.ФОТОЛЕНТА. 09.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Сибирь» (Новосибирская область) - «Слован» (Братислава)Словаки намного лучше провели вторую половину первого периода, и к перерыву закономерно повели в счёте. Чед Рау реализовал выход один на один с Алексеем Красиковым. Начал голевую атаку 19-летний Егор Баранов, для которого этот результативный пас стал дебютным в КХЛ. «Сибирь» не смогла отыграться ни в первой, ни во второй двадцатиминутках - ко второму перерыву команда Владимира Орсага перебросала хозяев со счётом 24-15.Сравняли счёт хозяева лишь под занавес третьего периода. Максим Казаков попал практически с нулевого угла, эта шайба стала его первой в команде Александра Андриевского. Однако он же стал антигероем встречи, удалившись за подножку. «Слован» реализовал численное преимущество – Эрик Желинас метко бросил из правого круга вбрасывания в противоположную «девятку». наверхБарыс (Астана) – Динамо (Рига) 3 – 1 (1:0 1:0 1:1)Рижское «Динамо», удачно начавшее сезон, приехало в Астану с четырьмя поражениями подряд в пассиве. У «Барыса» же дела сейчас идут хорошо, казахстанская команда выиграла в четырёх из последних пяти поединках.Начало получилось удачным для хозяев, на второй минуте они повели в счёте. Константин Климонтов рассёк пол-площадки пасом под синюю линию на Никиту Михайлиса, который переиграл Кристерса Гудлевскиса. Рижане проводили больше времени в атаке, но пользы им это не приносило, а вот «Барыс» куда лучше реализовывал моменты. За 41 секунду до второго перерыва хозяева забросили вторую шайбу – Даррен Диц хорошо бросил с кистей и продолжил свою результативную серию, теперь она составляет пять матчей.В конце третьего периода команды обменялись голами. На точный выстрел Романа Старченко гости ответили голом Линуса Виделля, который набрал очки в восьмой игре к ряду. «Динамо» заменило вратаря на шестого полевого игрока, но этот ход им не помог.наверхСалават Юлаев (Уфа) – Авангард (Омск) 3 – 2 (3:0 0:2 0:0)Почти восемь лет «Авангард» был для «Салавата Юлаева» настоящим бедствием – «юлаевцы» проиграли омичам шесть последних домашних матчей в рамках регулярных чемпионатов КХЛ, последняя победа была датирована 5 декабря 2013 года. Команды выдали удивительный матч. К 15-й минуте команда Боба Хартли, проигравшая до этого лишь дважды, уступала 0:3, причём в первом и третьем голах были виноваты опытнейшие защитники второй пары. Сначала Максим Чудинов упал на ровном месте, позволив завладеть шайбой Максиму Майорову и выдать пас на Дмитрия Кугрышева, который не промахнулся из круга вбрасывания. Эти же игроки спустя три минуты убежали «два в одного», а затем ошибся на синей линии Алексей Емелин, что привело к выходу «один на один» Александра Кадейкина и добиванию Вячеслава Солодухина. Игорь Бобков отправился на лавку, место в воротах гостей занял Алексей Мурыгин. ФОТОЛЕНТА. 09.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Авангард» (Омская область)ФОТОЛЕНТА. 08.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Тренировка команды «Авангард» (Омская область) в УфеПосле перерыва всё перевернулась с ног на голову – гости обрушили шквал атак на ворота Юхи Метсолы, с двумя из них он не справился. Реабилитировался Чудинов, в большинстве убойным броском поразивший ворота «Салавата». В третьем периоде натиск «Авангарда» продолжился, но хозяева выдержали и отстояли победный результат.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Спартак (Москва) 4 – 1 (0:1 2:0 2:0)«Спартак» в Нижнекамске начинал четырёхматчевую выездную серию. Поединок против «Нефтехимика» стал знаменательным для нападающего Артёма Воронина, который в 268-й раз вышел на лёд в форме «Спартака», установив тем самым рекорд клуба. Место в воротах гостей занял Никита Беспалов, в последний раз игравший 2 октября в матче против СКА.В первом периоде «Нефтехимик» владел преимуществом, однако на перерыв ушел, уступая в счёте – первый гол в сезоне забил Илья Талалуев, оказавшийся самым настойчивым перед воротами Ильи Ежова. Ассистировал ему «именинник» Воронин. Отыгрались хозяева уже после перерыва - первую шайбу за нижнекамцев забросил назначенный недавно капитаном команды Павел Падакин. Во втором периоде «Спартак» больше владел преимуществом, однако на завершающей стадии гости явно мудрили, а вот нижнекамцы гораздо бережней отнеслись к своим моментам – цели достиг дальний бросок Дамира Шарипзянова. Окончательно хозяева сломили сопротивление соперника в третьей двадцатиминутке усилиями Ильдара Шиксатдарова и Павла Куликова.наверх]]></text>
</doc>
