<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Анатолий Голышев: «Надеюсь, второй ребёнок родится в день моего рождения»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/28/409871.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уральская команда продолжает удивлять. 11 побед подряд и безусловное лидерство в чемпионате – такого от «Автомобилиста», пожалуй, мало, кто ожидал. Вместе с именитыми новичками блистают и старожилы. На счету Анатолия Голышева 11 очков в стартовых поединках, восемь голов, четыре из которых – победные.- Анатолий, вы начали в команде свой шестой сезон в 23 года. Тем не менее, в таком возрасте чувствуете ли себя ветераном?- Да нет, ветераном себя не ощущаю, скорее, старожилом. Нас таких трое – я, Якуб Коварж и Никита Трямкин… «Автомобилист» - единственный клуб, в котором я выступал. Ребята-новички часто задают какие-то бытовые вопросы, с удовольствием помогаю. Мне здесь комфортно и удобно, рад, что начинаю в «Автомобилисте» шестой сезон.- Можно ли сказать, что этот «Автомобилист» - самый сильный за то время, что вы находитесь в команде?- Наверное, да. Но вообще главное - чтобы везде всё было в порядке, начиная с руководства, продолжая тренерским штабом, и заканчивая атмосферой в команде. У нас подобрался отличный коллектив, и он даёт результат. Мы - одна большая семья.- То есть, у вас всё в порядке?- Так и есть.Анатолий Голышев. Фото: Антон Басанаев- Вернёмся немного назад. В прошлом плей-офф «Автомобилист» играл с «Магниткой» и в таблице был выше соперника. Чего вам не хватило для того, чтобы пройти его?- «Металлург» - боевая и опытная команда, которая постоянно играет в плей-офф. А у «Автомобилиста» пока нет большого кубкового опыта. За счёт этого они нас и взяли. Ну, и, конечно, реализация большинства сказалась. В этом компоненте у нас многое не получилось.- Это поражение закалило вас?- Конечно! Прежде всего тем, что получилось очень обидным.- В первом матче той серии вы повели 2:0, но проиграли со счётом 2:3. Сами себя испугались после того, как вышли вперёд?- Нет, конечно. Просто мы где-то не дотерпели. Но сейчас даже не хочется об этом вспоминать. Та серия осталась в прошлом, мы сделали выводы, мы учимся на своих ошибках. Забыли прошлый сезон. Мы всегда голодны до побед, и статистика на это не влияет. Главное - у нас начинает вырабатываться дух победителя.- Что сказал команде Владимир Крикунов после вылета?- Поблагодарил нас за сезон и за серию. Но какого-то особого разговора не было. Мы все понимали, что могли пройти «Металлург» и играть дальше. Поэтому можно было ничего не говорить.- Как складывались ваши отношения с Владимиром Васильевичем?- Нормальные рабочие отношения. И он, и все мы полностью отдавались работе.- Его методика сильно отличается от того, как работает Андрей Мартемьянов?- Все тренеры разные. С Мартемьяновым у нас была совсем другая предсезонка, он совершенно по-другому строит тренировочный процесс. И тактику исповедует иную. Думаю, что те, кто разбирается в хоккее, и так видят, как сейчас идёт наша игра.Анатолий Голышев. Фото: Юрий Кузьмин- Когда вы поняли, что «Автомобилист» выходит на совершенно иной уровень?- Думаю, начало этому положил приход такой компании, как УГМК. Мы поняли, что со стороны спонсоров есть интерес к хоккею. Вообще у нас никогда не было проблем с финансированием, а сейчас бюджет ещё увеличился. Но люди не просто дали денег и требуют результата, они профессионально оценивают ситуацию. Зато мы понимаем, что требования теперь иные, начинается строительство новой команды. Этот процесс продолжается и сейчас, ведь за год сложно создать коллектив, разве что на бумаге. Одно звено не делает результат, только все вместе. В том году мы вылетели в первом раунде, и это стало для нас уроком. Постараемся не повторить свои ошибки.- Бюджет увеличился, сразу стало понятно, что придут опытные и известные игроки. Не возникло мысли, что легионеры «задвинут» вас?- Нет, такого не было, конечно. У нас очень грамотно построена команда. Все знают свои роли. Неважно, кто забивает или ловит шайбу на себя – ко всем одинаковые требования.Думаю, что через месяц пойдёт немного другой хоккей. На первый план выйдет мастерство. А вообще сейчас в КХЛ нет лёгких соперников, каждый может обыграть каждого.- Было ли такое: ребята, которые раньше играли на рояле, теперь вынуждены его таскать?- Тут уже проблемы самого игрока. Если ты не можешь смириться с тем, что таскаешь – выходи и забивай, играй, тогда носить рояль будут уже другие. Я это говорю к тому, что наши легионеры тоже ложатся под шайбу, врезаются в тело. Все понимают, что командная игра – превыше всего.- Насколько быстро и органично Найджел Доус, Стефан Да Коста и Ден Секстон влились в команду?- Мы всегда стараемся поддерживать ребят, которые к нам приходят, и по ним видно, что они всем довольны. Мы помогли им обжиться. Это хорошие парни с отличным чувством юмора, так что проблем никаких не возникло.- Многие уже говорят, что «Автомобилист» стал топ-клубом…- Ребята не думают об этом, нам без разницы, что о нас говорят или пишут. Просто выходим на лёд и делаем своё дело. Команда строится, и через каждую тренировку, через каждую игру мы становимся сильнее. Самое главное начнётся в плей-офф, и к этому моменту надо подойти в наилучшей форме – физической и эмоциональной. Мы не считаем себя фаворитом или топ-клубом.Анатолий Голышев и Франсис Паре. Фото: Антон Басанаев.- Команда серьёзно усилилась, но 11 побед подряд на старте от вас никто не ожидал. Сами предполагали, что так сильно начнёте сезон?- Мы никогда не загадываем. Пусть те, кто пишут, сами смотрят и прикидывают, а мы выходим на каждую игру и стараемся набрать два очка.- Создалось такое впечатление, что на старте вам легче давались матчи против сильных команд, а вот в игре со «Слованом», к примеру, при старой системе вы бы потеряли очки.- Не знаю, с чем это связано. С Ригой вот тоже сыграли трудно. Где-то не складывалось, но, слава богу, что выигрывали. На старте сезона все хорошо готовы, все бегут. Думаю, что через месяц пойдёт немного другой хоккей. На первый план выйдет мастерство. А вообще сейчас в КХЛ нет лёгких соперников, каждый может обыграть каждого.Все тренеры разные. С Мартемьяновым у нас была совсем другая предсезонка, он совершенно по-другому строит тренировочный процесс. И тактику исповедует иную. Думаю, что те, кто разбирается в хоккее, и так видят, как сейчас идёт наша игра.- Кстати, как вам новая система подсчёта очков?- Лично мне без разницы, правила одинаковы для всех. В нашей игре ничего от этого не поменялось.- Победная серия не давит на вас?- Не скажу за всю команду, но на меня лично нет, не обращаю на неё внимания. Конечно, в голове сидит мысль о том, что мы выиграли 11 раз подряд. Но есть и ещё одна - как только ты дашь слабину, - всё это может легко уйти. Я давно уже научился с этим бороться. В прошлом году мы тоже в один момент вышли на первое место, но потом случился спад. Надеюсь, что в этом сезоне мы правильно отнесёмся к этой ситуации.- Вы начали сезон в звене с Доусом и Да Костой, потом вас убрали из этой тройки, сейчас вернули. Насколько вам комфортно играть с легионерами?- Мне комфортно со всеми. Нас с Секстоном постоянно меняют местами. Меня ставят либо с Франсисом Паре и Евгением Чесалиным, либо с Да Костой и Доусом. И такая ротация даёт свои плоды, схема работает. Сезон только начинается, нам надо как можно лучше сыграться, ведь в плей-офф могут возникнуть разные ситуации. Тебя могут поставить в тройку с любыми игроками, и ты должен будешь вместе с ними решать задачу.Анатолий Голышев. Фото: Антон Басанаев- Найджел Доус чем-нибудь удивил вас?- Он во всех отношениях - большой мастер, создаёт очень много моментов и постоянно выигрывает борьбу. Всегда стараюсь чему-то у него научиться, что-то подсмотреть.- Как общаетесь с ним?- Стараюсь чуть-чуть говорить по-английски, но мы понимаем друг друга. В случае чего - парни или кто-нибудь из тренеров помогают с переводом. Проблем с языком нет, нам сказали, что мы должны говорить на языке хоккея.- Был ли в вашей карьере более удачный старт по части личной статистики?- Честно говоря, не смотрел. Начало сезона действительно получилось удачным, но сейчас у меня, насколько я помню, только три передачи. Поэтому, есть над чем работать. Нужно не только голы забивать.Главное - чтобы везде всё было в порядке, начиная с руководства, продолжая тренерским штабом, и заканчивая атмосферой в команде. У нас подобрался отличный коллектив, и он даёт результат. Мы - одна большая семья.- У вас день рождения 14 февраля, приходилось ли вам играть в этот день?- Да, было такое. Как-то раз в день рождения летел со сборной из Чехии домой. Однажды играл в МХЛ, в Новокузнецке… На этот сезон я календарь пока не смотрел. Тут важнее другое - жена сейчас ждёт второго ребёнка, и срок ставят как раз на 12-14 февраля! Так что, я больше думаю об этом.- Ого, вот это подарок может получиться ко дню рождения!- Это точно!- Вы одержали 11 побед на старте, аппетит приходит во время еды. Вы уже почувствовали его?- Мы всегда голодны до побед, и статистика на это не влияет. Главное - у нас начинает вырабатываться дух победителя.Анатолий Голышев. Фото: Антон БасанаевДосьеГолышев Анатолий ГеннадьевичРодился 14 февраля 1995 года в ПермиКарьера: «Автомобилист» - 2013-н.в.Достижения: серебряный призёр МЧМ-2015]]></text>
</doc>
