<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кемппайнен возвращает финал Востока в Уфу]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/06/437699.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Серия вернулась в Балашиху при счёте 3-1 в пользу «Авангарда», и в недостатках прогнозов и комментариев перед пятым матчем не было недостатка. Практически все они предрекали успех омичам. Официальный сайт «Авангарда» процитировал одного из самых известных тренеров-легионеров, работавших в России, Владимира Вуйтека. Чешский специалист без обиняков заявил, что у «Салавата Юлаева» шансов выйти в финал Кубка Гагарина нет. Более того, «Авангарду» для решающей победы хватит основного времени. Подкрепляла прогнозы в пользу «Авангарда» и статистика. В истории КХЛ было лишь четыре случая, когда команда, уступая в серии 1-3, в итоге добивалась победы. Интересно, что в одной из них, финальной сезона 2011/2012 участвовал «Авангард», правда, оказавшись в роли потерпевшего – омичи тогда уступили преимущество, а с ним и Кубок Гагарина московскому «Динамо».ФОТОЛЕНТА. 06.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Авангард» (Омск) - «Салават Юлаев» (Уфа)- Будет крайне интересный матч, каждая из команд понимает его значимость, - заметил на раскатке накануне игры главный тренер «Авангарда» Боб Хартли. – Отличная битва в плей-офф.Наставник в очередной раз отметил вклад болельщиков в успехи команды, фанаты же омского клуба устроили красочное шествие к арене накануне игры.Четвёртый матч серии наверняка запомнится надолго, причем болельщикам не только «Салавата» и «Авангарда». Он изобиловал жесткой силовой борьбой на грани, иногда и за гранью дозволенного и завершился большой дракой с участием сразу шести игроков с обеих сторон. Наряду с поражением, были и другие неприятные последствия этой игры для уфимцев. В одном из эпизодов получил серьёзную травму Григорий Панин. Драка в концовке стала предметом разбирательства СДК КХЛ, в результате которого Артём Сергеев и Виктор Стольберг были оштрафованы, а вот Алексей Семёнов, признанный агрессором в драке, получил одноматчевую дисквалификацию. Таким образом, «Салават» лишился сразу двух основных защитников, из-за чего тренерский штаб Николая Цулыгина был вынужден перекраивать оборонительную линию.Место Панина в первой паре занял Сергеев, попали в заявку Станислав Гареев и Юрий Сергиенко. В линии нападения произошло только одно изменение: в четвёртом звене вместо Максима Майорова вышел Максим Рыбин. Хозяева по сравнению с предыдущим матчем не сделали ни одной замены.Первый период прошёл в равной борьбе, дебют остался за гостями, прекрасно понимавшими, что именно в быстром голе их шанс – и забить его удалось. Казалось, атака, которую разогнал «Салават» со своей половины площадки, неприятностями хозяевам не грозит. Однако Александр Бурмистров, войдя по борту в зону и видя, что любая передача наверняка будет перехвачена соперником, решился на бросок. Этого не ожидал никто, в том числе и Игорь Бобков. Голкипер «Авангарда» явно сплоховал, не сумев прикрыть ближний угол.Пропустив, «Авангард» встрепенулся и начал создавать моменты у ворот Юхи Метсолы один за одним. Сергей Шумаков не сумел обработать шайбу и бросить по пустым уже воротам, не реализовал свой выход Илья Михеев, но в итоге хозяева своего добились. Хорош был и рейд Кирилла Семёнова за ворота соперника и его передача в центр на Шумакова – лидер омичей из выгодной позиции не промахнулся. Эта шайба стала для нападающего «Авангарда» десятой в плей-офф и сделала его лидером в споре снайперов кубкового раунда. До конца периода «Салават» имел прекрасную возможность вновь выйти вперёд, но прорыв Йоонаса Кемппайнена остановил Бобков.После перерыва хозяева продолжили наращивать преимущество и на 37-й минуте добился своего – в штрафном боксе оказался Дмитрий Кугрышев, инициативу взял на себя Максим Тальбо и заковырял-таки шайбу в ворота. Для определения правильности гола судьям потребовался просмотр момента, который подтвердил правильность первого гола канадца в плей-офф.В начале третьего периода произошел один из ключевых эпизодов матча. Гости вновь остались в меньшинстве, заработав штраф за нарушение численного состава, и довольно быстро «Авангард» снова забил – шайба отскочила от Метсолы, и Денис Зернов добил её в ворота. Однако тренерский штаб «Салавата» взял запрос на помеху вратарю, и после довольно длительного просмотра судьи отменили гол.Однако и гости также не намерены были транжирить большинство. На 49-й минуте Линус Умарк из круга вбрасывания идеально положил шайбу над плечом Бобкова и сравнял счёт, набрав очки иже в восьмом матче подряд. В концовке третьего периода обе команды и не думали осторожничать, то и дело создавая опасные моменты, больше в этом преуспел «Салават», но пробить Бобкова не удалось – матч перешёл в овертайм. Дополнительное время «Салават» начал жесточайшим прессингом соперника и в итоге заработал большинство. Несколько раз шайба чудом не оказывалась в воротах «Авангарда», однако хозяева выстояли и тут же ответили адекватно, переведя игру в зону гостей. В таком стиле игра шла и дальше – на максимальных скоростях команды отвечали друг другу опаснейшими голевыми моментами, однако добиться успеха в первом овертайме ни у кого не получилось.Судьба матча решилась во втором овертайме – на 59-й минуте Йоонас Кемппайнен в ближнем бою пробил Бобкова, тренерский штаб «Авангарда» взял запрос на помеху вратаря, однако просмотр подтвердил правильность гола – «Салават» побеждает и сокращает разрыв в серии. После игры её итоги оценили главные тренеры команд.Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Соперника — с победой, отличное сражение мы увидели на льду. Когда дело доходит до второго овертайма, сложно кому-то предъявлять претензии, потому что все выкладывались по полной. У нас были шансы, у противника тоже. Ему удалось воспользоваться тем самым решающим шансом.Плей-офф — это американские горки, где бывают взлёты и падения. Суть в том, что на следующий день нужно всё оставить позади и смотреть только вперёд. Сегодня была отличная игра, которая могла повернуться в любую сторону. Я видел, что порой мы полностью контролировали ход матча, но сложилось вот так.Николай Цулыгин, главный тренер «Салавата Юлаева»:- Очень хорошая, боевая игра, настоящая игра плей-офф. Очень здорово, что мы смогли выиграть в овертайме для того, чтобы вернуться домой и сыграть для наших болельщиков. Каждый, кто выходил на лёд, полностью отдавался, от начала и до конца. Ребята, которые были в запасе, хорошо поддерживали, мы были единым коллективом. Поэтому сегодня и победили.]]></text>
</doc>
