<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бенефис Сорокина и Григоренко в Москве, чехи отыгрывают три шайбы в Тампере]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/13/421856.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная России, #сборная Швеции, #Илья Сорокин, #Михаил Григоренко, #Ларс Юханссон]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ФОТОЛЕНТА. 13.12.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Первого канала. Швеция - Россия.Перед игрой в Москве на кубе арены зрителям показали ролик, посвящённый легендарному Анатолию Тарасову. 10 декабря одному из лучших тренеров отечественного хоккея исполнилось бы 100 лет. Однако это было только начало торжественной церемонии, посвящённой Тарасову. На поднятие именного стяга вышла дочь Анатолия Владимировича Татьяна Анатольевна и тепло поздравила зрителей с открытием турнира. На символическое вбрасывание выехали юные следж-хоккеисты из тульской команды «Тропик», победители в составе сборной Детской Следж-хоккейной лиги недавнего турнира в Канаде.13.12.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Первого канала. Швеция - Россия. Фото: Владимир БеззубовТренерский штаб сборной России ожидаемо сформировал первые два звена по клубному принципу, объединив в первой пятерке игроков ЦСКА (Никита Нестеров – Артём Блажиевский, Михаил Григоренко – Максим Шалунов – Кирилл Капризов), во второй – СКА (Владислав Гавриков – Василий Токранов, Никита Гусев – Николай Прохоркин – Александр Барабанов). Место в воротах занял Илья Сорокин.Интересно, что в противоположных, в форме сборной Швеции, появился одноклубник Сорокина Ларс Юханссон. Россияне начали активно, однако «Тре крунур» довольно быстро выровняла игру, а на 5-й минуте гости открыли счёт. Передача защитника нижегородского «Торпедо» Филипа Хольма, вроде бы, не таила в себе опасности, однако шайба отскочила в ворота от Алексея Василевского, который вёл борьбу с Томом Нильсоном – Сорокин среагировать не сумел. До конца периода сборная России создала несколько опасных моментов, главным образом в большинстве, которое подопечные Ильи Воробьёва получали дважды.Второй период также начался с атак россиян, активен был Сергей Плотников, угрожал воротам одноклубника Кирилл Капризов, однако, имея преимущество, россиянам не удалось переиграть Юханссона. А вот одна из редких атак шведов снова привела к голу. Защитник ЦСКА Клас Дальбек решился на несильный кистевой бросок от борта и Сорокин, закрытый своими и чужими игроками, не увидел шайбу.13.12.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Первого канала. Швеция - Россия. Кирилл Капризов, Клас Дальбек. Фото: Юрий КузьминУгроза проиграть на глазах переполненных трибун первый матч домашнего турнира в конце концов сделала своё дело. Россияне взвинтили темп, добились практически тотального контроля над шайбой, и в течение 1 минуты и 1 секунды ликвидировали отставание. Сначала Михаил Григоренко в большинстве прошил Юханссона броском из круга вбрасывания, а затем великолепную передачу на Владислава Гаврикова сделал Александр Кадейкин, выигравший борьбу у борта. Защитник СКА был точен. После этого россияне заиграли раскованно и имели несколько шансов выйти вперёд. Но «Тре Крунур» больше не допускала ошибок, и основное время завершилось вничью.Овертайм стал настоящим испытанием для сборной России, которая вынуждена была практически весь его играть в меньшинстве – на 60-й минуте был удалён Максим Шалунов, а в середине дополнительного времени – Никита Нестеров. Однако шведам так и не удалось переиграть поймавшего кураж Сорокина, в том числе и в серии бросков. Интересно, что по её итогам на первые роли вышли исключительно представители ЦСКА. Сорокин был сильнее Юханссона, а единственную шайбу в ворота шведа забросил Михаил Григоренко, принеся России первую победу на турнире. Статистика Швеция – Россия – 2:3 Б (1:0, 1:0, 0:2, 0:0, 0:1).Голы: 0:1 Хольм, (Юнссон-Фьелльбю, Дальбек, 4:49), 0:2 Дальбек (Келльман, Боквист, 33:27), 1:2 Григоренко (43:24, б.), 2:2 Гавриков (Кадейкин, 44:25), 2:3 Григоренко (65:00 – решающий буллит).Вратари: Юханссон – Сорокин.В первом матче турнира одной из команд пришлось отыгрывать две шайбы, второй, проходивший в финском Тампере, получился ещё более захватывающим. После двух периодов преимущество хозяев не вызывало сомнений – финны отличились трижды, одна из шайб на счету форварда «Нефтехимика» Юусо Пуустинена. Однако чехам удалось совершить настоящий подвиг и отыграть за 20 минут три шайбы – погоню начал форвард «Магнитки» Михал Булирж, почти тут же отличился Радан Ленц, а на 52-й минуте всю силу в бросок со средней дистанции вложил хорошо знакомый болельщикам КХЛ Томаш Кундратек – 3:3! В итоге дело дошло до овертайма, а затем и до серии бросков, героем которой стал Доминик Кубалик, сравнявший счёт счёт в пятой попытке, а затем и принесший победу чехам.СтатистикаФинляндия – Чехия – 3:4 Б (1:0, 2:0, 0:3, 0:0, 0:1)Голы: 1:0 Хакулинен (Виртанен, Райала, 18:53), 2:0 Пуустинен (Юнттила, 22:57), 3:0 Райала (Хаканпяя, 27:21), 3:1 Булирж (Скекач, Заморски, 42:08), 3:2 Ленц (Заморски, Йордан, 42:50), 3:3 Кундратек (Секач, Роман, 51:24), 3:4 Кубалик (65:00 - решающий буллит). Вратари: Ортио – Грубек.]]></text>
</doc>
