<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Голевая феерия в Магнитке, 11-я победа «Автомобилиста», успех ЦСКА в дерби]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/27/409667.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #ЦСКА, #Спартак, #Слован, #Йокерит, #Сочи, #Динамо РАвтомобилист, #Северсталь, #Металлург, #Динамо М, #Трактор, #Локомотив]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск) – Локомотив (Ярославль) 1 – 2 (1:1 0:1 0:0)Челябинский клуб настигла чёрная полоса, в четырёх играх было допущено три крупных поражения. Изменений в составе по сравнению с матчем против «Салавата» практически не было, но в старте вышел вратарь Александр Судницин, заменивший Василия Демченко. «Локомотив» также провёл последний отрезок чемпионата не слишком успешно. В Челябинске не попали в заявку форварды Брэндон Козун и Николай Коваленко. Счёт в матче был открыт уже на 6-й минуте, защитник «Трактора» Игорь Исаев точным пасом отправил Александра Рыбакова на успешный выход «1 в 0». В концовке периода гости отыгрались благодаря дебютному голу Данила Юртайкина. «Локомотив» продолжил прессинговать соперника: на 25-й минуте Степан Санников воспользовался ошибкой защитника и удачно бросил мимо голкипера. Как оказалось, шайба экс-игрока «Сибири» стала решающей: челябинцы штурмовали ворота «железнодорожников» до последнего, но не сумели пробить молодого Илью Коновалова – 1:2. Подопечные Германа Титова в пяти последних матчах забросили пять шайб, пропустив 25.наверхМеталлург (Магнитогорск) – ХК Динамо М (Москва) 6 – 5 OT (3:2 1:2 1:1 1:0)В первом периоде капитан хозяев Сергей Мозякин начал свой поход за девятой сотней очков в КХЛ. Он оказался быстрее всех на добивании после броска Никиты Язькова. А дальше обе команды, видимо, вознамерились повторить недавний матч «Магнитки» с «Трактором», и за четыре минуты забросили друг другу четыре шайбы. После этой перестрелки «Металлург» повёл со счётом 3:2.Фотолента: 27.09.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Металлург» (Магнитогорск) - «Динамо» (Москва)В самом начале второго периода динамовцы выровняли положение. Дмитрий Кагарлицкий оказался в нужное время в нужном месте, и отправил в ворота шайбу, отскочившую от лицевого борта. «Магнитка» вышла вперёд благодаря красивой трёхходовке Мозякин-Вольский-Эллисон. До второго перерыва бело-голубые отыгрались, а в третьей двадцатиминутке команды обменялись заброшенными шайбами. Отличились Мозякин и Вадим Шипачёв, оба оформили дубль в этой сверхрезультативной встрече. Команды ушли на овертайм, а в дополнительное время победу хозяевам принёс Мэтт Эллисон.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Северсталь (Череповец) 4 – 0 (0:0 2:0 2:0)Подопечные Андрея Мартемьянова не проиграли ни одного матча в сезоне, установив рекорд клуба. Не попали в состав на игру с «Северсталью» Денис Бодров, Михаил Мамкин и Александр Кучерявенко. Череповецкий клуб в пяти играх потерпел четыре поражения. Вернулся в ворота «Северстали» Доминик Фурх, которому тренерский штаб давал отдохнуть в игре с «Металлургом» (1:2).Фотолента: 27.09.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Северсталь» (Череповец)Начало встречи прошло в равной борьбе, соперники на двоих сделали 43 броска в сторону ворот. Острых моментов было достаточно, тот же Картер Эштон имел два отличных шанса отличиться, но вратари играли надёжно. На 23-й минуте зрители увидели первую шайбу, защитник хозяев Иван Вишневский мощным броском пробил Фурха. Через десять минут голкипер «Северстали» стал героем другого эпизода, упав после точного попадания шайбы в маску. В концовке второго периода «Автомобилист» удвоил отрыв, реализовал большинство. После перерыва хозяева решили исход противостояния: сначала Стефан Да Коста зрелищно расправился с Фурхом, а чуть позже Найджел Доус точно пробил с острого угла в большинстве – 4:0.наверхЦСКА (Москва) – Спартак (Москва) 2 – 1 (1:0 1:0 0:1)Перед первым в чемпионате дерби команды разделяли всего два очка и в случае победы «Спартак» догонял армейцев. Однако они в последнее время набрали отличный ход, одержав четыре победы подряд. «Спартак» выиграл три матча подряд, кроме того у дерби была и дополнительная интрига – команды в этом сезоне делят одну арену, и до очного поединка гораздо более счастливой она была для спартаковцев. Матч вызвал большой интерес болельщиков, посмотреть дерби пришли более десяти тысяч человек.Фотолента: 27.09.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Спартак» (Москва)«Спартак» начал активно, однако атакующий пыл сбили удаления Максима Гончарова, а затем и Андрея Кутейкина. Второе ЦСКА реализовал – Михаил Григоренко убойным кистевым броском из круга вбрасывания. После этого армейцы прочно завладели инициативой, не давая сопернику создавать сколько-нибудь серьёзные моменты, в том числе в большинстве. Это при том, что после перерыва «Спартак» трижды подряд получал преимущество. Однако это было уже при счёте 2:0 – ЦСКА в отличие от красно-белых гораздо более ответственно подходил к реализации лишнего – на 24-й минуте Григоренко практически под копирку воспроизвёл свой первый гол и оформил дубль. Лишь во второй половине третьего периода одна из редких контратак «Спартака» принесла успех – Илья Зубов выложил шайбу чётко на крюк клюшки Александру Хохлачёву. Но на ход матча это никак не повлияло – ЦСКА спокойно довёл его до победы.наверхДинамо (Рига) – ХК Сочи (Сочи) 1 – 4 (0:2 0:0 1:2)Рижское «Динамо» проводит отличный сентябрь, команда Гиртса Анкипанса уверенно входит в зону плей-офф, чего нельзя сказать о «Сочи». Южане приехали в столицу Латвии с серией поражений из четырёх матчей, но при этом они ни разу в КХЛ не уступали в прибалтийской стране. Хозяева после победы над «Йокеритом» в этот вечер были не похожи сами на себя.Уже на 3-й минуте встречи латвийские игроки не разобрались перед своими воротами и позволили Кириллу Капустину выцарапать шайбу, а потом точно бросить. Вскоре Никита Точицкий удачно подставил клюшку под дальний бросок Йоанна Овитю. Рижане отыграли одну шайбу только в конце матча. Большинство «Динамо» стало уже фишкой клуба в новом сезоне – Мэтью Майоне отдаёт, а забивает Линус Виделль. Эта схема сработала и в этот вечер. Но тут же сочинцы отличились дважды и довели дело до победы, причём для Дамира Рахимуллина эта шайба стала первой в КХЛ.наверхСлован (Братислава) – Йокерит (Хельсинки) 3 – 5 (2:1 1:1 0:3)«Йокерит» после сверхудачного старта сезона начал регулярно терять очки, после домашнего поражения от «Автомобилиста», последовала неудача в Риге. Тем не менее команда Лаури Марьямяки солидно выглядит на старте сезона. «Слован» Владимира Орсага постепенно находит свою игру, а команду пополняют новые хоккеисты. В отчётном матче дебютировал американец Кейси Бэйли.Команды решили продолжить почин «Металлурга» и московского «Динамо» и также выдали результативный матч. Голы забивались на любой вкус – пушечные броски от синей линии, изящные комбинации, выходы «один-в-ноль». «Слован» трижды выходил вперёд в счёте, но три раза финны сравнивали его. В начале третьего периода «джокеры» окончательно перевернули ход матча в свою пользу, забросив за пять минут три шайбы. Самыми результативными игроком встречи стал Сакари Маннинен с 4 (2+2) очками. наверх]]></text>
</doc>
