<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Жидков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Гусев и Капризов: герои «регулярки» в цифрах]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/26/433166.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кирилл Капризов, #Никита Гусев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дебютировал в КХЛ в сезоне 2014/15 гг. в команде «Металлург» Нк 9 сентября 2014 года в домашней игре против «Сибири» (игровое время 8:38) в возрасте 17,37 лет. Первую шайбу забросил 7 ноября 2014 года в домашней игре с «Медвешчаком» (игровое время 8:36) в возрасте 17,53 лет. За одиннадцать сезонов КХЛ Кирилл Капризов стал восьмым обладателем приза лучшему снайперу. Семь хоккеистов этот приз выигрывали по разу, а Сергей Мозякин становился лучшим четыре раза.Рекорд здесь, как видим, принадлежит Сергею Мозякину – 48 шайб. Он же самый возрастной хоккеист, выигравший приз (35 лет). А вот Капризов переписал эту страницу рекордов КХЛ и стал самым молодым победителем снайперской гонки – в 21 год.Чем ещё знаменательны 30 шайб Кирилла в «регулярке»? Своё достижение форвард ЦСКА оформил в 21 год. А как в этом возрасте проявляли себя другие снайперы в чемпионатах России и КХЛ? Здесь Капризов лучший, опережая Анатолия Голышева (25), Николая Кулёмина (21), Александра Сёмина и Илью Ковальчука (по 19).Не затерялся молодой армеец и в компании великих. За всю историю отечественных чемпионатов 21-летний Капризов шестой после Виктора Полупанова (39), Валерия Харламова и Владимира Крутова (по  37), Александра Сырцова (33) и Александра Мальцева (31).Кирилл Капризов, Никита Гусев. Фото: Юрий КузьминДебютировал в лиге в сезоне 2010/11 гг. в команде ЦСКА 28 ноября 2010 г. в домашней игре против «Амура» (игровое время 0:27) в возрасте 18,39 лет. Первое очко (забросил шайбу) набрал 28 декабря 2010 г. в домашней игре против «Югры» (игровое время 8:11) в возрасте 18,47 лет.За одиннадцать сезонов КХЛ Никита Гусев стал четвёртым обладателем приза лучшему бомбардиру. Сергей Мозякин становился лучшим шесть раз. В этом чемпионате Никите Гусеву не хватило лишь 4 баллов за результативность, чтобы повторить рекорд Мозякина, установленный в сезоне 2016/2017.Самым молодым лучшим бомбардиром продолжает оставаться Александр Радулов, которому в сезоне 2010/11 гг. было 24 года (Гусеву – 26). Ему же понадобилось наименьшее количество игр для завоевания звания лучшего бомбардира – 46 игр в сезоне 2014/15 гг.Тем не менее, один из рекордов Радулова Гусев побил. Сделав 64 голевые передачи, он обошёл экс-форварда «Салавата Юлаева» (именно за уфимский клуб тот выступал) – 60.А вот в возрасте Гусева никто в истории КХЛ и российских чемпионатов не может похвастаться стольвпечатляющей результативностью. Тот же Радулов в 26 набрал 68 очков, Сергей Мозякин - 66, Евгений Малкин - 65, Ян Коварж - 63.Как видите, числа только подтверждают неординарность таланта лауреатов нынешнего сезона. Игра каждого их них несомненное украшение КХЛ. Наслаждайтесь и восхищайтесь.]]></text>
</doc>
