<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Короли Востока закрыли сезон под Uma2rman]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/27/439721.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Авангард, #закрытие сезона, #Максим Сушинский, #Игорь Бобков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В апреле истосковавшийся по хоккею Омск был так обласкан вниманием, будто отсюда и не уезжала команда КХЛ. Во время финальной серии плей-офф сюда заглянул главный трофей лиги – Кубок Гагарина, отправившийся в путешествие по главным достопримечательностям сибирского города. А в пятницу в Омск приехал и «Авангард». На площади перед крупным торговым центром собрались десятки тысяч болельщиков. Так Омск не гулял, наверное, с 2004 года, когда первый и пока единственный раз выиграл титул чемпиона России. На сцену, оформленную в стилистике популярного ныне сериала «Игра Престолов» и украшенного баннером с надписью «Короли Востока», под рёв толпы вышли все те, кто ковал удивительное достижение прошедшего сезона. И руководство, и тренерский штаб, и хоккеисты. Закрытие сезона в Балашихе. Фото: Владимир БеззубовВ субботу площадь перед дворцом имени Юрия Ляпкина в Балашихе заполнили тысячи болельщиков. Гораздо большее их количество, которое могут вместить стены самой арены. После того, как на экране показали нарезку лучших моментов сезона на сцену начали выходить хоккеисты «Авангарда». Причём, они появлялись не из-за кулис, а проходили мимо толпы фанатов, «отбивая пять» каждому болельщику. Церемония затягивалась, так как почти через каждый метр игрокам приходилось останавливаться, чтобы дать кому-нибудь автограф или сделать селфи. Но пышные речи подождут, когда здесь и сейчас происходит самое искреннее проявление любви болельщиков. В городе, который ещё год назад не имел ровным счётом никакого отношения к «Авангарду». На церемонии в Омске присутствовал и главный тренер «Авангарда» Боб Хартли, который сразу после чествования заспешил в сборную Латвии. На субботнем празднике в Балашихе болельщики «ястребов» его уже не дождались. Но баланс был соблюдён: подмосковная публика могла лицезреть канадского специалиста весь сезон, а в Омске он был не столь частым гостем. Однако Боб Хартли записал для балашихинской публики видеообращение. «Привьйет хокки фэнс из Бэлэйшикха, - на смеси русского и английских языков обратился к ликующей толпе канадский тренер. – Спасибо большой for all the great support». Тёплые слова в адрес болельщиков говорили хоккеисты и руководство клуба, а затем площадь перед ледовым дворцом в Балашихе превратилась в одну большую вечеринку. Специально для фанатов «Авангарда» внушительный по продолжительности сет сыграла группа Uma2rman.Закрытие сезона в Балашихе. Фото: Владимир Беззубов- Мы благодарны Балашихе за то, что местные болельщики поддерживали нас весь сезон. Очень много народа пришло на площадь и сегодня ещё раз поблагодарить команду. Надеюсь, что в следующем сезоне зрителей здесь станет ещё больше.- Во время вчерашней церемонии в Омске вас наверняка спрашивали, когда «Авангард», наконец, вернётся домой. Какой ответ на этот вопрос?- В настоящее время идёт проектирование новой хоккейной арены. Плюс мы получили дотацию на строительство от государства. Как только будет готов проект, мы сразу же приступим к возведению дворца спорта.- Возвращение в Омск наверняка заставило вас вспомнить 2004-й год и чемпионство «Авангарда»?- Да, было похоже. Радости было столько, будто мы выиграли Кубок Гагарина. Омск соскучился по большим хоккейным победам. - Конечно, приятно видеть такое огромное количество болельщиков и в Омске, и в Балашихе на закрытии сезона. Мы знаем, каким ударом для омичей стал переезд команды в другой город. Но в «Авангарде» сделали всё возможное, чтобы они знали – мы помним о них и играем для них. Нас очень тепло встретили. - Сегодня отправляетесь в отпуск?- Пока нет. Перед этим отправлюсь домой в Сургут, а там уже буду решать, куда съездить отдохнуть. - Согласны, что провели лучший сезон в карьере?- Я тоже так считаю. Конечно, мне очень приятно работать с Бобом Хартли, постоянно узнаём от него какие-то новые мелочи игры.- Например?- Когда мы тренируемся только с одной шайбой. Если сделал неточный пас, то нельзя быстро взять вторую и продолжить упражнение. Надо возвращаться за ней, а вся команда стоит и ждёт тебя. Это учит бережливости. ]]></text>
</doc>
