<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Ради таких моментов живу и работаю». Кларк и Миронова о Матче Звезд]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/24/428690.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019, #Наталья Кларк, #Дарья Миронова]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Наталья, какое впечатление от всего действа в Казани оказалось самым сильным?- Конечно наше участие в финале. Играть в главном матче для меня лично и для всей команды было обязательной целью, программой-минимум . Мы с Никитой Гусевым так и говорили до игр: надо выйти в финал, а дальше будем решать по ситуации. Всё-таки это турнир - специфический с точки зрения физики спортсменов: разогрелся, сыграл, остыл, а потом опять в бой!- Команда была управляемой? Каким капитаном проявил себя Юлиус Гудачек?- Управляемой может быть техника, наверное. Кофеварка вот в раздевалке у нас была неуправляемой и пару раз выходила из строя (смеётся). А вот команда была с душой, с желанием, с настроением, поэтому все действовали друг за друга. Если не получалось у одних - всегда на выручку приходили другие. Юлиус стал отличным капитаном, скажет - как отрежет. Он помогал мне в те моменты, когда надо действовать всем вместе, включая даже просто готовность ребят к выходу на лёд перед началом торжественных церемоний. А Никита Гусев стал моей тренерской опорой среди полевых игроков, видели бы мы как обсуждали план на первую игру! Это было настоящее командное взаимодействие уже в раздевалке.- Как возникла идея станцевать с центральном круге, кто «ставил танец», были ли те, кто попытался отказаться?- Идея была моя, я хотела поставить красивую музыкальную точку в конкурсе «Надёжная защита», тем более, что вся команда была на льду. Ну, и кто всегда лучшие танцоры на льду? Это, конечно, вратари, поэтому сразу попросила Гудачека помочь. Юлиус подготовился тщательно и даже купил тюбетейки, чтобы отдать дань уважения Татарстану, который принимал Матч Звезд. Конечно, некоторые парни начали строить гримасы: что мы, мол, девицы? Объяснила всё. Движения здесь как будто на разминке, главное - синхронность. И, слава богу, когда я исполнила свой неожиданный импровизированный буллит, ребята сразу поддержали меня таким флешмобом! Круто получилось, это как раз и запоминается зрителям!- Кстати о буллите. Не было страха выходить против профессионального голкипера на глазах переполненных трибун?- О, вы даже не представляете, как тряслись мои коленки! Мало того, что я без формы, без перчаток, ручонки мокрые, клюшка проскальзывает, шайба так и норовит убежать… Но кое-что от тренировок в этом стрессе сохранилось. Поднять шайбу, конечно, не смогла, но решила доработать момент до конца. Хотя на буллитах так не принято, мне в этот день было можно. И конечно было приятно услышать от моей команды, что я молодец.Алекс Грант и Наталья Кларк. Фото: Андрей Голованов- Ещё одно запоминающееся событие в вашей команде – торт в подарок на день рождения Алексу Гранту. Он знал о сюрпризе? Вы ещё и угощали его с ложки, это не подорвало дисциплину в команде?- Алекс знал о том, что его ждут сюрпризы. Сначала мы поздравили его в раздевалке, а потом на льду! Ну, кто же его ещё покормит на льду? Он ведь в перчатках ему неудобно, я думаю, все ребята только порадовались тому, что я проявила капельку женской заботы.- Мэтью Майоне спросил разрешения у тренера перед тем, как поменять клюшку на гитару?- Песня Мэтью - это отдельная история. Он очень талантливый парень, и не только в рамках хоккея. Слышала даже, что представители одной из команд тарасовского дивизиона пожалели, что в своё время не взяли его в свой клуб. Для нас его песня стала мотивацией перед выходом на игры. Илья Петрович, как человек с очень хорошим вкусом (музыкальным в том числе), сразу оценил момент.- Некоторые игроки говорили, что Кларк руководила командой больше, чем Воробьев. Илья Петрович не обиделся?- Серьезно? Да наши ребята шутят. Илья Петрович сделал всё на сто процентов грамотно : он представил меня ребятам, обозначил мои функции в первый день турнира, давал мне возможность творить, потому что видел, что мне это интересно. Я даже протокол заполнила предматчевый, запутанно, правда, получилось, но надо дать скидку на то, что я это делала первый раз. Для поддержания шоу Илья Петрович мне даже предложил во время полуфинала встать на саму лавку между игроками, как это делают некоторые тренеры, если ситуация накаляется. Но, признаюсь, я спасовала, когда увидела какие на лавке щели между досками, и какие у меня каблуки. Подумала: если увлекусь и упаду - это будет вообще отдельное шоу.В целом хочу сказать спасибо большое всем парням о которых ещё не сказала. Вадик Шипачев и Дима Кагарлицкий - это были скорость и заряд нашей команды. Молодой Кирилл Марченко, который был готов участвовать во всех конкурсах, и играть все смены подряд. Илья Зубов  и Лаурис Дарзиньш - поистине командные игроки, ну и, конечно, надёжный и опытный десант из СКА, эти ребята готовы всегда подставить плечо друг другу и биться до конца!Дарья Миронова. Фото: Андрей Голованов.- На представлении игроков вы красочно изобразили, как будете ругать своих игроков, в случае необходимости. Что же в итоге, пришлось называть кого-то «бесполезным носителем щитков»?- Разве могу так ругаться на своих? Это - трудности перевода. Вратари у нас были классные и весёлые, профессиональные носители щитков. Мы играли без одного нападающего, защитника Хольма отправили в другой дивизион, и ребяткам пришлось несладко: смены затягивали, в оборону просто некому было возвращаться. Открытием стал Никита Трямкин, он в раздевалке был громким, много шутил, пытался конкурировать в яркости с самим Билялетдиновым. А на льду отрабатывал и в атаке, и в обороне. В общем, суперзвезда. «Автомобилисту» повезло.- Коллектив сложился быстро? Вам наверняка было легче всех, команда, по сути, домашняя…- Вовсе не легче! Когда вы в раздевалке с такими мэтрами, как Зарипов, Мозякин, Билялетдинов, думаете может быть комфортно?! Они же одним авторитетом, молча, задавят кого угодно. В такой ситуации либо ты растёшь, как человек, терпишь, либо бежишь от трудностей. Серьёзное лидерство и моральное давление. Мне было интересно, ценю этот опыт! Хоть он был и шуточным, я поняла, что значит быть под прессингом Зарипова. Это не каждый сможет.- Откройте секрет: как вам удалось раскрутить Зинэтулу Билялетдинова выйти исполнить буллит? Как родилась эта идея?- Даже не пришлось раскручивать. Билялетдинов великолепен! До Матча Звезд абсолютно во всех интервью я открыто ставила задачу - показать какой Зинэтула Хайдярович суперский! Моя личная победа. Я благодарю нашего тренера за искренность и позитив. Он во всём шёл навстречу. Болельщики его любят, даже хоккеисты были в восторге от решения самому выйти на лёд. Этот момент уже обсуждают за океаном, видео рвёт интернет!Дарья Миронова, Зинэтула Билялетдинов, Виталия Кравцов Фото: Андрей Голованов.- Почему у вас Виталий Кравцов бросал только по штангам?- Выполнял тренерское задание! Мы - домашний дивизион, показали гостеприимство, играли чисто, красиво, не оборонялись, помогали соперникам. Виталий с самого первого дня требовал именно бронзовую медаль, как на молодежном Чемпионате мира. Такой у него сезон, бронзовый. Все голы Виталий бережёт до решающих игр чемпионата.- У вас в команде было целое созвездие форвардов – Мозякин, Зарипов, Доус, Да Коста – почему же первое место не ваше?- Я поделилась со своей командой мнением об этом. Если вы следили за шоу, прессой, ТВ-трансляцией и всем происходящим на льду, то, уверена, увидели кто чемпион сердец болельщиков. Запомнят только это, знаю по прошлому году! А если говорить серьёзно, перечисленным игрокам, которые приехали отдохнуть, провести время с друзьями и семьями, а не пыхтеть - 136 лет на всех! Они - молодчики, отработали за себя и за партнера! Так что давайте не путать задачи, стоящие в чемпионате, с Матчем Звезд.И ещё одно. В прошлом году в Астане Найджел Доус сказал, что вряд ли когда-либо сыграет с сыном, он слишком мал. В этом - мы осуществили маленькую мечту. Поскольку мы остались без игрока, ветеранам пришлось много бегать, нам требовалось усиление. И на пару минут мы ввели в состав Бенсона Доуса и моего сына Никиту. Трёхлетние парни стали звёздочками, отбили кулачки игрокам, пожали руки великому тренеру, Бенсон посидел на лавке с папой. Для таких моментов я живу и работаю!]]></text>
</doc>
