<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россия и США: дюжина шайб в ворота аутсайдеров]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/12/451697.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная России, #сборная Австрии, #сборная США, #сборная Франции]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россияне начали чемпионат мира с победы над Норвегией (5:2), австрийцы накануне уступили сборной Латвии с таким же счётом и имели лишь несколько часов на отдых перед вторым поединком.Россияне накануне игры с австрийцами после тренировки заявили на ЧМ форварда ЦСКА Ивана Телегина. «На данный момент заявка по нападающим закрыта», - констатировал главный тренер сборной Илья Воробьёв, отметив также, что защитник Никита Задоров сделал визу, и его прибытие ожидается 12 мая. Таким образом, вне заявки оставались два защитника – Артём Блажиевский и Артём Зуб. Ответить на вопрос, кто из них будет участвовать в играх ЧМ главный тренер пообещал в ближайшие дни.За несколько часов до матча с Австрией стало известно, что и Телегин, и Задоров выйдут на лёд. Таким образом, по сравнению с матчем против Норвегии, который россияне провели в шесть защитников, в заявку не попал Сергей Плотников. Сочетания первых трёх звеньев не изменились, а вот место в воротах на сей раз занял Александр Георгиев, Андрей Василевский остался в запасе.Австрийцы накануне матча лишились защитника Патрика Петера, получившего дисквалификацию за удар в голову Роберта Букартса в поединке со сборной Латвии.Как и предыдущий соперник, австрийцы в рамках мировых первенств ни разу не побеждали сборную России, более того, во всех семи поединках россияне забрасывали не менее четырёх шайб, а последняя встреча, состоявшаяся в прошлом году в Копенгагене, завершилась «сухим» разгромом (7:0).Как и положено фавориту, сборная России с первых же секунд насела на ворота Штаркбаума, Задоров проверил на прочность штангу. Однако австрийцев это нисколько не впечатлило. При первой же возможности они провели контратаку, и шайба после броска Клеменса Унтервегера чудом не оказалась в сетке, отскочив от плеча Георгиева и перевалившись через перекладину. Вовремя для россиян подоспело удаление соперника, а в этом компоненте на нынешнем ЧМ у команды Ильи Воробьёва проблем не возникает – Евгений Дадонов, расположившись перед воротами, чётко в касание замкнул пас Никиты Гусева – это было четвёртое большинство из пяти, реализованное россиянами. Но и это не смутило австрийцев, которые, несмотря на солидное преимущество соперника, организовывали опаснейшие контратаки. ФОТОЛЕНТА. Чемпионат мира по хоккею 2019. Россия - АвстрияВо втором периоде россияне довольно долго не могли нанести бросок в створ ворот соперника, что вынудило тренерский штаб начать перестановки в звеньях. Но сначала сработала наигранная связка – Гусев с Кучеровым закрутили карусель в зоне австрийцев. А спустя полминуты впервые вышедшего на лёд Телегина забыли на пятаке, и нападающий ЦСКА эффектно подправил шайбу в сетку. После этого сборная России заиграла легко и расковано, и в начале третьего периода быстро довела счёт до разгромного, пятую шайбу и свою первую на чемпионате забросил капитан команды Илья Ковальчук, эффектно подработав её на пятаке. После этого россияне спокойно довели матч до победы, дав возможность Георгиеву сыграть на ноль. СтатистикаРоссия – Австрия – 5:0 (1:0, 2:0, 2:0)Голы: 1:0 Дадонов (Гусев, Кучеров, 12:15, б.), 2:0 Кучеров (Гусев, 34:23), 3:0 Телегин (Ковальчук, 34:59), 4:0 Дадонов (Сергачев, Ковальчук, 40:15), 5:0 Ковальчук (Орлов, Кузнецов, 44:06).Вратари: Георгиев – Штаркбаум.Как это ни было удивительно, но перед матчем сборная Франции опережала многоопытного и титулованного соперника в турнирной таблице. США сенсационно уступили в первый день чемпионата хозяевам (1:4), а вот французы, хоть и проиграли датчанам, но очко завоевать сумели (4:5 бул.). Ожидаемо в составе американцев произошли изменения, главное – на последнем рубеже: Кори Шнайдера заменил Тэтчер Демко, а первое звено предстало в составе Алекс Дебринкат, Дилан Ларкин и Патрик Кейн.Именно они спустя пять минут после начала игры начали методично громить соперника, с убийственной методичностью забрасывая по шайбе в минуту. К седьмой счёт был уже 3:0, а Дебринкат сделал дубль.После перерыва французы приложили все усилия для того, чтобы вернуться в игру и на несколько минут прижали соперника к воротам, Антони Рёш попал в штангу. Однако две шайбы с интервалом две минуты охладили их пыл. Единственное, что смогла сделать сборная Франции - забить гол престижа (автором его стал всё тот же Рёш) и устроить несколько стычек.   СтатистикаСША – Франция – 7:1 (3:0, 2:0, 2:1)Голы: 1:0 Дебринкат (ван Римсдайк, Кейн, 4:05, б.), 2:0 Ватрано (Айкел, Мартинес, 5:48), 3:0 Дебринкат (6:04), 4:0 Уайт (К.Хьюз, Мартинес, 33:56), 5:0 Кейн (Ларкин, Фокс, 35:52), 6:0 Крайдер (Ларкин, 40:55), 6:1 Реш (Кларо, Бертран, 46:46), 7:1 Уайт (Ватрано, 54:21). Вратари: Демко - Юлёнен.]]></text>
</doc>
