<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первая смена вместе с Мозякиным. История успеха Павла Дорофеева]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/22/452195.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Дорогу молодым, #Павел Дорофеев, #Металлург Магнитогорск]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Дорофеев родился в Нижнем Тагиле и в хоккей его привели родители уже в возрасте четырёх лет. Выбор вида спорта был очевиден: отец будущего форварда «Магнитки» - известный хоккейный тренер и сам в прошлом играл в хоккей. Павел встал на коньки уже в четыре года. «Меня сразу привели в детскую секцию и мне очень понравилось, - вспоминает Павел. – Если бы я противился, то больше бы меня в секцию не привели. Сходу влюбился в хоккей, хотя и не умел тогда даже стоять на коньках».Однако довольно скоро семья Дорофеевых перебралась в Тюмень – отцу Павла предложили работу в местном «Газовике», в детскую школу которого приняли и 10-летнего нападающего. И уже не второй сезон в новой команде юный хоккеист получил нашивку альтернативного капитана. «Наверное потому, что я был ответственным и исполнительным, - считает Павел. – Я сразу заиграл в нападении, очень нравилось забрасывать шайбы».В том же сезоне на Первенстве России среди юношей в регионе Урал Дорофеев забрасывал шайбы практически в каждом матче – 14 голов в 16 встречах. Эту планку уже окрепший физически 13-летний Павел выдерживал и спустя два года – 34 матча, 34 шайбы.Но и в Тюмени он долго не задержался: в 2015-м году отца позвали в столицу хоккейного Урала – Магнитогорск, куда и переехала семья. Для 15-летнего Павла это стало очередным вызовом, но форвард сходу вписался в команду и снова выдержал гроссмейстерскую планку – 36 голов в 36 матчах в первом же сезоне за «Металлург» на Первенстве России.«Пашу в нашу школу пригласили, насколько я помню, даже выкупили права на него из Тюмени, - вступает в разговор тренер Дорофеева в спортшколе «Металлург» Игорь Фёдорович Князев. – Уже в 15 лет он выглядел сильным хоккеистом, не нужно было многого переделывать – так, отшлифовать. Чем мы с другим тренером Виктором Владимировичем Сальниковым и занялись. Паша – очень забивной нападающий, но мы улучшили точность его броска, он стал много забрасывать от синей линии в большинстве. Также поработали в области психологии: ребята из Тюмени приехали очень самоуверенными, в своей прежней команде они были героями. Надо было показать им, что тут придётся всё доказывать заново, что в Магнитогорске совсем другой уровень игры. Дорофеев отлично принял новые требования и в первом же сезоне стал абсолютно лучшим по очкам в нашей команде». Павел Дорофеев. Фото: Юрий КузьминВ 17 лет Павел выпустился из спортшколы «Металлурга» и ему предстояло сделать сложный, но решительный шаг во взрослый хоккей. Впереди предстояли смотрины в «Стальных лисах».«Не сказал бы, что переход в Молодёжную хоккейную лигу получился тяжёлым, - признаёт Павел. – Да, ребята там покрепче, скорости повыше, но я довольно быстро обвыкся в новой для себя среде. К тому же накануне предсезонных турниров в «Стальных лисах» мы проходили полноценные сборы. Думаю, через месяц после их начала я окончательно влился в коллектив и привык к требованиям на новом уровне».На первом же турнире предсезонке – Кубке Лады – Дорофеев забросил три шайбы, столько же на Мемориале Дениса Ляпина и пробился в «Стальные лисы». Дебютный сезон на профессиональном уровне удался на славу. 39 (19+20) очков в 48 матчах регулярного чемпионата – показатель блестящий. «Забросить не мог шесть игр, всё ждал, когда же случится этот день, - вспоминает Дорофеев. – И вот, наконец, в седьмом матче за «Стальные лисы» смог забросить шайбу. Она хранится у меня дома, на специальной полке».Павел Дорофеев. Фото: Юрий КузьминВ сезоне 2017/2018 карьера Павла совершила ещё один крутой поворот. Весной в магнитогорский клуб пришло письмо из Федерации хоккея России с приглашением Дорофеева в юношескую сборную страны. До сей поры Павел не сыграл ни одного матча в свитере национальной команды, но его результаты тренерский штаб не заметить просто не мог. «Паша был очень результативным форвардом, но в сборную до этого момента не получал приглашения, - делится своим мнением магнитогорский тренер Дорофеева. – Наверное, ему не хватало физической мощи. Для своего возраста он был ростом выше среднего, но довольно худенький. А в 16-17 есть уже очень физически развитые хоккеисты. Паша – парень умненький, пытался выцарапать у соперника шайбу клюшкой. Мы просили его чаще вступать в силовую борьбу».«Турнир проходил у нас в Магнитогорске и Челябинске, поэтому никаких проблем с адаптацией у меня не было, - рассказывает Дорофеев. – Хотя было заметно, что на уровне сборной все двигаются побыстрее, чем в МХЛ». На том турнире сборная России неплохо прошла групповой этап, уступив в основное время лишь будущим чемпионам финнам. Но уже в четвертьфинале наша национальная команда была бита американцами 5:1. На третий период соперники выходили при равном счёте, но в заключительной 20-минутке российская команда посыпалась и пропустила четырежды.«В раздевалке была очень мрачная атмосфера, некоторые ребята не смогли сдержать слёз, кто-то просто ревел, - вспоминает Павел. – Но надо было переварить то поражение и сделать шаг вперёд».В сезоне 2018/2019 Павел Дорофеев проходил предсезонку с первой командой и стал постоянно привлекаться в первую команду. Уже в сентябре главный тренер «Металлурга» Йозеф Яндач позвал молодого хоккеиста тренироваться с основой и 25 сентября тогда ещё 17-летний хоккеист получил шанс впервые выйти на лёд в матче КХЛ.«Тренер подошёл ко мне после занятия и сказал: «Завтра ты играешь. Главное – не бояться», - вспоминает Дорофеев. – Хотя волнение, конечно, присутствовало, эмоции зашкаливали. Тем более вышел на лёд вместе с Сергеем Мозякиным. Уже в первой игре с «Северсталью» провёл достаточно много смен, чувствовал доверие тренера».В первом же сезоне на уровне КХЛ Павел Дорофеев не только заработал результативный балл, но и забросил шайбу. Случилось это в январе в уральском дерби против «Трактора». Матч получался очень напряжённым, но в конце второго периода «Магнитка» закружила быструю позиционную атаку, Павел Дорофеев выехал на пятачок и, удачно освободившись от соперника, точно бросил в дальний угол. Несколько матчей в феврале молодой нападающий пропустил, но в плей-офф дебютировал только с третьего матча серии против «Салавата Юлаева», в котором «Металлург» проиграл 1:5. «Йозеф Яндач очень хорошо знает русский язык и после заключительного матча серии он произнёс пронзительную речь, что мы местами играли лучше соперника, но так бывает в хоккее», - рассказывает Дорофеев. Свободного от хоккея времени у Дорофеева немного: он играет и за «Металлург», и за «Стальных лис». Но уже сейчас, в 18 лет прекрасно понимает, что хоккейная карьера не будет длиться вечно.«Я учусь на прикладной информатике, занимаюсь интернет-технологиями, - отмечает Дорофеев. – К сожалению, всю жизнь ты не сможешь играть в хоккей на профессиональном уровне. Поэтому, моё образование - очень важная вещь и человек развиваться гармонично».Уже в дебютном сезоне в КХЛ Павлу Дорофееву доверили играть матчи плей-офф. Фото: Максим ШпаковПавел ДорофеевРодился 26 октября 2000 года в Нижнем Тагиле.Клубная карьера: «Стальные Лисы» (МХЛ) 2017 – по настоящее время, «Металлург» Магнитогорск (КХЛ) 2018 – по настоящее время.]]></text>
</doc>
