<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпион начинает новый год с победы над «Авангардом». Обзор 3 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/03/425318.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Адмирал (Владивосток) 2 – 3 (1:0 1:3 0:0)Игровая программа 2019-го года начиналась в Шанхае, где местный «Куньлунь Ред Стар» принимал владивостокский «Адмирал». Обе команды находятся за пределами зоны плей-офф, если российский клуб занимает последнее место в конференции и отстаёт на 16 очков, то команда Юсси Тапола имела все шансы вернуться в «восьмёрку».«Куньлунь» доминировал в первом периоде и вполне заслуженно открыл счёт – Сэм Лофквист мощно бросил по воротам с дальней дистанции. Тем не менее «моряки» переломили ход матча за четыре с половиной минуты второго периода, забросив три шайбы. Александр Черников набрал своё 200-е очко в КХЛ, ассистировав в меньшинстве Василию Стрельцову, проводившему 400-й матч в регулярных чемпионатах. Перед вторым перерывом Олли Палола отыграл одну шайбу. В заключительном игровом отрезке хозяева продолжали доминировать, но всё-таки не смогли добиться успеха.наверхСпартак (Москва) – Барыс (Астана) 2 – 3 (1:0 1:1 0:2)Первый для команд матч в новом календарном году стала и первой очной встречей в этом регулярном сезоне. Перед стартовым вбрасыванием на арене прошла торжественная церемония чествования прославленного спартаковского защитника, рекордсмена по количеству матчей за красно-белый клуб, семикратного призёра чемпионатов СССР Владимира Тюрикова.В первом периоде хозяева льда в два раза перебросали соперника (18-9), но отличиться смогли лишь в меньшинстве. Робин Ганзл и Артём Воронин убежали вдвоём к воротам «Барыса» и российский форвард в касание переправил шайбу в сетку.После перерыва красно-белые реализовали первое же большинство в матче: Анатолий Никонцев с ближней дистанции прицельно бросил в дальний угол. Однако почти тут же Кевин Даллмэн воспользовался позиционной ошибкой москвичей и сократил разрыв. А в середине третьего периода Роман Старченко сравнял счёт и с 32 (15+17) очками вырвался на первое место среди форвардов-бомбардиров «Барыса». За шесть с половиной минут до сирены лучший бомбардир астанинского клуба Даррен Диц отменным сольным проходом вывел гостей вперёд. Канадский защитник, равно как и его ассистент в этом моменте Патрис Кормье набирают очки уже в четвёртом матче подряд.наверхАк Барс (Казань) – Авангард (Омск) 4 – 3 OT (2:1 1:1 0:1 1:0)В первом матче нового года «Авангард» не досчитался целой группы лидеров, в числе которых оказались Алексей Емелин, Сергей Шумаков и другие. Место в воротах занял Иван Налимов, не получавший достаточно игровой практики в предыдущих матчах. В текущем сезоне «Авангард» обыграл в Балашихе действующего обладателя Кубка Гагарина по буллитам. Отчётный матч стал 500-м для нападающего «ястребов» Сергея Широкова в КХЛ.Фотолента: 03.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Авангард» (Омск)Команды начали без раскачки и в первые девять минут забросили три шайбы. На голы Никиты Лямкина и Роба Клинкхаммера гости ответили шайбой Тэйлора Бека, который перед дедлайном перешёл из «Куньлунь Ред Стар». Нападающий отличился во втором матче за новую команду. Активный хоккей продолжился и дальше, команды не использовали уйму моментов, но всё же обменялись заброшенными шайбами. В конце третьего периода Вилле Покка сравнял счёт дальним броском, а в овертайме Иржи Секач принёс победу казанской команде. Менее, чем через сутки казанцам предстоит дома принять «Салават Юлаев».наверхЙокерит (Хельсинки) – Сибирь (Новосибирск) 4 – 1 (1:0 2:1 1:0)«Йокерит» и «Сибирь», завершившие 2018-й год на мажорной ноте, проводили первую в нынешнем сезоне очную встречу. Уже в первом розыгрыше большинства хозяева напомнили о худшей статистике «Сибири» при игре в меньшинстве. Причём, шайба Алекса Гранта получилась нетипичной для игры в неравных составах: он продрался через защитников и точно бросил в верхний угол. Тем самым Грант прервал «сухую» серию Дэнни Тейлора на отметке 70 минут 57 секунд.Гости выждали свой момент в середине второго периода: Шейн Принс и Юкка Пельтола выкатились вдвоём против одного защитника и финн броском в касание сравнял счёт. Однако радость сибиряков была недолгой, так как с интервалом в минуту Брайан О’Нилл и Никлас Енсен довели преимущество «Йокерита» до двух шайб. Гол датчанина стал настоящим шедевром: форвард прорвался сквозь трёх соперников, качнул вратаря и завёз шайбу в ворота.Заключительная треть запомнилась бесконечными стычками соперников и шайбой Джона Нормана, набирающего очки уже четвёртый матч подряд. наверх]]></text>
</doc>
