<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ-5 трансферов недели. Великан для «Барыса» и самый «зелёный» обмен]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/04/420194.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#трансферы, #Богдан Якимов, #Александр Бурмистров, #Вячеслав Основин, #Максим Минеев, #Виктор Сведберг]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как и в прошлом сезоне, после первого перерыва на Евротур у «Барыса» наметился спад. Год назад спад перешёл в настоящий кризис, который привёл к отставке Евгения Корешкова и революции в составе. Наученные горьким опытом прошлого руководства, нынешние боссы клуба из Казахстана после нескольких поражений решили укрепить состав. Учитывая, что от «Локомотива» астанчане пропустили пять шайб, от «Амура» - шесть, а от «Автомобилиста» и вовсе все семь, логично, что усиление коснулось оборонительной линии. В составе «Барыса» полно атакующих защитников во главе с Дарреном Дицом, а вот игроков иного плана до недавнего времени недоставало.Виктор Сведберг. Фото - ХК "Барыс"Выбор «Барыса» пал на Сведберга. Но не Никласа, что пару лет назад защищал ворота «Салавата Юлаева», а Виктора. Минувший сезон стал для 27-летнего защитника лучшим из пяти, проведённых им в Северной Америке. Он набрал 24 очка, а с «+18» стал одним из самых полезных игроков фарм-клуба «Чикаго». Вот только за «Блэкхоукс» Сведберг не играл уже два года, что и подтолкнуло его к переезду в Европу. До КХЛ он добрался транзитом через родную Швецию. Спустя семь игр за «Линчёпинг» Виктор присоединился к своим соотечественникам Хенрику Карлссону и Андре Петерссону. Сведберг стал не только третьим шведом в «Барысе», но и самым высоким игроком лиги. 204-сантиметровый великан на один сантиметр выше Марко Анттилы из «Йокерита». Теперь в Астане есть свой Здено Хара.Самое громкое трансферное событие минувшей недели – обмен между «Салаватом Юлаевым» и «Ак Барсом». Принципиальные соперники, которые гремят на всю КХЛ легендарным «Зелёным дерби», редко меняются игроками. А уж такие крупные сделки и вовсе наперечёт. Из Уфы в Казань отправилось целое трио игроков, но Александр Ляхов только в этом сезоне дебютировал за «Салават Юлаев», а 17-летнему Сергею Кувардину ещё рано играть среди мужиков. Другое дело Вячеслав Основин. Он успел и бронзу МЧМ выиграть, и в ЦСКА Дмитрия Квартальнова поиграть, и стать одним из лучших бомбардиров «Сибири». А учитывая, что Основин представитель такой дефицитной позиции как центральный нападающий, к нему всегда особо пристальное внимание.Вячеслав Основин. Фото: Светлана СадыковаПеребравшись летом в «Салават Юлаев», Основин получил немало шансов. Он регулярно выходил в большинстве, играл со многими талантливыми крайними нападающими, в том числе – с легионерами. Однако за половину сезона челябинец набрал всего пять очков, а с «-8» по показателю полезности был худшим игроком команды Николя Цулыгина. В Башкирии Основин так и не прижился, однако в более системном «Ак Барсе» работоспособный центр может преобразиться. Конкуренция в этой линии в Казани запредельная, но и требовать чего-то сверхъестественного от новичка тоже не будут.Как ни крути, а центральной фигурой в громком «зелёном» обмене стал Александр Бурмистров. Мало того, что за него одного «Салават Юлаев» отдал сразу трёх игроков. Бурмистров уникален тем, что он – первый за 16 лет казанский воспитанник, оказавшийся в уфимском клубе. В сезоне-2000/2001 в Уфе играл Евгений Захаров, а в сезоне 2001/2002 – Артём Анисимов. Обратные случаи встречаются куда чаще. Да и сама по себе фигура уфимского новичка весома. Не просто же так на драфте НХЛ Бурмистрова выбрали выше Владимира Тарасенко и Евгения Кузнецова, а сравнивали, ни много ни мало, с самим Павлом Дацюком. Его, в отличие от форварда СКА, сегодня не называют Волшебником, но талант Александра не скрыть что в 20 лет, что в 27.Александр Бурмистров. Фото: Дмитрий КулиничБурмистров, так и не ставший звездой мирового масштаба, выиграл Кубок Гагарина с родной командой. Да только ключевым игроком «Ак Барса» он не был. Полный карт-бланш и безлимитное время в большинстве центрфорвард получал разве что в сезоне-2013/2014, когда казанцами руководил Валерий Белов. А вот при Зинэтуле Билялетдинове некогда тонкий диспетчер чаще таскал рояль, нежели играл на нём сам. Отсюда и весьма скромная статистика, идентичная той, что была у Основина в «Салавате». За новый клуб Бурмистров дебютировал в звене с Ткачёвым и Филатовым, стал вторым форвардом «юлаевцев» по игровому времени и нанёс три броска. Вот только пробить Игоря Бобкова ни он, ни другие подопечные Цулыгина не сумели.Время, которое Андрей Скабелка провёл в роли главного тренера «Авангарда», сложно назвать эпохой. Однако, не отработав в Омске и года, белорусский специалист оставил определённое наследие. Прежде всего, это касается его кропотливой работы с молодёжью. Это при Скабелке вышел на новый уровень Илья Михеев, который и по сей день выходит в первом звене «Авангарда». Однако не всё наследство Скабелки востребовано новым рулевым «ястребов». Долгое время у Боба Хартли сидел в запасе Семён Кошелев, но впоследствии всё же стал попадать в состав. Максиму Минееву повезло меньше.Максим Минеев. Фото: Владимир БеззубовЕсли при Скабелке молодой защитник играл много, совсем по-взрослому, а иногда даже получал шансы в большинстве, то Хартли дал ему один-единственный шанс. Да и то три смены в выездном матче со СКА серьёзным шансом не назовёшь. Куда чаще он играл за фарм-клуб омичей из Ханты-Мансийска. И вот, состоялся долгожданный для Минеева обмен. Молодой защитник стал одним из первых трансферов генерального менеджера «Северстали» Михаила Щедрина. Дебютировав за новую команду, он сходу установил личный рекорд по игровому времени в КХЛ – 23:38 минуты. Разин любит и умеет работать с молодёжью. Это то, что объединяет его со Скабелкой помимо имени отчества.«Авангард» на прошлой неделе не только расставался с игроками, но и пополнялся новыми бойцами. Если с Иваном Налимовым пока заключён только пробный контракт, то с Богданом Якимовым – полноценный.   Омичи воспользовались редкой возможностью подписать контракт со свободным агентом, находящимся в довольно-таки молодом возрасте. Якимову всего 24 года, и нападающего ещё можно считать перспективным. Впрочем, в его родном Нижнекамске посчитали иначе. Перед тем как расторгнуть контракт, форварда сослали в фарм-клуб, но Богдан до Самары так и не доехал, свернув по пути в Балашиху.Богдан Якимов. Фото: Владимир БеззубовБоб Хартли видит в Якимове габаритного крепкого форварда четвёртой тройки. Собственно, в этом амплуа Богдан выступал и в составе «Нефтехимика». Однако в сезоне-2013/2014, до отъезда за океан, казалось, что его амбиции должны простираться куда дальше нижних звеньев. Тогда 20-летний Богдан набрал дюжину очков за «Нефтехимик» и съездил на молодёжный чемпионат мира. Он даже дебютировал за «Эдмонтон», но в целом два года в АХЛ не пошли центральному нападающему на пользу. Те самые 12 очков до сих пор остаются личным рекордом Якимова в КХЛ.]]></text>
</doc>
