<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Департамент судейства разъясняет]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Отмена гола «Амура» и буллит после нарушения Куляша. Спорные моменты недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/22/417671.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#судейство]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дата: 21 ноябряМатч: «Амур» (Хабаровск) – «Спартак» (Москва)Момент: на 53-й минуте Владислав Ушенин (№71) бросает по воротам, шайбу подправляет Павел Дедунов (№25), она оказывается в воротах. После просмотра гол отменён из-за того, что шайба была заброшена ударом ноги.Комментарий Алексея Горского:- На видео ниже чётко видно, что Дедунов не просто поднимает ногу, но и разворачивает конёк в воздухе. Этот момент, несмотря на то, что конёк в воздухе, подпадает под пункт 4 Правила 96 – «если атакующий полевой игрок разворачивает свой конек таким образом, чтобы направить шайбу в ворота, и шайба пересекает линию ворот в результате такого направления, то взятие ворот не засчитывается». Кроме того, здесь применим и пункт 1 Правила 97 - «взятие ворот не засчитывается, если атакующий хоккеист наносит удар коньком, бьет рукой (перчаткой), либо каким-то иным способом направляет шайбу в ворота любой частью своего тела, помимо своей клюшки, даже если шайба после этого срикошетит от любого хоккеиста или от судьи на льду».Дата: 19 ноябряМатч: «Северсталь» (Череповец) – ХК «Сочи» (Сочи)Момент: на 49-й минуте защитник «Северстали» Денис Куляш (№82) нарушает правила, задерживая выходящего один на один с голкипером нападающего ХК «Сочи» Эрика О'Делла. Судья назначает буллит.Комментарий Алексея Горского:- Может показаться, что буллит здесь не надо было назначать, поскольку О'Делл смог в итоге нанести бросок по воротам. Однако первое нарушение со стороны Куляша произошло гораздо раньше, в средней зоне, и судья сразу поднял руку, зафиксировав его. Согласно пункту 1 правила 171 «если атакующий полевой игрок выходит один на один с вратарем, и против данного хоккеиста применяется запрещенный прием сзади, либо такой прием выполнен вратарем соперника, то в ворота команды, нарушившей правила, назначается штрафной бросок».Дата: 19 ноябряМатч: «Амур» (Хабаровск) – «Динамо» (Минск)Момент: на 58-й минуте Артём Железков бросает по воротам и врезается в штангу. После видеопросмотра определено, что шайба заброшена в сдвинутые ворота, гол отменён.Комментарий Алексея Горского:- В данном игровом эпизоде ни одна из камер, установленных по бокам, не даёт ответа на вопрос, залетела ли шайба в ворота раньше того, как их сдвинул Железков, или нет. С одного из ракурсов кажется, что шайба побывала в воротах раньше, следовательно гол должен был быть засчитан. Однако на повторе с верхней камеры ясно видно, что после броска Железкова шайба сначала попадает в штангу, в этот момент ворота сдвигаются, и только после этого она полностью пересекает линию ворот.Дата: 18 ноябряМатч: «Сибирь» (Новосибирская область) – «Динамо» (Москва)Момент: на 34-й минуте нападающий «Сибири» Никита Михайлов забрасывает шайбу, после чего тренерский штаб «Динамо» берёт запрос на определение положения «вне игры». После просмотра шайба засчитана.Комментарий Алексея Горского:- С момента входа новосибирцев в зону до гола прошло достаточно много времени. Тем не менее, динамовцы взяли запрос на положение «вне игры». Хотя, если посмотреть фрагмент, видно, что линейный судья сразу же сигнализировал о том, что «вне игры» нет. И действительно, шайба уже полностью вошла в зону, а один конёк Дмитрия Саюстова (№8) ещё на синей линии. Это означает, что вне игры нет, и судьи после просмотра абсолютно правильно засчитали гол, которым завершилась эта атака «Сибири».Дата: 16 ноябряМатч: «Сибирь» (Новосибирская область) – «Амур» (Хабаровск)Момент: на 15-й минуте после серии добиваний нападающий «Сибири» Александр Шаров (№86) отправляет шайбу в сетку ворот «Амура». Тренерский штаб хабаровчан берёт запрос на помеху вратарю, судьи засчитывают гол.Комментарий Алексея Горского:- Эпизод можно разделить на две части. В первой мимо голкипера «Амура» проезжают игроки «Сибири» Джордан Кэрон (№68) и Жильбер Брюле (№41). Один из них, Брюле, задевает щиток вратаря. Но даже, если именно поэтому он затем не сумел среагировать на голевой бросок, то виноват в этом сам, поскольку выставил щиток за пределы вратарской площади. Брюле просто не мог избежать столкновения в данном случае. А вот автор гола Шаров вратарю соперника никак не мешал – уже после броска его толкнул на голкипера игрок «Амура». Решение судей засчитать гол абсолютно правильное.]]></text>
</doc>
