<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Витязь (Московская область)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Леонид Вайсфельд: «В трёх парах всё ясно, в четвёртой ставлю на «Динамо»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/23/432899.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Витязь, #ЦСКА, #ХК СКА, #Спартак, #ХК Сочи, #Локомотив, #Йокерит, #Динамо Москва]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Витязь» (Московская область). Фото: Алексей Беззубов- «Витязь» выполнил задачу сезона – попал в плей-офф, и для подмосковной команды уже поэтому всё более-менее хорошо. Нынешняя команда, как мне кажется, посильнее прошлогодней, прежде всего это связано с приходом Александра Сёмина, в чьём высочайшем мастерстве мы убедились лишний раз на протяжении регулярки. Он, безусловно, усилил «Витязь». Но в 35 лет тащить на себе команду в плей-офф… «Витязь» в этом сезоне не отличался стабильностью, выдавая сериями победы и поражения, и, конечно, сравнивать его с обладателем Кубка Континента сложно по всем параметрам. Мог ли «Витязь» забраться повыше? Думаю, команда занимает своё место.Безусловно, в следующий раунд пройдёт ЦСКА, это очевидно всем. Но вот зацепить одну игру «Витязю» вполне по силам.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. СКА (Санкт-Петербург) - «Спартак» (Москва). Фото: Сергей Федосеев- Здесь всё понятней, чем даже в первой паре. Если «Витязь», возможно, выиграет один матч – в этом не будет уж очень большой неожиданности. Но если такое удастся сделать «Спартаку» - я крайне удивлюсь. Трудно сказать, что произошло с командой, ещё осенью, демонстрировавшей добротную и слаженную игру. Возможно, одна из причин – травмы и болезни ведущих игроков. Большой потерей стал Анатолий Никонцев, проводивший отличный сезон. С другой стороны – у всех травмы…Мне кажется, главным стало то, что спартаковцы, обеспечив себе место в восьмёрке, моментально успокоились, расслабились, посчитав задачу на сезон выполненной. Вряд ли в плей-офф в игре «Спартака» что-то изменится после пяти поражений кряду. Бывают, конечно, чудеса в жизни, но это не тот случай.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ХК «Сочи» (Сочи) - «Локомотив» (Ярославль). Фото: Артур Лебедев- Вряд ли и в этой паре стоит ждать неожиданностей. Ярославль реализует своё преимущество в классе, хотя, сочинцы при определённом стечении обстоятельств могут навязать «Локомотиву» борьбу в одном-двух матчах. В чём слабое место ярославцев? В первую очередь, в малом количестве игроков с хорошим кубковым опытом. Но на первом этапе плей-офф это вряд ли сыграет роль.«Локомотив» - самая прогрессирующая в этом году команда, результат этого прогресса мы увидели в регулярном чемпионате. Не совсем понятна ситуация с вратарями. Вроде бы Илья Коновалов стал основным, а в последних играх мы вновь увидели Александра Салака. Но это ни в коей мере не недостаток «Локомотива». Одним словом, я удивлюсь, если «Сочи» составит реальную конкуренцию Ярославлю. 4-2 в серии – максимум, чего может добиться южная команда.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Йокерит» (Хельсинки). Фото: Владимир Беззубов- Безусловно, самая ровная пара из всех. Я поставил бы на «Динамо», даже несмотря на то, что москвичи начнут плей-офф в гостях. Примерно 60 на 40 в пользу москвичей. За них – громадный кубковый опыт Владимира Крикунова, плюс ещё один козырь – связка Вадим Шипачёв – Дмитрий Кагарлицкий, которая к концу регулярного чемпионата набрала впечатляющий ход. Не должна, смущать, я думаю, серия поражений «Динамо» в конце регулярки. Если у «Спартака» она указывала на явные проблемы внутри команды, то здесь тренеры просто грузят ребят. В этом я практически уверен. На что ещё стоит обратить внимание? У «Динамо» сбалансированная вратарская бригада. И Иван Бочаров, и Александр Ерёменко довольно стабильны, чего нельзя сказать о вратарях «Йокерита». Райан Заполски – вообще весьма средний вратарь, Янис Калниньш первый сезон играет на столь серьёзном уровне.]]></text>
</doc>
