<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: «Сочи» и «Йокерит» одерживают первые победы в сериях]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/01/433856.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ХК Динамо М (Москва) – Йокерит (Хельсинки) 2 – 3 OT (0:0 2:1 0:1 0:1)Бело-голубые с отличным настроением начинали домашнюю часть серии против «Йокерита». Из столицы Финляндии команда Владимира Крикунова привезла две победы и явно нацелилась на то, чтобы завершить противостояние в четырёх поединках. «От игры к игре и на самый верх. Непобедимых нет, есть непобеждённые», - такой слоган презентовал клуб в мини-видеоролике, посвящённом двум матчам в Финляндии.ФОТОЛЕНТА. 01.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Динамо (Москва) - «Йокерит» (Хельсинки)Для болельщиков клуб подготовил немало сюрпризов. Одним из них стал уголок средневековья в фойе арены, где все желающие могли примерить рыцарские доспехи и сфотографироваться в них, а также пообщаться с организаторами и участниками рыцарских турниров.Динамовцы по сравнению с последним матчем в Хельсинки сделали три замены, главную – на посту номер один. Его занял Иван Бочаров. В третьем звене Дмитрия Моисеева заменил Аслан Раисов, в четвёртом Владислава Михайлова – Иван Муранов. «Йокерит» обошёлся одной заменой – вместо Мики Ниеми вышел Хенри Иконен.С первых же минут команды включили максимальные скорости, пошла обоюдоострая игра. Особенно опасно у ворот «Йокерита» было в тот момент, когда хозяева играли в меньшинстве, заработав штраф за нарушение численного состава. Однако самый острый эпизод периода создали хозяева, незадолго до периода выведя на завершающий бросок Вадима Шипачёва.Бело-голубые продолжили наседать на ворота Яниса Калниньша, и на 28-й минуте в большинстве добились своего – Юусо Хиетанен затолкал шайбу в сетку. Однако радость динамовских болельщиков оказалась преждевременной – тренерский штаб гостей усомнился в правильности гола и оказался прав. После просмотра эпизода судьи определили помеху вратарю и вернули Марко Анттила в штрафной бокс. Тем не менее, этот эпизод лишь разозлил динамовцев, заставив действовать ещё более настойчиво, и спустя минуту они забили уже по всем правилам – отличную передачу по борту на Владимира Брюквина сделал Михал Чайковски, и форвард «Динамо» поразил дальний угол.Однако вскоре Чайковски перечеркнул приятное впечатление от своей игры, позволив Пекке Йормакке обокрасть себя в средней зоне и реализовать выход один на один.На 36-й минуте динамовцам, игравшим в меньшинстве, удалась отличная контратака – Игорь Макаров передачей верхом из своей зоны нашёл Ивана Игумнова, и тот, грамотно раскачав голкипера «Йокерита», вывел бело-голубых вперёд. После перерыва «Динамо» владело ощутимым преимуществом и имело несколько отличных возможностей оторваться от соперника на приличное расстояние. Однако вместо этого хозяева получили второй гол в свои ворота. За четыре с небольшим минуты до сирены вроде бы не таившая большой опасности атака «Йокерита» завершилась броском Сами Лепистё от синей линии, который подкорректировал Сакари Маннинен. В итоге – овертайм, который оказался коротким и победным для гостей. На 5-й минуте Маннинен стал героем матча, забив в похожей манере, подправив шайбу в ворота Бочарова.«Йокерит» сокращает разрыв в серии, следующий матч послезавтра в Москве. наверхХК Сочи (Сочи) – Локомотив (Ярославль) 3 – 2 OT (0:1 1:1 1:0 1:0)Серия между «Сочи» и ярославским «Локомотивом» переехала на берег Черного моря с преимуществом команды Дмитрия Квартальнова. «Леопарды» в первом матче дали серьезный бой, уступив лишь в овертайме, а во второй игре не смогли ни разу поразить ворота соперника. Ярославцы сделали всего несколько изменений в составе 7-м защитником был заявлен Николай Аверин вместо Александра Кутузова, а в атаке Евгений Коротков заменил Григория Денисенко.Сочинцы сделали гораздо больше перестановок, место в воротах занял Дмитрий Шикин, завершавший второй матч в Ярославле. В атаке Станислав Бочаров, Никита Точицкий и Андрей Алтыбармакян заменили дисквалифицированного на один матча Эрика О’Делла, Дамира Рахимуллина и Вадима Хлопотова, а в обороне вместо Зията Пайгина появился Вадим Хомицкий. Капитаном впервые в истории клуба был назначен Дмитрий Лугин, выступавший ранее за «Локомотив».Команды начали встречу предельно аккуратно, даже, если просто взглянуть на статистику первого периода, то можно удивиться тому, что на двоих команды провели в атаке около трех с половиной минут (!). На первых минутах «Локомотив» не использовал шанс в большинстве, но всё же смог выйти вперед, когда в конце периода поймал на пересменке игроков «Сочи». Денис Алексеев бросил по воротам, а Степан Санников был первым на добивании.Фотолента: 01.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ХК «Сочи» (Сочи) - «Локомотив» (Ярославль)Своим шансом для реализации лишнего хозяева воспользовались успешно – Шон Коллинз подправил шайбу после дальнего броска Сергея Шмелева, и счет стал равным. Но «Локомотив» ответил голом капитана Стаффана Кронвалля, для опытного шведа этот результативный балл стал шестым в трех матчах плей-офф, а в регулярном чемпионате у него было всего 11 очков в 54 встречах. Команды временами действовали агрессивно, что в один момент не выдержали нервы у Шикина после того, как Николай Коваленко затолкал его в воротах. Арбитры же не стали раздавать малые штрафы.«Сочи» было некуда отступать, и южане смогли отыграться и перевести игру в овертайм. Андрей Алтыбармакян получил пас из-за ворот Егора Рыкова и точно бросил – 2:2. И именно он же стал героем овертайма, точно бросив в самом начале первой двадцатиминутки. «Сочи» выигрывает первый матч у «Локомотива» в плей-офф и возвращается в серию.Дмитрий Квартальнов, главный тренер «Локомотива»:– Третья игра, не совсем много энергии было в ней. Думаю, нам давались первые пару периодов, но третий период... Такая закономерность, что мы проиграли «Сочи» уже много третьих периодов. Нам надо будет подумать. И, конечно, первая смена, концентрация, гол в овертайме – это печально. Счет 2-1, мы пока ведем. Послезавтра следующий матч, готовимся дальше.Сергей Зубов, главный тренер «Сочи»:– Рады вернуться в серию. Ребята с хорошей самоотдачей, особенно в третьем периоде, где мы поднажали и создали несколько моментов, что позволило нам перевести игру в овертайм. Там было хорошее положение, повезло. Понятно, что Бармен (Андрей Алтыбармакян) заслуживает сегодня особых слов. В нужный момент пару раз выстрелил. Серия продолжается, будем готовиться, делать домашнюю работу и готовиться к следующему матчу.наверх]]></text>
</doc>
