<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«В плей-офф на льду не бывает плюшевых медведей». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/02/433865.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Максим Рыбин, #Андрей Алтыбармакян, #Андрей Педан, #Антон Ландер, #Шон Коллинз, #Аслан Раисов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Максим Рыбин, нападающий «Салавата Юлаева»:- Хороший матч, хорошее начало. Наверное, основополагающим в этой победе стало то, что мы все 5 голов забили быстро. В принципе игра была сделана. Серия длинная, ничего еще не заканчивается, пока мы впереди 2-1.- Не было ли какого-то перепада, ведь Вас весь сезон наигрывали для черновой работы в третьем и четвертом звеньях, а сейчас поставили в атакующее звено?- Черновая работа все равно никуда не денется, я особо не перестраивался и делал свою работу, отрабатывал, играл в тело. Повезло, забил.- Примерно семь лет Вы не забивали в плей-офф. Как ощущения?- Наверное, я лет 7 и не играл в плей-офф, поэтому ощущения хорошие. Главное, что команда выиграла. (Официальный сайт ХК «Салават Юлаев»)Максим Рыбин. Фото: Светлана СадыковаАнтон Ландер, нападающий «Ак Барса»:– Я считаю, что сегодня мы начали намного лучше, чем в первых двух играх. Очевидно, недостаточно хорошо. Мы знаем, что четвёртый матч будет очень тяжёлым, но нужно найти выход из ситуации, нужно выиграть. И не важно, каким способом, важно везде играть на максимуме – в защите, в нападении, в средней зоне. Работать под своими воротами, перед чужими, бороться за подправления, искать добивания. В воскресенье мы должны сыграть все вместе.– Что «Ак Барс» может изменить в следующем матче?– Всё должно быть лучше. Сегодня команду подвело большинство, это плохо. Нужно начинать с этого – реализовывать лишнего, это поможет. Ситуация сложная для всех, мы понимаем это, но серия ещё не закончена! Команде нужно четыре победы, чтобы выиграть серию, у нас их пока ноль, это значит, что впереди большой путь. Надежда покинет нас в последнюю очередь. (Официальный сайт «Ак Барса»)Андрей Педан, защитник «Ак Барса»:− Начали матч хорошо, просто не реализуем свои моменты. У нас много голевых моментов, Бобков хорошо играет – надо просто найти щели и забить.− Тренер «Авангарда» сказал, что «Ак Барс» играет слишком агрессивно, даже умышленно грубо.− Сколько людей, столько и мнений. Я так не считаю – мы играем жёстко, это плей-офф, здесь на льду нет плюшевых медведей. Бывают ситуации, где кто-то не успевает, получается на грани фола. А так – силовые приёмы, я не считаю, что где-то кто-то лезет бить в голову и получать удаления. (официальный сайт «Ак Барса»)Дэвид Деарне, Антон Ландер. Фото: Владимир БеззубовАслан Раисов, нападающий «Динамо»:- Того же характера был матч, что и предыдущие игры. В Хельсинки нам больше повезло, здесь уже им "фартануло". Без везения никуда в спорте. Финны много набрасывают, и так должно было получиться, наверное. Они, правда, очень много бросков делают. "Йокерит" очень близко играет, так что мне весь матч приходилось борты пробивать, через борт играть – давно я в такой хоккей не играл. («РИА Новости»)Аслан Раисов. Фото: Юрий КузьминАндрей Алтыбармакян, нападающий «Сочи»:– Первая победа пришла за счет работы. Потому что в третьем периоде очень сильно прибавили, работали. Сил оставалось немного, но мы выжали максимум, начали хорошо овертайм, забили и благодаря этому выиграли. Играли строго? Да, мы еще с третьего периода второго матча в Ярославле хорошо начали играть. Тренеры внесли коррективы, всю игру мы придерживались одного задания и поэтому упорная работа нам дала плоды. Пропускал прошлый матч, а теперь сделал дубль? Это было умное тренерское решение.Шон Коллинз, нападающий «Сочи»:– Это была большая игра для нас, мы придерживались плана на игру, верили друг в друга. Этот матч был очень важен для нас с точки зрения возвращения в серию и дал нам нужную уверенность в себе, чтобы двигаться дальше.Парни приложили невероятные усилия. Бармен (Андрей Алтыбармакян) пропустил прошлую игру, вернулся и забил два очень значимых для нас гола. Шика (Дмитрий Шикин) проявил себя выдающимся образом и проделал огромную работу, которая помогла нам победить.Что было в эпизоде с моим голом? Клюшка. Я получил пас от Шмелева. Этот гол вернул нас в игру после того, как мы проигрывали 0:1. Мы знали, как хорошо они играют в обороне, поэтому было важно завладеть преимуществом игры в большинстве.Андрей Алтыбармакян. Фото: Артур Лебедев]]></text>
</doc>
