<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Жёсткий потолок зарплат пойдёт на пользу спортивным результатам КХЛ»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/26/439466.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#КХЛ, #итоги сезона, #Геннадий Тимченко, #Валерий Каменский, #Павел Буре, #Кирилл Фастовский, #Юрис Савицкис]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[11-й сезон Континентальной хоккейной лиги стал историей. Кубок Гагарина нашёл нового обладателя – ЦСКА. За прошедший год: встречи КХЛ прошли в Вене и Цюрихе, был сыгран традиционный матч на открытом воздухе в Риге. Специально для KHL.ru итоги сезона подвели руководители клубов КХЛ, прославленные хоккеисты и авторитетные эксперты.Геннадий Тимченко, председатель совета директоров КХЛ:Геннадий Тимченко. Фото: Андрей Голованов- 11-й чемпионат КХЛ подарил нам немало сенсаций, открыл новые звёзды, дал возможность насладиться игрой больших мастеров, стать участниками ярких событий. Войдёт в историю матч на открытом воздухе в Санкт-Петербурге, на котором был установлен рекорд посещаемости КХЛ. Этот формат понравился и болельщикам, и клубам. Уверен, что и в следующем сезоне мы увидим такие большие хоккейные праздники. Запомнится яркий Матч Звёзд КХЛ в Казани, вынесенные матчи команд КХЛ в Европе.Немало интереснейших противостояний, ярких матчей и по-настоящему сенсационных результатов мы увидели в плей-офф. Запредельный накал борьбы в финалах конференций, где для определения сильнейших потребовалось провести 13 матчей. Уверен, болельщики ещё долго будут пересматривать сэйвы Шестёркина, Сорокина, Метсолы, голы Гусева, Григоренко, Кемппайнена… У нас новый чемпион, ЦСКА - армейский клуб долго шёл к этому успеху и заслужил его по праву. КХЛ продолжает динамично развиваться, оставаясь лучшим хоккейным проектом на евроазиатском пространстве. Мы с уверенностью смотрим вперёд и ставим перед собой амбициозные задачи. Ждём всех вас в новом сезоне на трибунах и среди зрителей хоккейных трансляций КХЛ!Владислав Третьяк, президент ФХР:Владислав Третьяк и Илья Сорокин. Фото: Андрей Голованов- С каждым годом уровень КХЛ становится всё выше и это очень радует. Очень важно, что в новый сезон войдут все клубы, которые принимали участие в нынешнем. Значит, состав команд сохранился и это тоже большое достижение. Появилось много молодых талантов, которые уже не только играют в основном составе своего клуба КХЛ, но и помогают сборной России. Надеюсь, что вместе мы будем радоваться победе нашей национальной команды на чемпионате мира, который стартует уже совсем скоро. Мы видели упорную, спортивную борьбу в каждой серии плей-офф. ЦСКА, «Авангард», СКА, «Салават Юлаев», «Автомобилист» - в этом сезоне мы видели большую группу соискателей Кубка Гагарина. Но столичные армейцы за счёт мощного состава и грамотной тактики сумели завоевать долгожданный трофей. Я 21 год тренировался и играл в ЦСКА и вместе с болельщиками команды очень радовался этой победе. В последние годы армейцы трижды играли в финале Кубка Гагарина и, наконец, выиграли и вернули себе звание сильнейшей команды.Валерий Каменский, Вице-президент по развитию КХЛ:Валерий Каменский. Фото: Юрий Кузьмин- Считаю, что КХЛ развивается в правильном направлении. Мы видим повышение спортивного мастерства, увеличение зрительского интереса. Завершившийся сезон запомнится, в первую очередь, матчами плей-офф. И в Западной, и в Восточной конференции было большое количество напряжённых игр и серий. У нас новый обладатель Кубка Гагарина – ЦСКА и я хочу поздравить руководство, хоккеистов и болельщиков армейского клуба. В будущем нам необходимо развиваться внутри: это касается и маркетинга, и спортивной составляющей и многих других факторов. Также КХЛ будет смотреть, как на Запад – на европейские рынки и хоккейные клубы, так и на Восток. Уверен, нас ждёт много интересного в следующих сезонах.Борис Михайлов, двукратный олимпийский чемпион, член наблюдательного совета ЦСКА:Борис Михайлов. Фото: Юрий Кузьмин- Считаю, что прошедший сезон КХЛ получился интересным, особенно концовка плей-офф. Появилось много хороших хоккеистов и самобытных команд. Мне запомнились своей игрой «Автомобилист», московское «Динамо» и, конечно, ЦСКА. Армейский клуб уже был чемпионом России в 2015-м году и вот теперь завоевал Кубок Гагарина. Весь сезон болельщики наблюдали интересные игры, в которых команды отдавались борьбе. Хочу, чтобы в будущем КХЛ убирал из состава участников как можно меньше российских команд, а иностранные клубы составляли бы в лиге реальную конкуренцию, как например, «Йокерит» и «Барыс» в прошедшем сезоне.Павел Буре, чемпион мира, двукратный медалист Олимпийских игр:Павел Буре. Фото: Владимир Беззубов- В первую очередь, поздравляю всех болельщиков, хоккеистов и руководителей ЦСКА. Они очень долго шли к этой победе, показывали отличный хоккей и в предыдущих финалах, но до этого соперник оказывался сильнее. Теперь получилось. Простых матчей в этом финале не было, хорошо, что так сложилось. Главное, что команда добилась результата, прекрасно действовали оборона и вратарь. Общаюсь с руководством клуба и вижу, насколько серьёзно оно подходит к развитию хоккеистов. И в стратегии, и в тактике, и в маленьких нюансах. Я знаю, что в ЦСКА создают максимально комфортную атмосферу для хоккеистов, тренеров и персонала. Что помогает в развитии игрокам, которые приносят пользу не только клубу, но и сборной, и всему отечественному хоккею. Юрис Савицкис, Президент OOO «Итера Латвия», Председатель Совета АО «Динамо Рига»:Юрис Савицкис. Фото: Владимир Беззубов- Считаю, что сезон выдался очень удачным, КХЛ развивается. Называть её исключительно спортивной организацией было бы неправильно. Лига работает для дружбы между странами, хоккеистами и болельщиками. И, я считаю, что отлично справляется со своей задачей. В наше сложное время в плане геополитики, КХЛ – очень нужный проект. Рижское «Динамо» очень радо быть частью этой большой и дружной семьи.Кирилл Фастовский, Член Правления ООО «КХЛ», Генеральный менеджер ХК «Сибирь»:Кирилл Фастовский. Фото: Александр Лукин- Весь сезон получился очень интересным: в регулярном чемпионате до последнего шла борьба за места в кубковой восьмёрки и отчасти это связано с переходом на двухочковую систему. Считаю, что в плане спортивной борьбы КХЛ сделала шаг вперёд. Напряжённым, ярким и интригующим получился и плей-офф. Он оказался не таким уж и предсказуемым, как многим казалось перед его стартом. «Салават Юлаев», «Авангард», «Спартак» и московское «Динамо» добавили ему интереса. Конечно, всегда хочется видеть по семь игр в каждой из серий, но болельщики подтвердили, что им нравится это зрелище. Установлен новый рекорд средней посещаемости матчей в плей-офф. Мы с интересом смотрим в будущее: я ярый сторонник жёсткого потолка зарплат, который, уверен, пойдёт на пользу спортивным результатам, сделает матчи КХЛ ещё более непредсказуемыми.]]></text>
</doc>
