<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Хочется пожелать здоровья Даугавиньшу». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/02/433964.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владислав Гавриков, защитник СКА:- Жесткий ли был раздор после 0-2 в серии? Давайте это внутри команды останется… О том, что счёт мог стать 0-3 даже не хотелось думать, но в любом случае серия продолжается до четырех побед. Сегодня мы придерживались своего плана на игру и старались меньше обращать внимания на соперника, больше – на себя. В плей-офф будет многое решать игра спецбригад. И сегодня мы увидели этому подтверждение. Если говорить в целом об игре – накал сумасшедший. Хочется прежде всего пожелать здоровья Каспарсу Даугавиньшу. Думаю, там всё произошло из-за того, что он врезался в борт, игровая ситуация, в которой, если честно, даже не хочется разбираться. Просто повторю: здоровья ему и ещё раз здоровья.Михаил Мальцев, нападающий СКА:- Волновались ли после 0-2? Не знаю, как другие, я – немного. Но справились. «Спартак» сегодня выглядел более уверенно, чем в предыдущих матчах. Они вышли, сразу побежали… Такое напряжение и такое количество драк вполне объяснимо. Они проигрывали, хотели переломить ход матча, и правильно делали. Мы защитились и в итоге победили. Здорово, что в нужный момент у нас заработало большинство. Что касается давления трибун, то оно и в регулярке немаленькое, поэтому уже привыкли. Да, пожалуй, соглашусь с тем, что ключевым эпизодом стало удаление Шестёркина. Хелльберг вышел «холодный», но, тем не менее, пару раз здорово выручил, мы не дали сопернику использовать свои шансы.Артём Фёдоров, нападающий «Спартака»:- Мы хорошо играли, но не использовали свои шансы, как в предыдущих играх, плюс не выстояли в меньшинстве — два раза «пять на три» было. Тяжеловато. Много драк? Это плей-офф, понятно, никто не хочет уступать. В большинстве стоило почаще бросать, завтра посмотрим видео, будем разбираться. («Чемпионат»)Антон Злобин, нападающий «Спартака»:- Всё на эмоциях, полные трибуны – очень приятно в такой атмосфере играть. Неприятно то, что из-за эмоций, наверное, у нас начались и неоправданные удаления во втором периоде. За них мы в итоге и поплатились. - Вы создали два отличных момента – в первом случае не смогли реализовать выход один на один, во втором всё-таки забили. - Нам говорили, что защитники СКА чуть медленные, попробовал убежать – получилось. Что помешало забить? Наверное, надо было поднимать шайбу, а я начал обводить Шестёркина, и он перекрыл весь низ. - То, что в вас не верят, мотивирует?- Почему не верят? Наши болельщики верят в нас, и мы играем для них. Можно ли устроить главную сенсацию плей-офф? А почему нет? Сегодня при игре «пять на пять» мы СКА ни в чём не уступали. Будем работать над своим большинством, смотреть видео и разбираться. Не считаю, что СКА перехватил психологическое преимущество. Нам эмоций добавят полные трибуны.Владислав Гавриков отправляет победную шайбу в ворота «Спартака». Фото: Юрий КузьминРоман Старченко, нападающий «Барыса»:- Сегодня матч ничем принципиально не отличался от предыдущих. Главное отличие – у нас сегодня была плохая дисциплина и очень много удалений. Это сломало игру. Матч получился вязким. Пытались добавить в третьем периоде, но не получилось добиться результата. Надо исправлять ситуацию, и в следующей игре брать инициативу в свои руки и снова перебрасывать и переигрывать соперника. Тот факт, что все три матча, команда, забившая первый гол, проигрывает, не более чем стечение обстоятельств. Даниил Ильин, нападающий «Торпедо»:- Мы поменяли всего пару мелочей по сравнению с предыдущей игрой. Сегодня сыграли неплохо. Было много удалений, но команда выстояла. И, конечно, помогла поддержка родных трибун. Огромное спасибо всем болельщикам! Очень хотелось их порадовать сегодня. Никто в команде не смирился со счетом 0-2 в серии. Все считают, что это недоразумение, и сегодня мы вернулись в серию. Поражение в предыдущем матче уже история и больше не имеет смысла о нем говорить. Не каждая команда смогла бы оправиться от такого удара. Мы смогли, мы не развалились, и надо нам отдать должное. «Барыс» сегодня здорово начал, был активнее нас. Ничего страшного, что мы пропустили первыми. Сегодня ты, завтра тебе. Никто от этого не застрахован. Мы гнули свою линию, забили свои голы и выиграли игру. В плей-офф агрессия обычное дело. Все играют «кость в кость». Никто не хочет давать слабину в мелочах. Стоит кому-то дать слабину, это почувствует вся команда. Мы сегодня делали свое дело, старались втыкаться в каждом моменте. «Барыс» не любит, когда против них играют жестко. Мы стараемся испортить им жизнь, залезаем им под кожу, выводим из равновесия. Когда они нервничают, это нам на руку. Сама игра, в принципе, не грязная, просто никто не хочет уступать в плей-офф. У нас была установка тренера не поддаваться на провокации. Перед следующей игрой самое главное правильно восстановиться. Много сил сегодня потратили. Надо восполнить нужные эмоции. Ни о какой мотивации или дополнительном настрое говорить не приходится. Ради этих игр мы играли весь сезон. Мы не мальчики и не первый день в хоккее. Завтра соберемся, обсудим, где мы можем сыграть еще лучше, и с новыми силами выйдем на четвертый матч.]]></text>
</doc>
