<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Злой гений» Редлихс и кубковая легенда. Как рижане играли со СКА и ЦСКА]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/23/417818.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games, #ЦСКА, #ХК СКА, #Динамо Рига]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Это был первый матч возрождённого рижского «Динамо» не просто против ЦСКА, но и вообще с армейскими клубами. Первый сезон в только что созданной КХЛ латвийская команда начала ни шатко, ни валко, но перед визитом в Москву набрала ход, одержав три победы. Счёт в матче открыл Рональд Петровицки. Для словака, который покинет «Динамо» перед дедлайном, этот гол станет вторым и последним в составе рижского клуба. ЦСКА трижды за первый период играл в большинстве, но вместо того, чтобы сравнять счёт пропустил ещё раз. Отличился Микелис Редлихс – редкий игрок из того состава рижского «Динамо», который примет участие в KHL World Games.Марцел Хосса. Фото: Владимир БеззубовЦСКА усилиями Дениса Паршина всё-таки забьёт в большинстве, но перед этим…пропустит. Когда рижане находились на площадке вчетвером, Марцел Хосса убежал один на один с Константином Барулиным и забросил свою восьмую шайбу в сезоне. В итоге словак наколотит за сезон 22 гола, а через год станет лучшим снайпером всей КХЛ! Но ЦСКА не был бы ЦСКА, не вернись он в игру. Новоявленный чемпион Квебека Константин Корнеев и капитан сборной России на домашнем чемпионате мира Пётр Счастливый воссоздали интригу, но победу одержала команда Юлиуса Шуплера. Через три года этот специалист возглавит ЦСКА.За свою историю рижское «Динамо» пять раз играло в плей-офф, и всего дважды преодолевало барьер первого раунда. Первый, и от того ещё более легендарный, случай произошёл в серии с суперклубом из Санкт-Петербурга. Уже тогда СКА, ведомый тройкой Сушинский – Чаянек – Яшин доминировал на Западе, а выше «армейцев» в регулярном чемпионате финишировал только «Салават Юлаев». Рижане же попали в плей-офф хоть и уверенно, но только с последнего места. Шансов, казалось, у них не было ровным счётом никаких. Особенно после того, как их последняя встреча со СКА закончилась оглушительным провалом – 1:8. Чаянек с Сушинским тогда набрали по четыре очка.Чемпионат КХЛ сезона 2009/10. «Динамо» (Рига) - СКА (Санкт-Петербург). Эдгарc Масальскис, Александр Королюк. Фото: Стас ЛевшинШоковая терапия для СКА началась дома, прямо в стенах Ледового. За два матча хвалёное питерское нападение смогло пробить великолепного Эдгарса Масальскиса лишь однажды. Для фаворита всё могло закончиться в первом в выездном матче, но подопечные Барри Смита отсрочили казнь ровно на сутки. В воротах «Динамо» появился Мартин Прусек, но это не особо помогло «армейцам». Его соотечественник Чаянек отдал две голевые передачи, но к тому моменту СКА уже «горел» 0:3. Задел для хозяев ещё в первом периоде создали местные легенды Янис Спруктс и Александр Ниживий. Последние восемь минут были переполнены драмой, но СКА так и не смог отыграться, пропустив контрольный выстрел по пустым воротам.Подвиг рижского «Динамо» спровоцировал кадровую революцию в хоккейном Петербурге. Вылет уже в первом раунде плей-офф бросил тень, прежде всего, на основного вратаря Роберта Эша и главного тренера Барри Смита. Оба город на Неве покинули. Зато петербуржцы выписали из НХЛ Евгения Набокова, Дениса Гребешкова и Максима Афиногенова. И надо же было такому случиться, что календарь подарил СКА сразу несколько попыток взять скорый реванш. Первую, в Ледовом, «армейцы» не использовали и уступили в овертайме. Приехав в Ригу в конце сентября, у игроков СКА была не просто открытая рана, а рана, изрядно посыпанная солью.Гиртс Анкипанс. Фото: Владимир БеззубовАйван Занатта проработал главным тренером СКА меньше двух месяцев, но перед тем как передать бразды правления Вацлаву Сикоре, успел обыграть рижское «Динамо». Несмотря на то, что петербуржцы быстро открыли счёт, им дважды за матч приходилось отыгрываться. Выручали Занатту новички: это и участник Олимпиады в Ванкувере Гребешков, и креативная шведская связка Мортенссон – Вейндхандль. Буквально за семь минут до сирены «Динамо» вело в счёте 4:3, а одну из шайб в ворота СКА провёл нынешний наставник рижан Гиртс Анкипанс, но петербуржцы не наступили на весенние грабли и сумели спастись.   В сезоне-2016/2017, когда Олег Знарок подарил городу на Неве второй Кубок Гагарина, рижане не смогли взять у СКА ни одного матча. Зато двумя годами ранее, когда во главе «армейцев» стоял знаменитый тандем Быков – Захаркин, «Динамо» в одной из четырёх игр одолело будущих чемпионов. Случилось это в ноябре, когда петербуржцы переживали так называемый запланированный спад. Перед тем, как пожаловать в Ригу, СКА потерпел три поражения в четырёх матчах. Тем не менее, питерцы оставались записными фаворитами. Намерения «армейцев» подтвердил Антон Бурдасов, открывший счёт.22.11.14. Чемпионат КХЛ сезона 2014/15. «Динамо» (Рига) - СКА (Санкт-Петербург). Антон Бурдасов, Кристапс Сотниекс. Фото: Роман КокшаровЭто был первый гол сезоне нынешнего капитана «Салавата Юлаева», который в одном из последних интервью рассказал, что именно Быков с Захаркиным помогли ему преодолеть чёрную полосу. Впрочем, на шайбу Бурдасова рижане ответили тремя голами (два – на счету Микелиса Редлихса) за шесть минут. Такой блицкриг «Динамо» устроило в начале второго периода. Единственное, что они позволили гостям из Северной столицы – это отквитать одну шайбу. За СКА забил Андрей Кутейкин, правда, сделал он это не от красной линии. Игра «армейцев» нормализовалась только после Нового года, зато весной их было не остановить.В истории противостояния ЦСКА с рижским «Динамо» были и разгромы (в основном со стороны москвичей), и победы с минимальным счётом. За примерами далеко ходить не надо, последний матч с их участием в декабре прошлого года завершился в пользу «армейцев» - 1:0. Но куда чаще зрители становились свидетелями ярких игр с градом заброшенных шайб. Причём нередко победителями из такой качельной игры выходили рижане. Мы же вспомним матч, который проходил в столице Латвии в канун католического рождества в 2014 году. «Динамо» под руководством Артиса Аболса провально начало декабрь, а вот ЦСКА, напротив, почти не проигрывал. Накануне выезда в Латвию у подопечных Дмитрия Квартальнова прервалась 13-матчевая победная серия.24.12.14. Чемпионат КХЛ сезона 2014/15. «Динамо» (Рига) - ЦСКА (Москва). Якуб Седлачек, Николай Прохоркин. Фото: Роман КокшаровКогда уже к середине первого периода матча в Риге счёт был 2:0 в пользу хозяев, могло показаться, что это начало затяжного спада ЦСКА. Обе шайбы, к слову, забросил всё тот же Микелис Редлихс. Вот кого в KHL World Games стоит бояться подопечным Игоря Никитина! А когда «армейцы» один гол отквитали, хозяева в третий раз за матч реализовали большинство. На табло зажглась фамилия нынешнего лидера «Динамо» Линуса Виделля. И вот тут ЦСКА взялся за дело. Дубль в большинстве оформил защитник Ондржей Немец, а москвичи не просто вытащили матч с 2:4, но и выиграли. Победную шайбу записал на свой счёт Стефан Да Коста. ЦСКА начал новую победную серию и в итоге выиграл регулярный чемпионат.]]></text>
</doc>
