<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михайлов и Окулов приносят России вторую победу на Кубке Германии]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/10/415832.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Германии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Игровой день в Крефельде стартовал с матча между хозяевами и швейцарцами. Гости лидировали в счёте большую часть матча, особенно активным был Ноа Род, оформивший дубль. За 41 секунду до конца основного времени игры Марсель Нобельс сравнял счёт, а в серии буллитов точнее были представители Швейцарии. После двух туров швейцары набрали пять очков, а у сборной Германии в активе всего лишь два балла.Тренерский штаб сборной России провёл ротацию состава и дал возможность сыграть за команду тем, кто отдыхал два дня назад в матче с Германией (4:3 ОТ). На лёд вышли защитники Роман Абросимов, Игорь Исаев и форвард Артём Манукян, место в воротах занял Василий Демченко, а вот Игорь Бобков, Денис Алексеев, Павел Падакин и Андрей Ермаков смотрели матч с трибуны.Россияне начали встречу не лучшим образом, сначала дав сопернику шанс сыграть в большинстве, а вскоре и пропустив. У словацкой команды отличился Андрей Кудрна. Но ещё в первом периоде Никита Михайлов забросил свою дебютную шайбу в майке национальной сборной. Во втором игровом отрезке россияне имели хорошие возможности для реализации лишнего, но надёжно действовал Ярослав Янус.Всё решилось в начале третьего периода, когда Константин Окулов воспользовался большинством. В оставшиеся минуты словаки пытались отыграться и даже сняли вратаря, но больше шайб зрители не увидели. Судьба победителя турнира решится в первом матче завтрашнего игрового дня между сборными России и Швейцарии.Германия – Швейцария – 3:4 Б (1:2, 0:1, 2:0, 0:0, 0:1)Голы: 1:0 Пфёдерль (Пиетта, Хунгерекер, 01:27, бол), 1:1 Херрен (Мартшини, Глаузер, 02:20), 1:2 Род (Бертши, Глаузер, 09:09), 1:3 Род (Фора, 28:03), 2:3 Бергманн (Мауэр, Эбнер, 51:32), 3:3 Нобельс (Сеземски, Эбнер, 59:19), 3:4 Мартшини (65:00)Вратари: Аус ден Биркен 33/36, Треутль 12/12 – Флуэлер 29/32 Россия – Словакия – 2:1 (1:1, 0:0, 1:0)Голы: 0:1 Кудрна (Микуш, 08:10), 1:1 Михайлов (Манукян, Мальцев, 13:50), 2:1 Окулов (Демидов, Светлаков, 41:05, бол)Вратари: Демченко 23/24 – Янус 27/29 Турнирная таблица]]></text>
</doc>
