<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Барыс» выиграл дивизион Чернышёва, «Торпедо» вышло в плей-офф. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/16/432101.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 3 – 2 OT (1:0 1:0 0:2 1:0)В состав «Амура» сегодня вернулся один из его лучших бомбардиров (13+11) Игорь Руденков, отсутствовавший с января. «Куньлунь» приехал в Хабаровск, окончательно потеряв шансы на плей-офф, в основе вышел Томи Кархунен, не выходивший на лёд с 17 января.Российскому голкиперу «драконов» пришлось вынимать шайбу из ворот на 11-й минуте: форвард хозяев Артём Железков бросил с разворота, попав точно в девятку. Во втором периоде «Амур» стал активно прессинговать соперника, который стал всё чаще ошибаться и пропустил от Александра Горшкова на экваторе встречи. На старте заключительной 20-минутки Брэндон Ип совершил отличный индивидуальный проход, «распечатав» Марека Лангхамера великолепным броском. На 50-й минуте счёт стал равным – свой первый гол в 2019 году забил реализовавший большинство защитник «Куньлуня» Вилле Лаюнен. В овертайме Хабаровск всё же добился успеха – гол Данила Файзуллина принёс «Амуру» третью победу кряду.наверхАдмирал (Владивосток) – Салават Юлаев (Уфа) 3 – 2 Б (0:2 1:0 1:0 0:0 1:0)«Адмирал» и «Салават» проводили второй матч подряд, позавчера «моряки» уверенно победили - 3:0. Сегодня в состав хозяев не попал защитник Степан Захарчук, уфимцы решили выставить в качестве основного вратаря Андрея Кареева.«Салават» не собирался ждать повторения сценария прошлой игры – уже на 9-й минуте счёт открыл Владимир Ткачёв, воспользовавшийся отличным пасом Павла Шэна. Вскоре Александр Бурмистров хлёстким броском удвоил преимущество гостей, прервав свою «сухую» серию из девяти матчей. Во втором периоде «Адмирал» начал отыгрываться: первый гол «моряков» отменили после просмотра судьи, но шайба Александра Коннова с пятака была заброшена по всем правилам. В перерыве «Салават» провёл замену вратаря: Кареева заменил молодой Даниил Тарасов. 19-летний голкипер оставался «непробитым» 15 минут: ему не удалось среагировать на пушечный щелчок Александра Угольникова, который перевёл встречу в овертайм. Дополнительные пять минут прошли без голов, несмотря на два удаления. В серии буллитов «моряки» взяли верх благодаря броску Константина Глазачева – 3:2 Б.наверхБарыс (Астана) – Авангард (Омск) 1 – 2 Б (1:0 0:0 0:1 0:0 0:1)В Казахстане сегодня был большой матч – встречались лидеры дивизиона Чернышёва. «Барыс» имел в багаже четыре подряд победы и не внёс серьёзных изменений в состав. У «Авангарда» вернулись в состав Вилле Покка и Денис Зернов.Фотолента: 16.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Барыс» (Астана) - «Авангард» (Омск)Первую шайбу зрители в Астане увидели на 12-й минуте: в результате отличной комбинации защитник хозяев Виктор Сведберг выкатился на ворота и не оставил шансов Игорю Бобкову. После гола страсти стали накаляться, апогеем стала драка между Павлом Акользиным и Кириллом Петровым – форвард «Барыса» мощным ударом сбоку отправил Петрова в нокдаун. Второй период получился более спокойным – стычек и заброшенных шайб не было, хотя «Авангард» нанёс сразу 19 бросков в створ соперника. На 49-й минуте гости наконец отыгрались: первый бросок Никите Пивцакину не слишком удался, но с добивания защитник вколотил шайбу в сетку. В овертайме «Барыс», казалось, добился успеха, но судьи усмотрели офсайд у Андре Петерссона. В буллитной серии Астана уступила, заработанное очко позволило добиться второй в истории клуба победы в дивизионе Чернышёва.наверхСеверсталь (Череповец) – Трактор (Челябинск) 4 – 2 (2:1 2:0 0:1)Совсем недавно команды встречались между собой в Челябинске, успех тогда праздновала команда Андрея Разина, хотя «Трактору» очки сейчас куда нужнее. Подопечные Алексея Тертышного продолжают борьбу за выход в плей-офф, но игра команда далека до идеального, челябинцы с трудом набирают очки, а соперники подбираются всё ближе и ближе.Фотолента: 16.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Северсталь» (Череповец) - «Трактор» (Челябинск)Встреча в Череповце началась обескураживающее для уральцев. Уже на 24-й секунде Сергей Монахов добил шайбу в ворота с пятака, а еще через десять минут форвард «Северстали» оформил дубль. Так или иначе «Трактор» не собирался сдаваться, еще до перерыва Ник Бэйлен отыграл одну шайбу. Правда, во втором периоде хозяева продолжили активно играть в нападении и довели счёт до 4:1, голами отметились Илья Хохлов и Александр Петунин. В конце матча челябинцы смогли отыграть одну шайбу, но в итоге потерпели очередное поражение.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Металлург (Магнитогорск) 0 – 4 (0:1 0:2 0:1)«Нефтехимик» набрал хороший ход, одержав три победы подряд, команда Вячеслава Буцаева продолжает борьбу за выход в плей-офф, хотя по большому счету шансы остались только математические. «Металлург» борется за более высокий посев по итогам регулярного чемпионата и возможность начать плей-офф на домашней арене. К тому же команда Йозефа Яндача уже трижды обыграла нижнекамцев в этом сезоне.Уже на 2-й минуте уральцы вышли вперед – Иван Верещагин вовремя подключился в атаку и отправил шайбу в ворота с пятака. На 2-й минуте другого периода «Металлург» увеличил преимущество, отличился Ииро Пакаринен. В конце игрового отрезка Павел Варфоломеев упрочил лидерство гостей, точно бросив после отличной передачи Архипа Неколенко. Окончательный счет 4:0 установил капитан «Металлурга» Сергей Мозякин. Василий Кошечкин в пятый раз в сезоне сыграл «на ноль», а нижнекамцы потеряли шансы на выход в плей-офф.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Сибирь (Новосибирск) 5 – 3 (1:1 3:1 1:1)Для «Сибири» плей-офф начался уже очень давно, весь вопрос в том сможет ли завершить в восьмерке команда Александра Андриевского регулярный чемпионат. «Торпедо» еще не обеспечило себе выход в плей-офф, команде Дэвида Немировски осталось набрать всего один результативный балл.Уже на 17-й секунде Денис Паршин открыл счет после неразберихи игроков новосибирцев в своей зоне. Вскоре Егор Миловзоров сравнял счёт, при этом сразу было непонятно пересекла ли шайба линию ворот, на повторах оказалось, что снаряд оказался в воротах и прошел под ними. Во втором периоде «Торпедо» довольно легко трижды поразило ворота соперника. Вспоминая прошлую встречу «Сибири» с «Нефтехимиком», было понятно, что сибиряки не сдадутся. Вновь погоню начал молодой защитник Николай Демидов, сокративший счет до перерыва. В третьем периоде команды обменялись заброшенными шайбами, а спастись «Сибири» не удалось. «Торпедо» обеспечивает себе выход в плей-офф, а их соперником в первом раунде станет «Барыс» или «Автомобилист».наверх]]></text>
</doc>
