<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ерёменко, Бирюков, Шипачёв, Афанасьев – лучшие игроки 12-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/03/419930.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Александр Ерёменко, #Евгений Бирюков, #Вадим Шипачёв, #Максим Афанасьев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Александр Ерёменко (ХК «Динамо» Москва), в двух домашних матчах против «Йокерита» (2:0) и «Слована» (3:0) добившийся двух «сухих» побед. Продолжительность его безголевого отрезка на данный момент составляет 119 минуты и 57 секунд.– лучшим защитником признан Евгений Бирюков («Металлург» Мг), в трёх матчах одержавший вместе с командой три победы и набравший 3 (1+2) очка с общим показателем полезности (+2). Защитник магнитогорцев набрал три очка в гостевом матче с «Салаватом Юлаевым». Всего на неделе он провёл 5 силовых приёмов и нанёс один бросок по воротам. В матче с «Авангардом» Бирюков стал первым игроком в КХЛ, проведшим 700 матчей в Лиге.– лучшим нападающим признан Вадим Шипачёв (ХК «Динамо» Москва), в трёх матчах набравший 6 (2+4) очков (лучший результат среди нападающих недели). На счету форварда «Динамо» ассистентский хет-трик в матче с «Торпедо», Шипачёв поучаствовал в 6 из 8 шайб своей команды на прошедшей неделе и поднялся на третьей место в списке бомбардиров сезона. Шипачёв не завершил ни один из матчей недели с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+3), нанёс 8 бросков по воротам, провёл 3 силовых приёмов и заработал два удаления для своей команды.– лучшим новичком признан защитник Максим Афанасьев («Локомотив»), одержавший со своей команды одну победу в двух матчах и набравший 2 (1+1) очка с показателем полезности (+3). Во встрече с «Нефтехимиком» 20-летний защитник ярославского клуба впервые набрал больше одного результативного балла за матч КХЛ. Афанасьев проводил на льду в среднем чуть больше 16 минут, блокировал два броска и нанёс четыре броска по воротам соперника.]]></text>
</doc>
