<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Битва «теневых» лидеров Запада и Востока. Превью матчей 23 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/23/413243.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Металлург Мг, #Локомотив, #Северсталь, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Локомотив (Ярославль) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 19:00 мск)Победная серия «Локомотива» оборвалась во встрече с «Автомобилистом» (1:2 ОТ). Главный тренер Дмитрий Квартальнов отметил в игре подопечных недостаток агрессии. Ярославский коллектив прочно удерживает четвёртую строчку на Западе, имея 28 очков после 20 матчей. Сегодня может впервые выйти на лёд после травмы голкипер Александр Салак, молодой Илья Коновалов провёл без замен уже семь игр.«Металлург» начал выезд с победы над «Северсталью» (2:1 ОТ). Провёл дебютный матч за команду Ник Шор, тренерский штаб посоветовал форварду чаще искать партнёров и бросать по воротам. Магнитогорский коллектив приближается к лидерам Восточной конференции, заработав 64,3% от возможного числа баллов. Ведёт команду вперёд опытный Сергей Мозякин, признанный лучшим нападающим недели.«Локомотив» и «Металлург» встречались месяц назад, победную шайбу записал на свой счёт Мозякин (2:3). У форварда «Магнитки» будет дополнительный стимул – 20 сентября он стал отцом в пятый раз, на свет появилась дочь Елена.Трансляция: КХЛ ТВ (18:50)наверхСеверсталь (Череповец) – Трактор (Челябинск) (начало в 19:00 мск)«Северсталь» потерпела три поражения подряд, но отставание от восьмёрки пока не стало критическим. После неудачи в игре с «Металлургом» (1:2 ОТ) наставник череповчан Александр Гулявцев заявил, что не готов «бросить камень в огород» команды. Дебютировали в составе нападающие Евгений Григоренко и Евгений Коротков, проведшие на льду по 13 минут. «Трактор» выиграл два из трёх матчей под руководством Алексея Тертышного, постепенно приближаясь к зоне плей-офф. В игре с «Авангардом» (2:1 ОТ) главным героем стал вратарь Василий Демченко, отразивший 44 броска. Не отметился очками Александр Бергстрём, шведский форвард – лучший бомбардир клуба (3+8) на данный момент.29 сентября «Северсталь» не сумела увезти очков из Челябинска – 1:2, решающий гол за пять минут до конца основного времени забил Ник Бэйлен.Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:50)наверх]]></text>
</doc>
