<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Игроки девяти клубов КХЛ едут покорять Финляндию]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/06/415487.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная России]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Разговоры о двух базовых клубах сборной можно было забыть, едва обнародовали состав национальной команды на Кубок Карьяла. В нём нашлось место представителям сразу девяти клубов КХЛ. По восемь игроков командировали в сборную ЦСКА и СКА, три – «Локомотив», по два - сенсационный лидер чемпионата «Автомобилист», «Авангард» и «Салават Юлаев», по одному – «Торпедо», «Ак Барс» и «Металлург» . За несколько часов до начала сбора стало известно о двух заменах в составе. Вместо травмированных защитника Никиты Трямкина («Автомобилист») и нападающего Кирилла Семёнова («Авангард») в Финляндию поедут Динар Хафизуллин (СКА) и Антон Слепышев (ЦСКА).Обращает на себя отсутствие сразу нескольких лидеров, олимпийских чемпионов, а средний возраст команды, которая начнёт новый сезон Евротура в Финляндии, составляет всего 24,5 года. Всего же в сборную России призвано семь новичков: вратарь Илья Коновалов, защитники Денис Баранцев, Алексей Василевский, Андрей Педан, форварды Денис Зернов, Александр Кадейкин и Андрей Кузьменко.. «То, что в составе сборной хоккеисты сразу из девяти клубов КХЛ – это очень хорошо, - отметил главный тренер сборной России Илья Воробьёв. – Хотя специальной задачи посмотреть игроков из максимально возможного количества команд мы перед собой не ставили. Задача у нас всегда одна – побеждать. Но на сей раз мы ставим перед собой цель внимательно посмотреть на новичков». Капитаном сборной России на Кубок Карьяла назначен Евгений Кетов, ассистенты – Никита Нестеров и Андрей Локтионов.Одним из самых востребованных хоккеистов у прессы на дне открытых дверей был форвард «Автомобилиста» Анатолий Голышев. «Лично я не придаю большого значения лидерству «Автомобилиста». Слагаемые нашего успеха? Хорошая атмосфера в раздевалке, грамотный анализ соперника и, конечно, удача. Без неё никуда». Первый матч на Кубке Карьяла сборная России проведёт уже в четверг против хозяев льда – команды Финляндии. Но все уже думают о следующем свидании соперников, которое состоится уже в рамках Кубка Первого канала 16 декабря. «Есть окончательное решение: мы играем на стадионе «Санкт-Петербург», - поделился горячей новостью первый вице-президент Федерации хоккея России Роман Ротенберг. – Это мероприятие серьёзного уровня и самое важное, чтобы зрители видели шайбу из любой точки на трибунах. Поэтому будем устанавливать дополнительные экраны». Сразу после общения с прессой хоккеисты и тренерский штаб сборной России отправились в аэропорт. В среду утром намечена первая тренировка, на которой игроки впервые выйдут на лёд в тех сочетаниях, в которых и проведут стартовый этап Евротура. КАЛЕНДАРЬ МАТЧЕЙ КУБКА КАРЬЯЛА8 ноября (четверг)19:30 Россия – Финляндия20:20 Чехия – Швеция* 10 ноября (суббота)14:00 Швеция – Россия18:30 Финляндия – Чехия 11 ноября (воскресенье)14:30 Чехия – Россия18:30 Финляндия – Швеция * вынесенный матч состоится в Праге]]></text>
</doc>
