<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Андрей Разин дебютирует в «Северстали». Превью 29 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/29/419027.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Спартак, #Северсталь, #Сибирь, #Куньлунь, #Автомобилист, #Салават Юлаев, #Металлург Мг, #Авангард, #Трактор, #Адмирал, #ХК Сочи, #Амур]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 12:00 мск)«Амур» сегодня завершит выездную серию, в рамках которой выиграл один матч из трёх. После поражения от «Сибири» (2:3) главный тренер Николай Борщевский не исключил скорого дебюта новичка – голкипера Марека Лангхамера. Также специалист подверг критике недостаточную самоотдачу подопечных, отметив отсутствие желания «воевать».Черноморский клуб потерпел третье поражение подряд, уступив «Адмиралу» (2:4). За три матча команда Сергея Зубова забила только дважды, хотя в среднем забрасывает больше двух шайб за игру. Главную роль в атаке «Сочи» играют легионеры Роберт Росен, Эрик О`Делл и Юрки Йокипакка, заработавшие на троих 58 (24+34) очков.7 сентября «Амур» потерпел поражение от «Сочи» в гостях – 1:4, но на домашнем льду выиграл три последних встречи с черноморцами.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (11:50)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 14:30 мск)«Куньлунь» сегодня проведёт второй из спаренных матчей с «Сибирью». Первый наверняка войдёт в число самых драматичных и зрелищных поединков сезона. Хозяева совершили настоящий подвиг, превратив за 20 минут, казалось бы, безнадёжные 1:5 в 5:5. Нападающий «Куньлуня» Олли Палола оформил дубль на последней минуте. Однако новосибирцы всё же сумели выиграть этот фантастический матч в серии бросков (4:5 Б). Впервые в истории «Сибирь» праздновала победу в Китае. Возможно, сегодня в стартовом составе выйдет голкипер Александр Лазушин: вчера Барри Браст, пропустив пять голов после 19 бросков, досрочно покинул площадку.Серия побед новосибирцев достигла пяти матчей, отлично дебютировал в КХЛ Шэйн Принс – американский форвард забил за новую команду во второй игре подряд. Ассистентский хет-трик записал на свой счёт защитник Максим Игнатович.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:20)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 17:00 мск)«Салават Юлаев» не смог одержать вторую подряд победу в домашней серии, уступив «Автомобилисту» (0:2). Не спасли уфимцев даже 44 сэйва Юхи Метсолы, входящего в топ-5 вратарей лиги по проценту отражённых бросков (94,6). Продолжается безголевая серия Владимира Ткачёва – форвард не забивает на протяжении 22 матчей, успев попробовать свои силы в различных сочетаниях.«Металлург» отправился на выезд после побед над «Нефтехимиком» (4:3 ОТ) и «Торпедо» (5:4). Играет без замен опытный Василий Кошечкин, не пропустивший ни одной минуты в ноябре. Звание лучшего бомбардира клуба удерживает опытнейший Сергей Мозякин (11+18), его преследует Мэтт Эллисон (9+18).Первая встреча «Салавата» и «Металлурга» состоялась полтора месяца назад в Магнитогорске, победу уфимцам принёс гол Филипа Ларсена в овертайме (2:1 ОТ).Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхТрактор (Челябинск) – Адмирал (Владивосток) (начало в 17:00 мск)Челябинский клуб после поражения от «Торпедо» (3:5) получил четыре дня отдыха. Перерыв может пойти на пользу «Трактору», пока отстающему от кубковой восьмёрки Востока. Набрал лишь одно очко в последних четырёх играх Виталий Кравцов, за два месяца 18-летний форвард забросил две шайбы.«Адмирал» выиграл две из трёх встреч серии во Владивостоке, но остался на последней строчке в таблиц чемпионата. Вернулись в состав игроки обороны: отбывший 15-матчевую дисквалификацию Степан Захарчук и подписавший новый контракт Кирилл Дьяков. Не покидает лёд без набранных очков на протяжении четырёх игр (2+3) ветеран Сергей Коньков.7 октября «Трактор» разгромил «Адмирал» во Владивостоке (7:2), хет-триком отметился Пол Щехура, сейчас залечивающий травму.Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхАвангард (Омск) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 19:30 мск)«Авангард» в последнем матче оказался сильнее «Слована» (4:1), тренер Боб Хартли остался доволен «солидной» игрой подопечных. Лучшим форвардом недели стал молодой Денис Зернов, набравший 7 (4+3) очков в четырёх встречах. Сегодня может состояться дебют другого нападающего – Богдан Якимов постепенно привыкает к игровой системе «ястребов».В Балашихе записали необычное превью для игры: девушки из группы поддержки пилят рога лосю – талисману «Автомобилиста»Лидер Восточной конференции сумел прервать полосу неудач, переиграв «Салават Юлаев» (2:0). Сразу же оформил «сухарь» Якуб Коварж, вернувшийся после травмы голкипер не выходил на лёд с начала ноября. Сражается за звание лучшего бомбардира КХЛ Найджел Доус (15+25) очков, результативная серия форварда насчитывает пять игр.«Автомобилист» неудачно играет на территории «Авангарда»: последняя гостевая победа датирована 3 ноября 2013 года (2:1).Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхСпартак (Москва) – Северсталь (Череповец) (начало в 19:30 мск)«Спартак» чередует победы с поражениями, в последнем матче одолев «Куньлунь»(2:0). Вернулся в состав после долгого перерыва и стал лучшим голкипером недели Никита Беспалов, не пропускающий 123 минуты. «Красно-белые» уверенно удерживают пятую строчку на Западе, заработав 56,3% от возможного числа очков.«Северсталь» оказалась в штопоре, поражение от «Барыса» (3:5) стало шестым подряд. Череповец замыкает таблицу Западной конференции и пропускает в два раза больше, чем забивает (49-99). Исправить положение призван Андрей Разин, о назначении которого было объявлено вчера.«Я ещё не провёл ни одной тренировки, а завтра уже игра. Поэтому надо как можно быстрее познакомиться с командой, с ребятами. Узнать, чем они дышат. У них была череда поражений. И, естественно, самое основное – это заставить их поверить в свои силы, поверить, что они могут выигрывать.Сейчас посмотрим, в каком физическом состоянии команда. По тактике: я даже не буду смотреть, какая она была, сразу начнём с чистого листа. Будем идти к тому, что я бы хотел видеть в команде», – сказал Разин официальному сайту «Северстали».Четыре последних встречи «Спартака» и «Северстали» завершились в овертаймах – 3:2 ОТ, 1:2 ОТ, 2:3 ОТ, 3:4 ОТ.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
