<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: праздник в Риге, звёзды «Салавата» на школьном катке]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/16/432065.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В Риге прошла игра на открытом воздухе между местным «Динамо» и «Динамо» из Минска. Специальный музыкальный сюрприз подготовил защитник рижан Мэтью Майоне, принявший участие в записи песни с латвийской групой Laime Pilnīga.Детский турнир в Екатеринбурге посетили неожиданные гости – звёздные хоккеисты местного «Автомобилиста». Взрослые игроки с удовольствием сыграли вместе с детьми, получилось очень зажигательно.Магнитогорск давно обеспечил себе участие в плей-офф, интрига осталась заключается лишь в месте, которое займёт «Металлург» в таблице. Город уже вовсю готовится к Кубку Гагарина – на маршрут вышел специальный вагон.Во Владивостоке потеряли шансы на попадание в восьмёрку лучших, но не собираются опускать рук. Игроки «Адмирала» регулярно одерживают победы, а на матчи приглашают с помощью забавных плакатов.Действующий чемпион не испытывает «головокружения от успехов», регулярно работая над своей игрой. Перед матчем с ЦСКА хоккеисты «Ак Барса» репетировали «секретные приёмы», но встреча закончилась для них неудачно.У форварда «Автомобилиста» Анатолия Голышева день рождения приходится на праздник влюблённых – 14 февраля. Жена сделала игроку в знаменательный день потрясающий подарок, родив ему сына Ивана.Столица Латвии уже не в первый раз принимает матч на открытом воздухе, каждый раз подобные игры привлекают множество зрителей. Помимо атмосферы и отличного хоккея можно было увидеть шикарные пейзажи.«Нефтехимик» проводил домашний матч 14 февраля - на день влюблённых. Праздник не мог обойтись без предложения руки и сердца – девушка ответила согласием, на фото уже видны будущие свидетели бракосочетания.Хоккеисты «Ак Барса» в феврале по традиции посетили Казанский хоспис. Альберт Яруллин, Рафаэль Батыршин и Александр Шарыченков пообщались с детишками и пациентами взрослого отделения, раздали автографы и вручили подарки.Игроки ЦСКА провели тренировку на открытом воздухе, причём играли в «родственный» вид спорта – хоккей с мячом. Антон Слепышев надел на шлем камеру и провёл для зрителей специальную экскурсию.Игроки «Сибири» Джордан Кэрон, Шейн Принс, Роман Савченко, Константин Климонтов, Виктор Комаров и Глеб Зырянов поиграли с коробками. Хоккеисты никуда не переезжают – это был просто конкурс, где нужно было угадать, что внутри.Хоккеисты «Барыса» Дмитрий Шевченко и Джесси Блэкер побывали в гостях в международной школе на ярмарке профессий и рассказали школьникам, что нужно делать, чтобы стать профессиональным хоккеистом.Необычные голы – часть хоккея, всегда приятно, когда хоккеистам удаётся зрелищно обмануть вратарей. Нападающий «Амура» Александр Горшков забил из-за ворот, огорчив голкипера «Салавата Юлаева» Андрея Кареева.Защитник Григорий Панин и нападающий Владимир Жарков посетили село Акъяр (500 км от Уфы) и город Сибай, где приняли участие в детском хоккейном турнире, провели мастер-класс и помогли дворцу с холодильной установкой.Защитник московского «Динамо» Виталий Меньшиков известен боевитым характером. Во встрече с «Йокеритом» игрок «бело-голубых» заступился за партнёра, отчаянно схватившись с габаритным Эмели Рясяненом.Кристиан Томас пришёлся ко двору «Трактору» - недавно форвард подписал новое соглашение с клубом. Болельщики задали легионеру несколько вопросов, на которые тот с удовольствием ответил.Нападающий ХК «Сочи» Андрей Алтыбармакян представил свой видео-дневник. Форвард показал, как он купался в крещенские морозы, организовывал свой «Матч Звезд» и общался с журналистами.В «Северстали» во время перерыва на Евротур проходили упорные тренировки, иногда даже незапланированные. В один из дней «отдыха» хоккеистам пришлось толкать автобус, застрявший в череповецких снегах.Несколько лидеров «Салавата Юлаева» не поехали на выезд, оставшись в Уфе. Помимо тренировок, звёзды также успели поиграть на дворовом катке, устроив отчаянную битву с несколькими детскими командами.Нападающий СКА Виктор Тихонов всегда готов вступить в бой на льду, имея для этого все основания. «Армейский» игрок достойно выглядел в спарринге с чемпионом России по рукопашному бою и ушу-саньда Михаилом Малютиным.]]></text>
</doc>
