<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[500 очков Шипачёва в «регулярках» и 100-я шайба Индрашиса. События недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/28/429380.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Вадим Шипачев, #Микс Индрашис, #Андрей Попов, #Никита Гусев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 600 матчей в КХЛДата: 29 января с «Автомобилистом», 31 января с ЦСКА, 2 февраля с «Спартаком»Очередным хоккеистом, которому предстоит покорить отметку в 600 матчей в КХЛ, станет 30-летний форвард «Ак Барса» Андрей Попов. Игрок выступает в КХЛ с самого первого сезона и восемь лет защищал цвета челябинского «Трактора» до перехода в «Ак Барс» с которым выиграл Кубок Гагарина. Следующий матч для него станет 600-м в КХЛ, из которых 469 Попов провёл в «Тракторе», а 130 – в «Ак Барсе.Андрей Попов. Фото: Владимир БеззубовЦель: 500 очков в «регулярках»Дата: 28 января с «Динамо» (Рига), 31 января с «Металлургом», 2 февраля с «Адмиралом»Вадим Шипачёв до конца регулярного чемпионата может покорить сразу несколько вершин. Самая значимая из них – третий бомбардир в истории КХЛ. В настоящий момент у нападающего «Динамо» 575 очков, а третью строчку занимает Александр Радулов (581). В споре бомбардиров регулярного чемпионата Шипачёв уже обошёл Радулова (495 очков против 492), и теперь Вадиму осталось пять баллов до отметки в 500. Больше набирал только Сергей Мозякин в регулярных чемпионатах – 688 баллов.Вадим Шипачев. Фото: Юрий КузьминЦель: 18 «сухих» матчей в регулярном чемпионатеДата: 28 января с «Динамо» (Минск), 31 января с «Ак Барсом», 2 февраля с «Северсталью»Голкиперы московского ЦСКА Ларс Юханссон и Илья Сорокин проводят невероятный сезон, они оба уже провели 9 и 8 «сухих» матчей соответственно. Армейцы уже повторили свой же рекорд по «сухим» матчам за один регулярный чемпионат, установленный три года назад. В том сезоне Сорокин провёл десять матчей на «ноль», Станислав Галимов – четыре, а Виктор Фаст – три. До конца регулярного чемпионата текущего сезона осталось провести 10 матчей и есть большая вероятность, что новому рекорду быть.Ларс Юханссон. Фото: Ярослав НееловЦель: 100 шайб в КХЛДата: 28 января с «Динамо» (Рига), 31 января с «Металлургом», 2 февраля с «Адмиралом»Латвиец Индрашис будет пробовать стать 75-м хоккеистом, забросившим 100 и более шайб в истории КХЛ. Среди представителей прибалтийской страны лидируют Мартиньш Карсумс (131), Микелис Редлисх и Лаурис Дарзиньш (по 123). В разбивке по клубам Индрашис 88 раз отличался в составе рижского «Динамо» и 11 забросил ещё в составе московских динамовцев уже в этом сезоне.Микс Индрашис. Фото: Александр ЛукинЦель: 370 очков в КХЛДата: 29 января с «Металлургом», 31 января с «Барысом», 2 февраля с «Сибирью»За время выступления в КХЛ Никита Гусев набрал 367 очков, и ему осталось набрать три балла, чтобы догнать Илью Ковальчука, занимающего 12-е место в списке лучших бомбардиров лиги. До рекорда СКА Гусеву пока далеко, но по итогам сезона он может обновить, казалось бы, вечный рекорд Александра Радулова по передачам за один регулярный чемпионат, установленный в сезоне 2010/2011. Сейчас у Гусева 54 передачи, а лучшее достижение составляет – 60 за одну «регулярку». Вершина достижимая, учитывая четыре передачи Гусева в последнем матче с рижским «Динамо».Никита Гусев. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
