<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Символическая сборная]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сорокин, Диц, Кулёмин и другие лучшие игроки КХЛ в ноябре]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/05/420407.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#символическая сборная, #Илья Сорокин, #Игорь Бобков, #Даррен Диц, #Никита Нестеров, #Найджел Доус, #Дэн Секстон, #Николай Кулемин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В этом месяце определять лучших игроков КХЛ в каждой из линий будут прославленные эксперты. За вратарскую позицию отвечает бронзовый призёр чемпионата России, экс-голкипер сборной России Александр Фомичев, лучших защитников выбирает чемпион мира и бронзовый призёр Олимпийских игр Александр Гуськов, а самых ярких форвардов месяца называет двукратный олимпийский чемпион, чемпион мира Александр Кожевников.Илья Сорокин (ЦСКА)6 матчей, 2 пропущенные шайбы, 4 «сухих» матча, 98,43% отражённых бросковИгорь Бобков («Авангард»)10 матчей, 20 пропущенных шайб, 2 «сухих» матча, 92,48% отражённых бросковБронзовый призёр чемпионата России, экс-голкипер сборной России Александр Фомичев:- В прошлом месяце мы назвали в числе лучших вратарей Ларса Юханссона и сегодня пришла очередь Ильи Сорокина. В ноябре он выдал «сухую» серию из четырёх матчей и за шесть матчей пропустил всего две шайбы. Армейцы великолепно играют в обороне, а значит у вратарей меньше работы. А это позволяет Илье дольше сохранять концентрацию. Сорокин – быстрый, пластичный вратарь с отличной техникой. Он один из тех, кто реально претендует на место первого номера сборной РоссииИгорь Бобков провёл все матчи «Авангарда» в ноябре в стартовом составе и своей игрой заслужил приглашения на Матч Звезд КХЛ. Это очень габаритный вратарь, которому не хватало стабильности в его прошлой команде – «Адмирале». В «Авангарде» он хорошо взаимодействует с обороной и застолбил за собой место первого номера команды. Также в ноябре Бобков оформил два «сухаря» и идёт в лидирующей группе во всей лиге по этому показателю.Илья Сорокин. Фото: Юрий КузьминНикита Нестеров (ЦСКА)8 матчей, 4 (1+3) очка, «+4»Даррен Диц («Барыс»)10 матчей, 12 (3+9) очков, «+9»Заслуженный мастер спорта, эксперт КХЛ ТВ и «Матч ТВ» Александр Гуськов:- ЦСКА в ноябре выглядел неприступной стеной: всего четыре пропущенные шайбы за восемь матчей. Оборона армейцев сильна монолитом, из неё никто не выпадает. Не даром на домашний этап Евротура было вызвано сразу трое защитников ЦСКА. А её лидером по праву можно считать Никиту Нестерова – он проводит больше всего времени на льду. Пусть не смущают его четыре очка, ведь в ЦСКА защитникам не так-то просто набирать результативные баллы.Глядя на Даррена Дица можно смело сказать – это копия Кевина Даллмэна, только более молодая и голодная до голов. Не зря же говорят, что каждый ученик хочет превзойти своего учителя. Удивляет, как селекционеры астанинского клуба находят защитников-бомбардиров. Лицо нынешнего «Барыса» - это легионеры. В ноябре Диц набрал 12 очков, а настоящим бенефисом стал матч против «Северстали», в котором он забросил и отдал сразу три результативные передачи.Даррен Диц. Фото: Ярослав НееловНайджел Доус («Автомобилист»)10 матчей, 14 (7+7) очков, «+2»Николай Кулёмин («Металлург»)10 матчей, 10 (9+1) очков, «+4»Дэн Секстон («Автомобилист»)10 матчей, 8 (5+3) очков, «+3»Двукратный олимпийский чемпион, чемпион мира Александр Кожевников:- Я всегда говорю, таких хоккеистов как Дэн Секстон нельзя мерять одной лишь сухой статистикой. Да, восемь очков в десяти матчах не сказать, чтобы очень много. Однако его влияние на игру «Автомобилиста» колоссально. Он один из лучших в КХЛ стартёров атак, через него строится всё большинство. При небольших габаритах он очень уверенно катается, обостряет, создаёт моменты.Секстон тот, кто постоянно создаёт моменты для лидера «Автомобилиста» Найджела Доуса. В ноябре он набрал больше всех очков в КХЛ и вернул себе лидерство в списке бомбардиров лиги. Смотришь на канадца и хочется попенять нашим спортивным школам. К нам приезжает малоизвестный иностранец и начинает просто рвать всех на льду. А где наши ребята? Доус же хорош везде, где бы ни играл: и в «Барысе», и теперь в «Автомобилисте». Даже удивляюсь, почему такой талантище не уехал в НХЛ. Но, наверное, ему очень нравится в нашей лиге, ему здесь создают хорошие условия.И, наконец, Николай Кулёмин, который стал лучшим снайпером ноября. Форвард «Металлурга» забросил девять шайб и постепенно забывает о невзрачном старте сезона. И вот теперь главная загадка: какой Кулёмин настоящий? Тот, которого мы видели в начале регулярного чемпионата? Или нынешний, сокрушающий соперников снайпер? Думаю, что ответ на этот вопрос мы узнаем уже после Нового года, когда и начнутся самые важные матчи КХЛ.Найджел Доус. Фото: Антон Басанаев]]></text>
</doc>
