<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Питерский экзамен для «Спартака». Превью матчей 2 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/02/410237.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Спартак, #ХК СКА, #Авангард, #Витязь, #Локомотив, #Нефтехимик]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Локомотив (Ярославль) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 19:00 мск)Подопечные Дмитрия Квартальнова завершили выездную серию поражением от «Металлурга» (2:3). Главный тренер отметил, что «железнодорожникам» второй матч подряд не хватало командного движения. В заявку вновь не попали форварды Брэндон Козун и Николай Коваленко. Место основного вратаря прочно занял 20-летний Илья Коновалов, чех Александр Салак по-прежнему залечивает травму.«Нефтехимик» продолжает балансировать на грани восьмёрки Восточной конференции. После поражения от «Адмирала» (1:2 Б) наставник нижнекамцев Андрей Назаров отметил, что команде стоит отработать буллиты. Практически без замен играет голкипер Илья Ежов, провёл свою дебютную встречу за клуб форвард Павел Падакин.В прошлом сезоне «Локомотив» и «Нефтехимик» обменялись победами – 3:1, 1:2.наверхВитязь (Московская область) – Авангард (Омск) (начало в 19:30 мск)У «Витязя» продолжается непростой период, из шести матчей выигран лишь один. Главный тренер Валерий Белов подверг критике игру лидеров, отметив, что перед встречей с «Авангардом» изменит подход к подготовке. Три матча подряд не уходит со льда без набранных очков (0+3) нападающий Павел Чернов. Опытный Денис Кокарев не пополняет бомбардирский счёт на протяжении трёх игр, но следующий же балл станет для форварда 300-м в КХЛ.«Авангард» продолжает погоню за «Автомобилистом», лидирующим в Восточной конференции и во всём чемпионате. Подопечные Боба Хартли во встрече с минским «Динамо» (2:1) продлили победную серию до шести игр. Пропускали матч форварды Максим Тальбо и Крис Верстиг. Лидируют в списке бомбардиров клуба россияне: у Ильи Михеева и Сергея Широкова по 10 очков.В чемпионате 2017/2018 «Витязь» дважды сумел справиться с «Авангардом» (6:2, 3:2 Б). Тремя (2+1) очками отметился Артём Швец-Роговой.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхСпартак (Москва) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 19:30 мск)Красно-белые прервали удачную полосу, уступив ЦСКА (1:2) в московском дерби. Тренерский штаб отметил, что команде не хватило «дополнительных ресурсов». Повторил рекорд «Спартака» экс-нападающий СКА Александр Хохлачёв, забивающий четыре матча подряд. Близок к дебюту защитник Михаил Григорьев, подписавший контракт на один сезон. Также может вернуться в состав нападающий Никита Филатов, из-за травмы не выходивший на лёд с 14 сентября. В этот день «Спартак» играл как раз в Санкт-Петербурге. В упорной борьбе верх взяли хозяева - 2:1. Последняя домашняя победа москвичей над «армейцами» случилась более восьми лет назад - 30 ноября 2012 года (6:1).Победная серия команды Ильи Воробьёва завершилась в матче с «Авангардом» (2:3 Б). «Армейцы» успели установить рекорд чемпионатов России – 317 минут без пропущенных голов. У Игоря Шестёркина, пропускавшего встречу, «сухая» серия составляет 131 минуту. Следующая победа станет для голкипера 100-й в КХЛ. Лучший бомбардир СКА – форвард Никита Гусев, заработавший 14 (4+10) очков в 11 играх.Трансляция: КХЛ ТВ (19:15)наверх]]></text>
</doc>
