<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: поздравление для спартаковской «Вишни», ребусы «Барыса»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/06/425684.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новогодний перерыв у хоккеистов совсем небольшой, вскоре после праздников им пришлось снова выйти на лёд. Защитник московского «Динамо» Андрей Миронов рад возвращению тренировок с командой.Прошедший год был наполнен красивыми заброшенными шайбами, но и 2019-й уже старается не отставать. Форвард «Йокерита» Никлас Енсен отметился шикарный голом после индивидуального прохода в игре с «Сибирью».Астанинский «Барыс» загадал для своих болельщиков откровенно несложный ребус: «Каждый палец Романа Старченко обозначает 100 матчей в регулярных чемпионатах для Максима Семёнова, сколько игр провёл Семёнов?»Нападающий «Ак Барса» Артём Лукоянов перед «Зелёным дерби» с «Салаватом Юлаевым» пообещал, что один из уфимских игроков «получит в подарок». Выглядело довольно угрожающе, но игра прошла сравнительно мирно.Отметив новогодние праздники СКА отправился на выезд по маршруту Минск – Хельсинки – Екатеринбург – Ярославль. «Армейским» игрокам предстоит много летать, Александр Дергачёв коротает путешествие книгой.Хоккеисты ЦСКА Михаил Пашнин и Иван Телегин сыграли в весёлую игру, пытаясь отгадать слова и выражения, связанные с Новым годом. Порой игроки друг друга не понимали, но это не удивительно – правила в игре жёсткие.3 января состоялась традиционная новогодняя встреча нижегородского «Торпедо» с «Фан-клубом на колёсах». Болельщики с ограничениями здоровья поговорили с игроками о планах и будущем команды.С наступлением 2019 года «Северсталь» не прекратила делать добрые дела. Череповецкие игроки Герман Грачёв и Игорь Гераськин вместе с рысёнком Севой посетили подшефный центр помощи детям, оставшимся без попечения родителей.3 января под своды домашней арены «Спартака» в «Парке Легенд» был поднят именной свитер легендарного защитника Владимира Тюрикова. Его рекорд - 19 сезонов в «Спартаке» и более семисот матчей за «красно-белых».Для Матча Звезд вратарь «Автомобилиста» и дивизиона Харламова Якуб Коварж подготовил специальную экипировку и особый шлем – первый в его карьере. На фото юный голкипер именно в аналогичном элементе защиты.Защитник «Спартака» Дмитрий Вишневский отметил день рождения на матче с «Барысом» 3 января. Милая девушка поздравила игрока небольшим плакатом, назвав хоккеиста «Вишней» и пожелала ему больше заброшенных шайб.Московское «Динамо» 4 января вернулось в Петровский парк, отметив знаменательное событие красочным мультфильмом. Нарисованный хоккеист «бело-голубых» путешествует во времени и собирает золотые награды.Игроки продолжают делиться праздничными фотографиями с Нового года. Форвард СКА Наиль Якупов встретил праздник с друзьями и подругами, атмосфера действительно новогодняя – у Наиля даже есть «свитер с оленем».ЦСКА продолжает участие в акции «Хоккей для детей», которую при поддержке клуба запустил Совет по делам молодёжи. Матч «армейцев» с «Торпедо» смогли посетили дети с ограниченными возможностями.Защитник «Барыса» Валерий Орехов защищал цвета сборной Казахстана на молодёжном чемпионате мира. Партнёры при помощи телевизора сумели оперативно сфотографироваться с хоккеистом, ставшим лучшим игроком игры с Данией.]]></text>
</doc>
