<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Терещенко, Артюхин и Яковлев возвращаются домой. Топ-10 трансферов недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/21/452141.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#трансферы, #Егор Яковлев, #Александр Лазушин, #Роман Савченко, #Михаил Фисенко, #Евгений Артюхин, #Сакари Маннинен, #Алексей Терещенко, #Павел Варфоломеев, #Джордан Шредер, #Игорь Ожиганов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Савченко. Из «Сибири» в «Локомотив»После того как «Локомотив» сделал несколько мощных приобретений на легионерском рынке, клуб взялся за игроков с российским паспортом. Роман Савченко хоть и казахстанец, легионером вот уже второй год не является. Формально его переход в «Локомотив» можно расценить как замену Александру Елесину. Однако многолетний лидер «Барыса» и новичок «Калгари» - игроки совершенно разного плана. Если Елесин хорош, прежде всего, силовой игрой, то Савченко знаменит своей «Царь-пушкой». В прошлом сезоне в составе «Сибири» опытный защитник забивал броском со своей половины площадки. Александр Лазушин. Из «Куньлуня» в «Локомотив»Ещё одно пополнение «Локомотива», которое кому-то покажется не самым очевидным. Два последних сезона Александр Лазушин провёл в командах, которые не попали в плей-офф. Всего же в розыгрыше Кубка Гагарина он не играл аж с сезона-2014/2015, когда ещё выступал за «Динамо». Но именно в московском клубе голкипер приобрел навык игры бэкапом. Лазушин вполне успешно подменял легендарного Александра Еременко. В Ярославле нет столь авторитетного первого номера, зато имеется молодой тандем Коновалов – Исаев, идти с которым за кубком было бы слишком рискованно. 31-летний Лазушин добавит вратарской бригаде «железнодорожников» опыта.  Александр Лазушин усилит и без того шикарную вратарскую линию ярославцев. Фото: Александр КорккаМихаил Фисенко. «Авангард» - «Ак Барс»Когда «Авангард» устраивал массовую закупку чекерами, подписывая Потапова, Грачева и Дедунова, стало понятно, что кому-то из игроков нижних звеньев придётся покинуть Балашиху. Этим человеком стал Михаил Фисенко, защищавший цвета «ястребов» последние два года. Теперь он будет играть за команду, которую «Авангард» выбил в первом раунде Кубка Гагарина. В том, что «Ак Барс» положил глаз на этого силового центрфорварда, есть своя логика. Новый главный тренер казанцев во всех своих клубах проповедует агрессивный хоккей, а кроме этого Квартальнов уже работал с Фисенко семь лет назад в «Сибири». Евгений Артюхин. «Витязь»Когда-то давным-давно, на стыке веков, молодой Женя Артюхин уже играл за «Витязь». Именно из Подольска он уезжал в юниорскую лигу Квебека, откуда пытался строить свою заокеанскую карьеру. Теперь Артюхину 36 лет, и он возвращается в Подмосковье. Хотя ждали Евгения в «Витязе» гораздо раньше, когда команда славилась своими бойцовскими манерами. В банду канадских тафгаев один из главных силовиков российского хоккея вписался бы идеально. Однако переходит Артюхин в «Витязь» только сейчас, в статусе свободного агента после года без хоккея. Другой за это время стала и подольская команда. Спустя год в КХЛ возвращается один из главных «силовиков» лиги. Фото: Ярослав НееловСакари Маннинен. Из «Йокерита» в «Салават Юлаев»Найти замену Йоонасу Кемппайнену – задача не из простых. Центральный нападающий, который идеально дополнял Умарка и Хартикайнена, но ушел в СКА, брал своё трудоспособностью и силовой игрой. Нового центра первого звена «Салават Юлаев» также нашел в стране Суоми. Вот только Сакари Маннинен - игрок совершенно иного формата, нежели Кемппайнен. Второй снайпер и второй бомбардир «Йокерита» в минувшем сезоне – игрок интересный, умный, но совсем не пробивной. С его 170 сантиметрами роста играть в хоккей Кемппайнена даже физически невозможно. Как его примут Линус и Теему? Алексей Терещенко. Из «Динамо» (Минск) в «Динамо» (Москва) Блудный капитан московского «Динамо» возвращается домой. Не факт, что та самая литера «С» вернется к Терещенко, но событие это, без преувеличения, знаковое. А если учесть, что помимо камбэка Терещенко бело-голубые продлили контракт с Александром Ерёменко, болельщики москвичей могут испытать острый приступ ностальгии. Впрочем, динамовцем Алексей не переставал быть ни на минуту. Прошлый сезон 38-летний центральный нападающий провел в минском «Динамо». Теперь пятикратный чемпион России возвращается на родину. Павел Варфоломеев. Из «Металлурга» в «Торпедо»Красивая история о том, как воспитанник клуба возвращается домой и становится преемником Сергея Мозякина, обернулась разочарованием. Качественного прорыва после нескольких лет в «Югре» Павел Варфоломеев не совершил. Вместо этого он подвергался иногда заслуженной, а иногда не очень, критике со стороны Йозефа Яндача. Тем не менее, техничного праворукого форварда рано сбрасывать со счетов. Дэвид Немировски в Нижнем Новгороде сумел реанимировать Дамира Жафярова. Почему бы не проделать этот трюк с Варфоломеевым? Тем более, что в межсезонье «Торпедо» покинула связка Паршин – Галузин. Двери во второе звено для Павла открыты.   Джордан Шредер. «Рокфорд» (АХЛ) - «Торпедо»На Варфоломееве свою трансферную активность «Торпедо» не завершило и подписано контракт с Джорданом Шредером. Как и в прошлое межсезонье, нижегородцы в своей селекции опираются на североамериканских легионеров. Шредеру 28 лет, в НХЛ он провел 170 игр, но мог и намного больше. В юности новичок «Торпедо» котировался на уровне лучших американских нападающих. Джордан успел съездить на три молодежных чемпионата мира, и с третьей попытки выиграл золото. Однако ни в «Ванкувере», который выбрал форварда в первом раунде драфта, ни в «Миннесоте», ни в «Коламбусе» Шредер свой потенциал реализовать не сумел. Впрочем, учитывая его габариты и манеру игры, в Европе американец имеет все шансы раскрыться. Игорь Ожиганов. Из «Торонто» (НХЛ) в «Ак Барс»История ещё одного русского защитника в «Торонто» оказалась скоротечной. Если Никита Зайцев надолго закрепился в основном составе «Мэйпл Лифс», то Игорь Ожиганов не смог пойти по его стопам. Или не захотел? Бывший защитник ЦСКА какое-то время привыкал к новой для себя лиге, но пока его клуб не приобрел Джейка Маззина, получал стабильное игровое время и успел провести в НХЛ 53 матча. Ожиганов сделал шаг вперед по сравнению с позапрошлым сезоном, когда не всегда проходил в состав ЦСКА. Теперь же он перебирается в Казань, где после ухода Маркова и Постмы образовался дефицит атакующих защитников, а главное, что Дмитрий Квартальнов – тот тренер, который всегда доверят Ожиганову. Игорь Ожиганов возвращается в КХЛ после не слишком удачного вояжа за океан. Фото: Юрий КузьминЕгор Яковлев. Из «Нью-Джерси» (НХЛ) в «Металлург»Одного сезона в НХЛ хватило и Егору Яковлеву. Возможно, потому, что непосредственно за «Нью-Джерси» олимпийский чемпион провел всего 25 игр. Все остальное время он либо сидел в запасе, либо катался в АХЛ. Для игрока, который выигрывал в Стартом свете всё, что можно, это явно не предел мечтаний. Однако вернулся Яковлев не в СКА, с которым брал Кубок Гагарина, и даже не в «Локомотив», где начиналась его профессиональная карьера. Мало кто помнит, что защитник, которого в 2011 из системы «Ак Барса» командировали в Ярославль для восстановления команды, - уроженец Магнитогорска. В следующем сезоне Егору предстоит дебют за родной клуб. ]]></text>
</doc>
