<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: Суперначало плей-офф: 100 минут в Магнитогорске и 6 голов чемпиону]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/25/433259.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Салават Юлаев (Уфа) 2 – 1 OT (0:0 1:0 0:1 1:0)Плей-офф в Магнитогорске – всегда праздник. Одиннадцатый поход за Кубком Гагарина «Металлург» начал красочным хоккейным карнавалом. Чашу арены украсили традиционные плакаты – каждого из хоккеистов «Магнитки» подбадривают остроумные четверостишья. «Еще удар, соперник сломлен! Ты лучший – Николай Кулемин!». Или вот, например: «Король броска, король атаки! Наш капитан Сергей Мозякин!».К слову, об обороне много говорил накануне Йозеф Яндач. Пресс-служба «Магнитки» сделала большое интервью с чешским специалистом, в котором он рассказал о подготовке команды к кубковым матчам, резюмировав: «В плей-офф побеждает опыт».ФОТОЛЕНТА, 25.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Металлург» (Магнитогорск) - «Салават Юлаев» (Уфа)Ещё Яндач признался, что и как вся его команда, мечтает выиграть Кубок Гагарина. На это намекает и другой баннер на стадионе: «Мстители. В финал!». На фотоколлаже в духе нового блокбастера вселенной «Марвел» «сталевары» под руководством главного тренера изображены супергероями, не знающими преград на пути к заветному трофею.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Металлург» (Магнитогорск) - «Салават Юлаев» (Уфа). Фото: Максим ШмаковПеред стартовым вбрасыванием на льду зажгли барабанщики из специально приглашенного шоу-ансамбля «Нойз», а в первом перерыве матча среди болельщиков определили десятку счастливчиков, один из которых весной станет обладателем новенькой иномарки. Так в Магнитогорске уже второй год подряд поощряют владельцев абонементов, посетивших все домашние матчи своей команды в регулярном сезоне. А ещё – живое выступление рокеров в перерывах и паузах в игре, интерактивная телестудия прямо на стадионе в режиме прямого эфира, а также масса активностей в фойе арены.– Суператмосфера, отличное настроение – наступает самое классное время в сезоне, – признавались болельщики «Магнитки». – Ждем победы любимого клуба!В первом периоде «Салават» выглядел свежее: очевидно сказалась пара дней дополнительного отдыха, которые были у уфимцев волей календаря. Время на подготовку к плей-офф получили и лидеры команды Николая Цулыгина: они не поехали на выезд с командой на Дальний Восток, избежав смены часовых поясов и акклиматизации.Уже на шестой минуте открыть счёт мог Владимир Ткачев – он расстрелял Василия Кошечкина в упор, но вратарь «Магнитки» был на высоте. Выручил голкипер и тогда, когда Дмитрий Кугрышев замыкал кистевым «ван-таймером» длинную диагональ. На 15-й минуте Йоонаса Кемпайнена забыли в одиночестве перед воротами магнитогорцев, но и на этот раз Кошечин был надежен! Под занавес 20-минутки «Магнитка» осталась вчетвером – двойным малым штрафом был наказан Максим Матушкин, однако реализовать этот численный перевес у «Салавата» не вышло.После перерыва уже «Металлург» в большинстве, и Деннис Расмуссен был в шаге от гола после роскошной передачи Сергея Мозякина. А открыл счёт Денис Платонов. Форвард блестяще реализовал выход один на один, послав шайбу над блином Юхи Метсолы. 1:0! Платонов – автор первого гола одиннадцатого розыгрыша Кубка Гагарина. Впрочем, Денису не привыкать, ведь именно он открыл счет шайбам «Магнитки» на Арене «Металлург» в далеком 2007-м.«Магнитка» проснулась, и у Метсолы добавляется работы: обострял Павел Варфоломеев, опасно бросал Евгений Тимкин. Четвертое звено магнитогорцев явно в ударе, а вторая треть практически полностью осталась за хозяевами.Третий период начался с геометрической атаки легионерского звена Уфы. В два паса Линус Умарк и Йоонас Кемппайнен расчертили зону «Магнитки», выводя Тему Хартикайнена на убойную позицию. Финн расстрелял пустой угол – 1:1.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Металлург» (Магнитогорск) - «Салават Юлаев» (Уфа). Артём Сергеев, Мэтт Эллисон. Фото: Максим Шмаков«Магнитка» дважды играла в большинстве: на 53-й минуте правила нарушил Умарк, и у ворот «Салавата» было по-настоящему жарко. Мозякин раз за разом подносил снаряды Расмуссену, но у шведа никак не шёл бросок. А вот Антон Бурдасов едва не стал антигероем вечера, схватив необязательный штраф за две минуты до сирены. Но Уфе удаётся отбиться – овертайм!Дополнительных двадцати минут для выявления победителя недостаточно. Владимир Ткачёв был ближе всех к голу – ему удалось подловить «сталеваров» на смене. Трибуны замирают и… выдыхают! Из очной дуэли Кошечкин все же вышел победителем, вытащив сумасшедшую шайбу. «Магнитка» снова штурмует уфимские бастионы в большинстве – тщетно.Второй овертайм «Металлург» начал в меньшинстве – шайба, пущенная Алексеем Береглазовым из своей зоны, после отскока от арбитра покидает пределы площадки. Пятый период – борьба нервов. Кажется, дело идёт к рекорду, однако «Магнитка» всё-таки ставит точку. На 100-й минуте Ник Шор оказался расторопнее всех на чужом «пятаке», заставляя сойти с ума Арену «Металлург». Автор победной и долгожданной шайбы уже давал интервью в микст-зоне, большая часть его команды скрывается в раздевалке, а арбитры… отправляются «смотреть кино»!– После просмотра определено: атаки вратаря нет, гол – есть! – Роман Гофман указывает на центр спустя пару минут. Сумасшедшее начало плей-офф в Магнитогорске!После игры её результат прокомментировали главные тренеры команд.Николай Цулыгин, главный тренер ХК «Салават Юлаев»:– Очень хорошая игра, «Металлург» с победой. Самое главное – восстановиться и готовиться к следующей игре. Больше нечего сказать. Мы бились, старались. Но не получилось выиграть. Готовимся к следующему матчу.Йозеф Яндач, главный тренер ХК «Металлург»:– Соглашусь с коллегой. Забили удачный гол, порадуемся этому немного сегодня. И будем готовиться к следующей игре. Хорошо, что победили в первой игре. Уфа играла хорошо, немного нервничали в начале, но Вася нам помог. Это был настоящий матч плей-офф! Рады, что начали с победы.наверхАвангард (Омск) – Ак Барс (Казань) 6 – 0 (2:0 2:0 2:0)По сравнению с последним матчем регулярного чемпионата, в котором «Ак Барс» уступил «Металлургу» (0:4) и рухнул на пятую строчку Восточной конференции, Зинэтула Билялетдинов провёл ряд перестановок. В ударную тройку вернулся лучший бомбардир команды в гладком чемпионате Иржи Секач, место в стартовой паре защитников занял, залечивший травму Андрей Педан. Нашлось место в составе и его многоопытному тёзке – Андрею Маркову. А вот пятикратный обладатель Кубка Гагарина Данис Зарипов оказался вне заявки. Главный тренер «Ак Барса» высказался довольно дипломатично, отметив, что 37-летний форвард, «готовится к следующей игре».Боб Хартли не стал перетряхивать звенья, но поменял очерёдность их выхода на лёд. Так против ударной тройки «Ак Барса» вышло не звено Дениса Зернова, а тройка Кирилла Семёнова. Как и на прошлом матче против «Сибири» диктором на Арене в Балашихе стала Надежда Демичева, более тридцати лет работавшая на всех домашних играх «Авангарда» в Омске.ФОТОЛЕНТА. 25.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Авангард» (Омск) - «Ак Барс» (Казань)Стартовый отрезок матча остался за «Авангардом». Своими активными действиями хозяева спровоцировали два нарушения со стороны Андрея Педана и за первые несколько минут сразу дважды сотрясли каркас ворот «Ак Барса». А свой первый голевой момент гости создали как раз в меньшинстве: Алексей Потапов улетел 1 в 0 с вратарём, но переиграть Игоря Бобкова не сумел. А уже в следующей атаке Денис Зернов открыл счёт голам «Авангарда» в плей-офф. Максим Чудинов зарядил от синей линии, шайба неудачно отскочила от Владислава Подъяпольского и Зернов расстреливал уже пустой угол. Это же звено организовало и вторую шайбу в ворота «Ак Барса»: практически с той же позиции что и Зернов ворота казанцев поразил Вилле Покка.После перерыва хозяева ещё больше добавили в скорости и быстроте принятия решений. В самом дебюте отрезка Артём Манукян завершил размашистую контратаку «Авангарда» и сделал преимущество хозяев ещё солиднее.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Авангард» (Омск) - «Ак Барс» (Казань). Фото: Юрий КузьминТретья пропущенная шайба расшатала нервы хоккеистам «Ак Барса». В одной из атак Роб Клинкхаммер вступил в стычку с Сергеем Широковым. Но пошла она только на пользу «Авангарду»: Коди Франсон мощным щелчком от синей линии сделал счёт 4:0, спровоцировав замену вратаря у гостей. Место в воротах «Ак Барса» занял Александр Шарыченков. Любопытно, что первые четыре шайбы «ястребов» забросили хоккеисты, прежде не отличавшиеся в плей-офф КХЛ.Начало третьего периода превратилось в парад удалений. Хоккеисты «Ак Барса» явно не могли свыкнуться с мыслью, что начинают плей-офф со столь бесславным счётом 0:4. В течение трёх минут казанцы четырежды удалились и дали «Авангарду» шанс поиграть в формате 5 на 3. Правда, хозяева этой возможностью не воспользовались. Зато усилиями Сергея Шумакова довели счёт до разгромного в равных составах. Гол нападающего «Авангарда» наверняка пополнит все хит-парады.После матча его итоги подвели тренеры команд.Зинэтула Билялетдинов, главный тренер «Ак Барса»: - Мы прекрасно понимали, насколько важна первая игра, но получилось так, как получилось. Допускали ошибки в обороне, которые привели к такому неудачному счёту. - Почему сегодня не сыграл Данис Зарипов?- Мы решили, что Зарипов пропустит первую игру. Но он в форме, готов. - Кто займёт место в воротах в следующем матче?- Пока не знаю, будем смотреть, думать. - Ваша команда сегодня провоцировала очень много потасовок…- Никто не хочет проигрывать. Счёт был такой, что эмоции иногда перехлёстывали. Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Мы продемонстрировали отличную игру, два дня плодотворно работали, мы завершили регулярку на позитивной ноте. Знали, что предстоят тяжелые игры. Получить «Ак Барс» в стартовом раунде - это тяжелый вызов. Хоть мы и забросили шесть шайб, но хотел бы отметить Игоря Бобкова, совершившего несколько выдающихся сейвов. Также мне понравилось, как мы сыграли сегодня в неравных составах. Ну, и нам несколько повезло, что сегодня в заявку не попал Данис Зарипов. Такой ветеран в составе – мечта любого тренера.- Вы говорили, что приехали в Россию выиграть Кубок Гагарина. Сегодня вы стали ближе к этому?- За Кубок Гагарина сейчас бьётся 16 команд. Впереди четыре важнейших раунда и сегодня мы сделали только первый шажок к нашей цели. Завтра мы соберемся, обсудим, что-то поправим. Но нельзя расслабляться, так как мы играем против команды самого титулованного тренера лиги.наверх]]></text>
</doc>
