<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТОП-10 недели]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Невероятный Демченко и ловкий Капризов. Лучшие моменты недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/19/432485.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#топ-10]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Открывает десятку лучших голов последних двух недель шайба Дмитрия Мегалинского, габаритный защитник шикарно прошел к воротам СКА и обыграл вратаря. Далее сольный проход форварда «Торпедо» Данила Веряева, на восьмом месте вновь матч СКА – «Северсталь» и невероятная передача Александра Барабанова на Ярно Коскиранту. Седьмое место у связки «Автомобилиста» Дэн Секстон и Найджел Доус, а шестая строчка у лазерного броска с острого угла Дмитрия Кагарлицкого в матче со «Спартаком».Открывает первую пятерку сочинец Мартин Бакош с голом в овертайме важнейшего матча с «Витязем». Далее удивительный пас Даррена Дица от своей красной линии под чужую синюю и отменная реализация от Андре Петерссона. Бронза у Брэндона Ипа и его сольного прохода в игре с «Амуром». Второе место уверенно занимает слепой пас Архипа Неколенко на Павла Варфоломеева, а победителем становится Кирилл Капризов с броском с одной руки в игре со «Слованом».На десятом месте лучших сэйвов двух последних недель Юха Метсола, он уже потерял клюшку, но блином сумел нейтрализовать шайбу. Далее его одноклубник Андрей Кареев со спасением после импровизированного буллита Владислава Ушенина. На восьмом месте Антон Красоткин с сэйвом в игре с тем же «Салаватом Юлаевым». Далее расположился Барри Браст, успевший вовремя накрыть шайбу после опасного броска. На шестом месте Александр Лазушин с сэйвом в игре с «Сибирью». Открывает первую пятерку серия невероятных спасений Дэнни Тэйлора в матче с «Барысом», приблизился к тройке Якуб Коварж и два отличных сэйва после бросков игроков «Металлурга». Бронзу получает Владислав Подъяпольский, успевший вовремя закрыть угол своих ворот до броска Владимира Галузина из «Торпедо». Второе место зарабатывает Иван Налимов, справившийся с рикошетом и закрывший свои ворота перед добиваниями. Казалось, что Ессе Йоэнсуу бросает уже наверняка, но Василий Демченко успел сместиться и ловушкой выловил шайбу, это первое место.]]></text>
</doc>
