<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барулин, Турбин, Клинкхаммер и Шашков – лучшие игроки 4-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/01/410159.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Константин Барулин, #Павел Турбин, #Роб Клинкхаммер, #Никита Шашков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Константин Барулин (ХК «Сочи»), одержавший победы в двух из трёх гостевых матчах недели и не проигравший ни одного поединка в основное время. В этих играх голкипер сочинского клуба отразил 96,15% бросков по своим воротам (лучший показатель недели) при коэффициенте надёжности 0,97.– лучшим защитником признан Павел Турбин («Амур»), в четырёх гостевых матчах отметившийся тремя результативными передачами. Защитник хабаровчан не завершил ни один из поединков с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+2), провёл 12 силовых приёмов (лучший показатель недели среди защитников) и заблокировал 6 бросков соперников.– лучшим нападающим признан Роб Клинкхаммер («Ак Барс»), в четырёх матчах одержавший вместе с командой три победы и забросивший в них 4 шайбы (лучший результат недели среди нападающих) при показателе полезности (+1). На счету канадского форварда дубль в ворота «Адмирала», а также победная шайба в матче против «Сибири». Клинкхаммер нанёс 12 бросков по воротам и отметился 9 силовыми приёмами.– лучшим новичком признан нападающий Никита Шашков («Сибирь»), отметившийся дублем в ворота «Витязя». Первая из этих шайб стала для 19-летнего форварда дебютной в КХЛ, вторая – победной. В среднем он проводил на льду 10 минут 24 секунды при общем показателе полезности (+2), отметился пятью силовыми приёмами и заблокировал 2 броска соперников.]]></text>
</doc>
