<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Йокерит» в погоне за «армейским» дуэтом. Превью матчей 8 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/08/411203.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #ХК Сочи, #Витязь, #Ак Барс, #Северсталь, #Динамо Москва, #Торпедо, #Йокерит, #Динамо Минск]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Йокерит (Хельсинки) – Динамо (Минск) (начало в 18:30 мск)«Йокерит» чуть сбавил обороты, проиграв три встречи из пяти. До игры со СКА (2:6) подопечные Лаури Марьямяки ни разу не пропускали больше трёх шайб. Впервые в сезоне не доиграл матч до конца вратарь Райан Заполски, заменённый после четвёртого гола. Финский клуб продолжает борьбу с ЦСКА и СКА за лидерство Западной конференции.Минское «Динамо» приезжает в столицу Финляндии после досадного поражения от «Сочи» (3:4 ОТ). Главный тренер Горди Дуайер выразил разочарование упущенным преимуществом в счёте. Одна из проблем клуба - низкая результативность, в среднем минчане забивают около двух голов за игру.10 сентября «Йокерит» увёз два очка из Минска – 4:1, реализовав 50% попыток большинства.Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:50)наверхСеверсталь (Череповец) – Ак Барс (Казань) (начало в 19:00 мск)Череповецкий коллектив прервал неудачную полосу, одолев «Торпедо» (2:1). Лучший бомбардир команды – канадский форвард Картер Эштон с шестью (4+2) очками. 822 минуты на льду провёл голкипер «Северстали» Доминик Фурх, это самый солидный показатель в лиге. Из-за повреждения выбыл нападающий Матей Странски.Удачная серия «Ак Барса» прервалась во встрече с «Локомотивом» (1:2). Причиной поражения Зинэтула Билялетдинов назвал неудачную игру спецбригады меньшинства. Закрепился в основном составе вратарь Эмиль Гарипов, полностью восстановившийся после травмы. Для форварда Андрея Попова следующий матч станет 500-м в «регулярках» КХЛ, а следующий гол – 100-м.В чемпионате 2017/2018 «Северсталь» и «Ак Барс» обменялись победами – 1:2 ОТ, 5:2.Трансляция: КХЛ ТВ (18:50)наверхХК Динамо М (Москва) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 19:30 мск)Московское «Динамо» одержало первую победу под руководством Владимира Крикунова, одолев «Нефтехимик» (3:0) и впервые в сезоне сыграв «на ноль». Отставание клуба от лидирующей восьмёрки совсем небольшое – два очка. Подписал пробный контракт с москвичами защитник Оскарс Бартулис, который может дебютировать уже сегодня.«Торпедо» в первых матчах выездной серии потерпело поражения от «Локомотива» (3:4 Б) и «Северстали» (1:2). Дэвид Немировски признал, что игру его подопечных ломают многочисленные удаления. Провёл уже три матча в сезоне Андрей Тихомиров, это больше, чем за всю предыдущую КХЛ-овскую карьеру голкипера. Четыре игры кряду не покидает лёд без очков (1+3) Владимир Галузин.В прошлом сезоне «Динамо» и «Торпедо» по разу обыграли друг друга (4:2, 0:1 Б). Летом клубы встретились дважды (4:3, 3:4 ОТ), четыре (3+1) очка заработал форвард «бело-голубых» Андрей Алексеев.Трансляция: Матч ТВ (19:25)наверхХК Сочи (Сочи) – Витязь (Московская область) (начало в 19:30 мск)Команда Сергея Зубова в последней игре сделала яркий камбэк, одолев минское «Динамо» (4:3 ОТ). Дебютировал в составе «Сочи» выменянный из СКА защитник Егор Рыков, тренерский штаб положительно оценил игру новичка. Черноморский клуб сохраняет место в восьмёрке лучших на Западе, в среднем набирая очко за матч. Отправился в лазарет нападающий Шон Коллинз, он пропустит около трёх недель. «Витязь» начал выездную серию с победы над «Спартаком» (3:2 ОТ). Не сумел доиграть встречу до конца один из лучших бомбардиров клуба Марек Хривик, получивший повреждение верхней части тела. Находится в списке травмированных Войтех Мозик, лидер клуба по игровому времени.«Сочи» приезжал в гости к «Витязю» 12 сентября и уступил со счётом 1:3. Двумя (1+1) баллами отметился Хривик.наверх]]></text>
</doc>
