<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Коварж вернулся с «сухарём». Обзор матчей 27 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/27/418697.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Адмирал, #ХК Сочи, #Автомобилист, #Салават Юлаев, #Северсталь, #Барыс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – ХК Сочи (Сочи) 4 – 2 (1:1 1:0 2:1)Клуб из Владивостока имел неплохую статистику личных встреч с ХК «Сочи» - «Адмирал» выиграл два последних матча у южан и продлил эту серию в домашней встрече. Что же касается встреч во Владивостоке, то и хозяева одержали победы в двух последних играх с общим счётом 5:0.Карел Кубат открыл счёт уже в самом дебюте, подловив потерявшего позицию вратаря соперника. Однако на самом исходе первого периода хозяев ждал неприятный удар – за считанные секунды до сирены лучший бомбардир среди защитников ХК «Сочи» Юрки Йокипакка сравнял счёт.Уже после перерыва Сергею Конькову хватило всего шести секунд, чтобы реализовать большинство и снова вывести свою команду вперёд. Примечательно, что форвард «Адмирала» набирает очки уже в четвёртом матче подряд. После шайбы Владимира Бутузова в начале третьего периода ХК «Сочи» не сдался и вернулся в игру благодаря голу Дамира Рахимуллина. Он стал уже пятым для 20-летнего форварда в нынешнем сезоне. В оставшееся время гости предприняли попытки перевести игру в овертайм, но сделать этого не сумели. Хозяева же усилиями Константина Глазачева увеличили преимущество в самой концовке. Тем самым «Адмирал» одержал вторую победу подряд и в таблице Восточной конференции чуть приблизился к «Сибири».наверхСалават Юлаев (Уфа) – Автомобилист (Екатеринбург) 0 – 2 (0:0 0:1 0:1)После Кубка Карьяла «Автомобилист» проиграл пять матчей из шести, потерял лидерство в регулярном чемпионате и поставил под угрозу своё первое место в Восточной конференции. Но в Уфе место в воротах уральцев впервые с 4 ноября занял вратарь сборной Чехии Якуб Коварж, с чьим именем в том числе и связаны успехи «Автомобилиста» на старте сезона. В первом же матче после возвращения Коварж оформил «сухарь» и принёс своей команде долгожданную победу.Недавние поражения сильно разозлили гостей - в первом периоде они владели гигантским преимуществом: 19-6 по броскам в створ, в два раза больше времени они провели в атаке. Но забросить так и не смогли.Зато после перерыва Александр Кучерявенко за секунду до истечения большинства открыл счёт в матче. В этом эпизоде ему ассистировал Дэн Секстон, набравший тем самым 200-е очко в регулярных чемпионатах КХЛ. В третьем периоде «Автомобилист» развил преимущество, чему поспособствовала ошибка Юхи Метсолы. Вратарь «Салавата Юлаева» выбросил шайбу прямо на клюшку Найджелу Доусу, который сделал голевую передачу на Анатолия Голышева. Доус набирает очки уже в пятом матче подряд, забросив три шайбы и отдав столько же результативных пасов.наверхСеверсталь (Череповец) – Барыс (Астана) 3 – 5 (1:1 0:3 2:1)Выступления «Северстали» в нынешнем сезоне стали поводом для настоящей кадровой революции, которая идёт сейчас полным ходом. Обновив тренерский штаб и руководство (сегодня клуб объявил о назначении на должность генерального менеджера Михаила Щедрина), команда продолжает ротацию состава. За несколько часов до начала игры с «Барысом» было объявлено о внесении в список отказов опытных Дениса Куляша и Александра Бумагина. Подписавшие недавно контракты с клубом Максим Пестушко и Дмитрий Казионов заняли место в первом звене.ФОТОЛЕНТА. 27.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Северсталь» (Череповец) - «Барыс» (Астана)Именно удаление Казионова привело к тому, что гости открыли счёт на 7-й минуте – Мэтью Фрэттин удачно притормозил прямо у вратарской площади и добил отскочившую от его конька шайбу в сетку. Для определения правильности гола судьям понадобилось просмотреть момент. «Северсталь» отыгралась в середине периода – с неудобной руки поразил ворота 35-летний Юрий Трубачёв.После перерыва хозяева попытались взять инициативу в свои руки, однако «Барыс» на протяжении двух с небольшим минут отправил «Северсталь» в нокдаун двумя заброшенными шайбами. Особенно красивой получилась вторая – Даррен Диц идеально исполнил дальний кистевой бросок. Казалось, что гости в третьем периоде спокойно доведут матч до победы, однако сразу после перерыва череповчане ответили таким же дуплетом в исполнении Матея Странски и Руслана Карлина. Остаток матча прошел в атаках хозяев, но «Барыс» выстоял и был вознаграждён голом в пустые ворота. «Северсталь» терпит шестое поражение подряд.наверх]]></text>
</doc>
