<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Спартак»: ударный первый период и победа в Риге]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/23/409100.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Динамо Рига, #Спартак]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Динамо (Рига) – Спартак (Москва) 1 – 3 (0:3 0:0 1:0)«Спартак» приехал в Ригу после крупной победы над «Трактором» (6:1), плюс – за красно-белых была статистика: в 2015-го года они не знали поражений в матчах против латвийской команды. Однако нынешнее рижское «Динамо» разительно отличается от команд последних двух-трёх лет. Рижане расположились на пятом месте Запада, опережая сегодняшнего соперника на три очка. «Динамо» неплохо съездило на Дальний Восток и в Китай, привезя две победы в трёх матчах.«Спартак» отправился на мини-выезд по маршруту Рига – Братислава без травмированных Никиты Филатова и Артёма Воронина.Первый период сложился обескураживающе для хозяев – «Спартак» реализовал, по сути, все созданные моменты – сначала Максим Трунёв накрутил соперников за воротами и вывел на убойный бросок Анатолия Никонцева, а затем с разницей менее минуты отличились Робин Ганзл и Александр Хохлачёв. Момент со вторым голом судьям пришлось просматривать, а после третьего на лавку отправился голкипер хозяев Кристерс Гудлевскис, уступив место Тимуру Билялову.Во начале второго периода «Спартак» был близок к тому, чтобы увеличить разницу в счёте, но затем хозяевам удалось отодвинуть игру от своих ворот. Следующий гол зрители увидели лишь в начале третьего периода – ошибся Юлиус Гудачек, пропустивший после несильного броска Линуса Виделля. Рижане заменили голкипера на шестого полевого игрока за четыре с лишним минуты до сирены, но Гудачек, исправляясь за промах, в дальнейшем был безупречен. наверх]]></text>
</doc>
