<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Последний игровой день 2018-го: «Авангард» поднимается до победы с 0:3]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/30/424817.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Ак Барс, #Нефтехимик, #Куньлунь, #Трактор, #Спартак, #ХК Сочи, #ЦСКА, #Торпедо, #Авангард, #Барыс, #Слован, #Йокерит]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Ак Барс» с размахом отметил начало нового года, пригласив на последний поединок 2018-го известную фигуристку Алину Загитову. Олимпийская чемпионка не чужда хоккею, её отец работает тренером клуба МХЛ «Ирбис». Накануне Загитова уже продемонстрировала, что виртуозно владеет не только коньками, но и клюшкой.Болельщикам на татарстанском дерби также выпала возможность взять у Загитовой автограф на специально организованной сессии. Олимпийская чемпионка вышла на символическое вбрасывание перед игрой. ФОТОЛЕНТА. 30.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Нефтехимик» (Нижнекамск)Это было последнее противостояние «Ак Барса» и «Нефтехимика» в нынешнем сезоне, три предыдущих получились весьма упорными, два остались за казанцами (3:1 и 2:1), одно – за нижнекамцами (3:2 Б). Пока при Вячеславе Буцаеве, заменившем на тренерском мостике Андрея Назарова, «Нефтехимику» не удалось завоевать очков – два матча были проиграны, а общая серия поражений достигла шести игр. «Ак Барс» также на спаде, уступив в последних трёх поединках.Первый период прошёл в равной борьбе и практически без острых моментов, более того, арбитры не зафиксировали ни одного нарушения. После перерыва игра оживилась, в дело вступать пришлось, как Илье Ежову, так и Владиславу Подъяпольскому, однако и после 40 минут игры счёт не был открыт. Случилось это лишь на 46-й минуте – после броска Алексея Потапова шайба проползла по ленточке и всё же оказалась в воротах гостей. У «Нефтехимика» была, по сути, одна возможность сравнять счёт – на ударную позицию вывели Андрея Нестрашила, но тот промахнулся. В итоге «Ак Барс» довёл матч до победы, Подъяпольский сделал четвёртый «сухарь» в сезоне.наверх«Спартак» приехал в Сочи после поражений в Череповце и Ярославле, которые позволили московскому «Динамо» сместить красно-белых с пятой строчки турнирной таблице Запада. На седьмой расположились как раз сочинцы и в случае победы они догоняли «Спартак». Соперники встречались совсем недавно: 22 декабря в ретро-матче москвичи сумели взять верх в овертайме (3:2).Хозяева активней провели первый период, несколько раз серьёзно потревожив Юлиуса Гудачека, но беда для «Спартака» пришла в тот момент, когда он играл в большинстве. Ошибка на синей линии привела к перехвату, и Дмитрий Архипов чётко реализовал импровизированный буллит. Угроза третьего поражения подряд заставила «Спартак» во втором периоде резко взвинтить темп, и атаки на ворота Дмитрия Шикина стали накатываться одна за другой. После очередной сочинский вратарь не совладал с броском Артёма Фёдорова. Третий период прошёл в обоюдоострой борьбе, за несколько минут до сирены «Спартак» лишился Александра Хохлачёва, оштрафованного на 10 минут за недисциплинированное поведение. В итоге дело дошло до овертайма, а затем и до серии бросков, удачливее в которой оказались красно-белые.наверхСовсем недавно «Куньлунь Ред Стар» опережал «Трактор» в турнирной таблице и занимал восьмую строчку на Востоке. За последние недели ситуация изменилась и теперь уже «драконы» находятся в роли догоняющих. Обе команды подкосила череда травм, но лучше из этой ситуации смог выйти «Трактор», а «Куньлунь» приехал в Челябинск с серией из пяти поражений подряд.Встреча проходила на равных, а первую шайбу зрители увидели лишь в конце второго периода. Вилле Лаюнен здорово разобрался на синей линии, убрал соперника, а потом неотразимо бросил по воротам – 1:0. Вскоре «Куньлунь» забросил вторую шайбу, но её отменили из-за помехи вратарю. Хозяева второй матч подряд не смогли распечатать ворота соперника, а в конце пропустили шайбу в пустые ворота от Патрика Лунда, которому ассистировал Лаюнен. Александр Лазушин в пятый раз в сезоне сыграл «на ноль» и повторил свой лучший результат за один регулярный чемпионат. Так надёжно он играл четыре года назад за московское «Динамо».наверхВ последние недели чемпионата обе команды набрали неплохую форму. «Локомотив» подошёл к матчу с четырехматчевой серией побед, а у «Динамо» было два поражения, при этом команда Андрея Сидоренко показывает неплохую игру и временами может дать бой одним из лидеров чемпионата. Эта ситуация случилось в этот вечер в Ярославле.С первых же минут встречи динамовцы действовали активнее и агрессивнее хозяев, что привело к тому, что в конце периода Алексей Терещенко удачно бросил после серий рикошетом у ворот «Локомотива». Также броском из площади ворот отличился Александр Когалев уже во втором периоде, при этом всю треть игры доминировали на льду хозяев. В начале заключительного игрового отрезка Андрей Костицын сделал счёт 3:0, набрав своё 200-е очко в регулярных чемпионатах. Голкипер минчан Юнас Энрот в первый раз в сезоне сыграл «на ноль».наверхЛидер регулярного чемпионата завершал домашнюю серию матчем против «Торпедо», лишь в прошлом матче сумевшим прервать длинную безвыигрышную серию. Армейцы в противостоянии с нижегородским клубом не проигрывали уже девять встреч подряд. Однако очередная встреча с волжанами получилась крайне напряжённой для ЦСКА.В обороне хозяева льда изначально действовали очень строго и за первый период позволили нанести «Торпедо» всего один бросок в створ ворот. После перерыва команда Дэвида Немировски лишь немного улучшила эту статистику – три броска в створ. Дело шло ко второму подряд «сухарю» Ильи Сорокина в матчах с «Торпедо» (первая встреча команд в этом году закончилась со счётом 3:0 в пользу ЦСКА), но в середине второго периода Михаил Варнаков решился на кистевой бросок при входе в зону и попал точно в девятку.Долгое давление армейцев в итоге завершилось шайбой Максима Шалунова за шесть секунд до конца периода. Хозяева продолжили гостить в зоне соперника весь третий период и смогли-таки отличиться при розыгрыше двух лишних. Этот момент возмутил главного тренера «Торпедо», за что он был удалён со скамейки до конца матча.Перед самой сирены нижегородцы, за прошедшие 59 минут нанесшие всего 7 бросков в створ ворот соперника, получили шанс реализовать большинство, но Илья Сорокин сохранил свои ворота в неприкосновенности.наверхУдачная серия «Барыса» в последних матчах сделала последний матч команды в календарном году битвой за лидерство в дивизионе Чернышёва. «Авангард», напротив, проиграл две последние встречи и позволил казахстанскому клубу подобраться к себе на расстояние одного очка. Утешать «ястребов» могло лишь то, что они оба раза в этом регулярном чемпионате обыгрывали «Барыс».К концу первого периода, прошедшего в довольно равной борьбе, «Барыс» сумел повести в счёте 2:0. Форвард-гренадёр Дмитрий Шевченко (192 см, 104 кг) оформил первый дубль в карьере КХЛ. В первом случае ему ассистировал Дастин Бойд, набирающий очки уже в четвёртом матче подряд. А ближе к экватору матча Андре Петрессон сумел реализовать первое же большинство «Барыса» в матче. До перерыва «Авангард» сумел отличиться, но после видеопросмотра арбитры отменили взятие ворот из-за помех вратарю.Но в середине третьего периода хозяева забросили уже чисто: Алексей Емелин добил шайбу в ворота с нескольких метров. Таким образом прервалась «сухая» серия Хенрика Карлссона прервалась на отметке 176:52 секунды. Тут же Кирилл Петров, набравший 200-е очко в регулярках кХЛ, вернул интригу в игру, реализовав большинство. А за минуту до сирены Евгений Медведев перевёл игру в овертайм. Любопытно, что в первом очном матче этих команд в сезоне случилась зеркальная ситуация: «Авангард» вёл в счёте 3:0, но не сумел удержать преимущество. Теперь команда Боба Хартли вернула должок. В серии послематчевых буллитов две точные попытки Ильи Михеевапринесли победу «Авангарду», который упрочил лидерство в дивизионе Чернышёва.  наверхМосковское «Динамо» находится в потрясающей форме, особенно два форварда Дмитрий Кагарлицкий и Вадим Шипачёв. Они набирают очки шесть матчей подряд и именно из такого количества матчей состоит победная серия клуба. Рижане в свою очередь неудачно провели ноябрь и декабрь из-за чего вылетели из зоны в плей-офф.С пятой по седьмую минуту команды устроили настоящую перестрелку. Андрис Джериньш вывел рижан вперед, но тут же последовали голы Шипачёва и Руслана Карлина, впервые отличившегося за «Динамо». Но на перерыв команды ушли при ничейном счёте – Нериюс Алишаускас мощно бросил от синей линии. Во втором периоде случилось долгожданное событие – Мэтью Майоне прервал свою 8-матчевую безголевую серию. Через две минуты Колтон Гиллис сделал счёт 4:2. В третьем периоде рижане повели в три шайбы, но москвичи за минуту сократили отставание до минимума! Но в оставшееся время хозяева льда выстояли и продолжили битву за плей-офф.наверх13-матчевая безвыигрышная серия обернулась для «Слована» двумя победами подряд. «Йокерит» же несколько забуксовал в декабре и к матчу в Братиславе имел лишь минимальное преимущество в балансе побед и поражений за месяц. Но куда важнее статистика личных встреч в нынешнем сезоне, где преимущество полностью на стороне «Йокерита» - две победы в основное время в двух матчах. Этим матчем обе команды завершали серии: хозяева- домашнюю, гости – выездную. «Йокерит» реализовали первое же большинство, хотя формально Ессе Йоэнсуу подставлял клюшку на пятачке именно в тот момент, когда истекли две минуты штрафа хоккеиста «Слована». После перерыва хозяева стали намного чаще бросать и провели примерно одинаковое время с соперником в чужой зоне. Но это не уберегло команду Владимира Орсага от ещё одной пропущенной шайбы, автором которой стал Сакари Маннинен.На последних секундах встречи Никлас Енсен сначала поразил пустые ворота, а за четыре секунды до сирены Кайл Чипчура забросил гол престижа.  В итоге заключительный матч КХЛ в этом календарном году прикатился к уверенной победе «Йокерита» со счётом 3:1, которая позволила финскому клубу укрепиться на третьем месте Западной конференции. наверх]]></text>
</doc>
