<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сорокин, Антипин, Карпов и Михайлов – лучшие игроки 10-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/19/417158.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Илья Сорокин, #Виктор Антипин, #Максим Карпов, #Никита Михайлов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Илья Сорокин (ЦСКА), в двух гостевых матчах не пропустивший ни одной шайбы. Голкипер красно-синих не пропускает с 30 октября на протяжении 180 минут 30 секунд. На данный момент это третий результат сезона.– лучшим защитником признан Виктор Антипин («Металлург» Мг), в четырёх гостевых матчах одержавший вместе с командой три победы и набравший в них 4 (2+2) очка (лучший результат недели среди защитников). Защитник «Металлурга» не завершил ни один из матчей недели с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+2), нанёс 12 бросков по воротам и заблокировал 6 бросков соперников.– лучшим нападающим признан Максим Карпов (СКА), одержавший вместе с командой победы в четырёх матчах недели, набравший в них 7 (5+2) очков (лучший результат недели среди нападающих). Форвард клуба из Санкт-Петербурга не завершил ни один из поединков с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+2). На его счету хет-трик в поединке против лидера чемпионата, «Автомобилиста», и победный гол в матче против магнитогорского «Металлурга».– лучшим новичком признан нападающий Никита Михайлов («Сибирь»), в трёх матчах одержавший вместе с командой две победы и отметившийся голом в ворота московского «Динамо», ставшим для игрока седьмым в чемпионате. На данный момент Михайлов с 12 (7+5) очками – лучший бомбардир новосибирского клуба. 20-летний нападающий в среднем проводил на льду 13 минут 34 секунды, заблокировал 2 броска соперников.]]></text>
</doc>
