<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В шаге от большой победы]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/01/447980.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #Чешские игры, #сборная России]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сборная России начнёт заключительный этап Евротура матчем против команды Швеции. Сейчас на счету команды Ильи Воробьёва 19 очков, у ближайшего преследователя – финнов – 13. В случае победы сборной России в основное время она практически гарантирует себе итоговый успех. Вспомним путь нашей национальной команды на Евротуре сезона 2018/2019.1 место, 6 очковСборная России начала выступление на Евротуре с победы на Кубке Карьяла. Фото: Юрий КузьминНа первый этап Евротура сборная России отправлялась в экспериментальном составе, в ней было представлено сразу девять клубов КХЛ. В команде отсутствовало сразу несколько лидеров олимпийской команды, в начале 2018-го выигравшей золото в Южной Корее. Средний возраст российской сборной на Кубке Карьяла составлял всего 24,5 года. Илья Воробьёв пригласил на первый этап Евротура сразу семь новичков: вратаря Илью Коновалова, защитников Дениса Баранцева, Алексея Василевского, Андрея Педана, форвардов Дениса Зернова, Александра Кадейкина и Андря Кузьменко.И результат превзошёл все ожидания. Уже в стартовом матче Кубка Карьяла были повержены хозяева турнира финны – 3:0. И одну из шайб забросил новичок Андрей Педан. Следом российская сборная прошлась катком по шведам, победив её с той же разницей в счёте «+3» - 4:1. Примечательно, что все шайбы в той встрече пришлись на вторую половину игры, а её героем стал Андрей Кузьменко, оформивший дубль. Уже после двух туров российская сборная обеспечила себе досрочную победу на Кубке Карьяла. В турнирном плане заключительный матч с Чехией не имел никакого значения. И после первого периода команда Ильи Воробьёва вела 2:1. Однако затем подопечные Милоша Ржиги провели четыре безответные шайбы и немного подпортили праздник сборной России.1 место, 8 очковНа матче Кубка Первого канала между Россией и Финляндией был установлен рекорд посещаемости отечественного хоккея. Фото: KHL.ruНа домашний этап Евротура сборная России традиционно собрала сильнейший состав. Нашлось в нём место и для Павла Дацюка, и для Никиты Гусева, и для Кирилла Капризова. Весь цвет КХЛ собрался в Москве и Санкт-Петербурге для того, чтобы выиграть турнир и укрепить положение в турнирной таблице Евротура. С задачей российская сборная справилась на отлично, забросив сразу 15 шайб за три матча.Но в начале пути она испытала серьёзные трудности в матче против шведов. К началу третьего периода «Тре Крунур» уверенно вели 2:0, однако Михаил Григоренко и Владислав Гавриков за минуту перевернули ход матча и сравняли счёт. А в серии буллитов Михаил Григоренко оказался единственным, кто реализовал свою попытку.Матч с командой Чехии превратился в голевое пиршество. В воротах соперников побывало семь шайб – больше в нынешнем розыгрыше Евротура сборная России за один матч ещё не забрасывала. По дублю оформили Андрей Локтионов и Андрей Кузьменко. В итоге разгромная победа 7:2.А заключительный матч Кубка Первого канала против финнов стоит особняков. Ещё за два месяца до начала турнира было объявлено, что встреча пройдёт на футбольной арене на Крестовском острове. В итоге матч посетил 71 381 зритель, что стало новым рекордом игр сборной в истории отечественного хоккея. Достижение 1957 года, когда в «Лужники» встречи национальных команд СССР и Швеции пришло посмотреть 55 тысяч, пало. Болельщики на «Зенит Арене» стали свидетелями уверенной победы российской сборной – 5:0. Василий Токранов и Михаил Григоренко забросили по шайбе и отдали по голевой передаче, а Игорь Шестёркин оформил «сухарь».2 место, 5 очковВ вынесенном матче Шведских игр состоялся дебют в сборной Ильи Коновалова. Фото: KHL.ruВ вынесенном матче против финнов, проходившем в Ярославле, за сборную России дебютировал Илья Коновалов. Молодой вратарь «Локомотива» пропустил шайбу в первой же атаке соперника. Однако затем провёл образцовый матч и стал одним из творцов победы сборной России наравне с Ильёй Михеевым, который оформил дубль. В следующей встрече против шведов команда Ильи Воробьёва также пропустила первой, но сумела сравнять счёт усилиями Анатолия Никонцева и Ильи Михеева. Но добиться победы не получилось – поражение 2:4 и сборная России впервые в нынешнем розыгрыше Евротура не смогла стать победителем турнира. После второго игрового дня её за собой застолбила команда Чехии.Именно с дружиной Милоша Ржиги предстояло заканчивать Шведские игры сборной России и она добилась важной победы. Дубль Андрея Кузьменко в конце второго периода перевернул ход матча. Прошлогоднее выступление на заключительном этапе Евротура сборной России хотелось бы поскорее забыть. Давненько наша команда не проигрывала в основное время все три матча. Удивительно, что каждый раз сборная России уступала с одинаковым счётом 1:2.Не слишком удачным получилось и выступление на Чешских играх 2017-го года. Тогда наша национальная команда сумела занять лишь третье место и то перед заключительным игровым днём не проиграла. Лишь успешная серия буллитов в принципиальном матче против сборной Чехии позволила добиться единственной победы.]]></text>
</doc>
