<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 28. Волшебный сейв Шестёркина и первая победа СКА]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/02/437144.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Игорь Шестёркин, #Илья Сорокин, #Николай Прохоркин, #Наиль Якупов, #Патрик Херсли, #Давид Рундблад]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[После двух поражений следующая неудача поставила бы команду Ильи Воробьёва на край пропасти. СКА пропустил первым, но сумел сравнять счёт и до овертайма зрители больше не увидели заброшенных шайб. Несмотря на отсутствие голов, встреча смотрелась - соперники активно атаковали ворота, проводили мощные силовые приёмы и демонстрировали отчаянную самоотдачу. В дополнительное время шансы на победу имели оба оппонента, но более удачливым оказался СКА – Николай Прохоркин великолепным броском «прошил» Илью Сорокина и принёс победу хозяевам. Форвард сумел забить решающий гол, несмотря на связку висящих на плечах соперников.Интересно, что до этого матча Прохоркин выходил на лёд только 21 марта против «Локомотива». На его счету в нынешнем розыгрыше Кубка Гагарина не было заброшенных шайб, лишь две передачи. В последний раз нападающий отличался ещё 26 января! Но ради такой важнейшей шайбы, наверное, стоило подождать.Для голкипера СКА Игоря Шестёркина плей-офф – непростая пора. В прошлых розыгрышах Кубка Гагарина основным вратарём был Микко Коскинен, в этом году в конкурентах у Шестёркина появился талантливый Магнус Хелльберг. После отличной игры в регулярном чемпионате и трёх матчей со «Спартаком» Шестёркин прочно осел в запасе, вернувшись только во второй встрече с ЦСКА. Показать себя на 100% после паузы не получилось: вратарь отработал достойно, но его команда проиграла (1:3).В третьей игре тренеры вновь сделали ставку на Шестёркина, что позволило состояться одному из лучших сейвов сезона. Один из лидеров ЦСКА Михаил Григоренко оказался перед пустыми воротами и отправил шайбу в цель, но уже «отыгранный» Шестёркин внезапно растянулся в шикарном прыжке и невероятным образом отразил бросок клюшкой. Полевые игроки сначала даже не поняли, почему шайба не оказалась в воротах.Перед третьим матчем серии тренерский штаб Ильи Воробьёва произвёл несколько перемен в составе, что было ожидаемо после двух поражений в Москве. Впервые с 21 марта вышел на лёд и сразу занял место в первом звене форвард Николай Прохоркин, заменивший Андрея Кузьменко. Место в воротах вновь получил Игорь Шестёркин, в прошлой игре отразивший 16 бросков. Павла Дацюка в составе СКА вновь не оказалось, хотя медики «армейцев» напряжённо трудятся над состоянием ветерана. ЦСКА также не обошёлся без перестановок: остались в запасе Александр Попов и Константин Окулов, которых заменили Антон Слепышев и Павел Карнаухов.Защитник СКА Патрик Херсли вернулся на площадку после трёхнедельного перерыва, и долгий простой сказался на игре шведа. В концовке первого периода ничего не предвещало опасности для хозяев льда, но Херсли очень неловко сыграл за воротами. Потерянную защитником шайбу сразу подхватил Андрей Светлаков, не упустивший подарка: шайба была тут же переправлена Павлу Карнаухову, не промахнувшемуся с близкого расстояния. До перерыва оставалась секунда! Раздосадованный Херсли сразу ушёл со льда, но во втором периоде вернулся в игру.Неудача в концовке первого периода не сломила СКА: в следующие 20 минут петербургские «армейцы» выглядели просто отлично. Сначала форвард Александр Барабанов точным броском восстановил равновесие на табло, несколько минут спустя шквал атак хозяев привёл к голу Наиля Якупова. Хоккеисты СКА успели отпраздновать гол, но судьи чётко отработали игровой момент и с помощью видеопросмотра определили нарушение. Якупов бил по шайбе коньком, что запрещено хоккейными правилами.Защитник СКА Давид Рундблад:«Не боялись ли раздавить Прохоркина на льду после победного гола? Не думаю, что хоть кто-то думал об этом в тот момент. Мы просто были очень счастливы, что победили».]]></text>
</doc>
