<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Матч Звезд КХЛ. Мастер-шоу в деталях]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/19/427958.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как и год назад в соревнованиях на хоккейное мастерство сойдутся команды дивизионов, а не конференций. Дивизион победитель получит право выбрать себе соперника по полуфиналу на сам Матч Звезд.Число участников – по 2 игрока от каждой команды.На стартовую синюю линию в одном направлении одновременно выходят 2 хоккеиста от разных команд и пробегают круг по половине площадки. Хоккеист, показавший самое быстрое время среди всех забегов, пробегает круг по всей площадки от красной линии в попытке побить рекорд Энвера Лисина (12,450 секунды).Победитель каждого забега получает одно очко. Команда, игрок которой показал наилучшее время, получает одно бонусное очко. Если самый быстрый хоккеист побьет рекорд Лисина, то его команде будет добавлено еще одно бонусное очко.Число участников – участвуют четыре вратаря и 40 игроков.Вратари соревнуются между собой в том, чья серия последовательных «сэйвов» будет самой длинной. Каждый вратарь должен будет отразить как минимум 10 попыток от игроков противоположного дивизиона.Победителем станет вратарь с самой длинной серией последовательно отраженных буллитов. В случае ничейного результата, победителем будет выбран тот вратарь, который отразит наибольшее количество штрафных бросков во время своего раунда.Число участников – по 7 игроков от команды.Конкурс состоит из четырех этапов. Участники проходят этапы поочередно, по мере выполнения предыдущего. Побеждает та команда, которая быстрее пройдет все этапы.Команда с наилучшим временем в каждом раунде получает одно очко. Команда с наилучшим временем из всех эстафет получает одно бонусное очко.Число участников – по 2 игрока от команды.Каждый игрок совершает по две попытки. Игрок, пославший шайбу с максимальной скоростью, выигрывает соревнование.Победитель каждого микроматча получает одно очко. Команда, игрок которой нанес самый сильный бросок, получает одно бонусное очко.Если хоккеист побьет рекорд Александра Рязанцева (183,67 км/ч), то его команде будет добавлено еще одно бонусное очко.Число участников – по 2 игрока от команды.Игрок, который выбьет все мишени быстрее всех, будет победителем. В случае ничьей будут назначены дополнительные попытки между игроками с целью определить одного победителяПобедитель каждого микроматча получает одно очко. Команда, игрок которой выбьет все мишени быстрее всех, получает одно бонусное очко.Число участников – по 5 игроков от команды.От каждой команды одновременно стартует по одному игроку. Трасса состоит из пяти этапов. После прохождения всей трассы игрок передает эстафету следующему участнику.Команда с наилучшим временем в каждом раунде получает одно очко. Команда с наилучшим временем из всех эстафет получает одно бонусное очко.]]></text>
</doc>
