<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Путёвки в плей-офф: «Металлургу» и «Барысу» остался один шаг. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/17/427598.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Северсталь (Череповец) (начало в 12:00 мск)«Адмирал» в последнем матче победил грозный «Йокерит» (4:1), впервые одолев финский клуб в основное время. Главный тренер Сергей Светлов отметил, что его подопечные «потихоньку входят в историю». Не покидает лёд без очков в 2019 году Денис Вихарев, результативная серия (3+2) форварда насчитывает пять встреч.«Северсталь» продолжает выигрывать после новогодних праздников, победа над «Куньлунем» (4:1) стала пятой подряд. Увезти два очка из Китая удалось даже без Андрея Разина на скамейке – главный тренер вместе с форвардом Даниилом Вовченко пропускал матч из-за высокой температуры. Череповец расположился на 10-й строчке Запада, отставая от зоны плей-офф на 15 баллов.12 ноября «Адмирал» уступил «Северстали» в серии бросков – 1:2 Б.Трансляция: КХЛ ТВ (11:50)наверхАмур (Хабаровск) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 12:30 мск)«Амур» довёл серию поражений до семи матчей, не сумев поразить ворота «Локомотива» (0:2). Под руководством Александра Гулявцева клуб проиграл дважды, специалист отметил недостатки подопечных при борьбе за шайбу. Хабаровский коллектив находится на 12-м месте Востока, на очко опережая идущий следом «Адмирал».«Йокерит» после поражения от «Адмирала» (1:4) впервые за долгое время покинул третью строчку Запада, уступив её «Локомотиву». Финский клуб - один из самых результативных в лиге, в 48 матчах заброшено 153 шайбы. Семь игр кряду пополняет бомбардирский счёт (8+3) Никлас Енсен, в активе форварда 30 (14+16) баллов.5 сентября «Амур» потерпел поражение от «Йокерита» в гостях – 1:3.Трансляция: КХЛ ТВ HD (12:20)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Локомотив (Ярославль) (начало в 14:30 мск)«Куньлунь» проиграл два матча подряд, отстав от идущего восьмым «Трактора» уже на шесть очков. Тренер «драконов» Юсси Тапола подчеркнул, что его команда сохраняет шансы на плей-офф и будет сражаться до последнего. В отличной форме Брэндон Ип – форвард в семи играх года заработал 7 (4+3) баллов и стал лучшим бомбардиром (16+12) клуба. Не самым удачным образом выступает Томи Кархунен – голкипер после возвращения в Китай отражает 88,4% бросков.«Локомотив» приезжает в Шанхай после побед над «Адмиралом» (4:2) и «Амуром» (2:0). В Хабаровске оформил свой восьмой «сухарь» в сезоне Илья Коновалов, 20-летний вратарь делит лидерство в КХЛ по этому показателю с Игорем Шестёркиным и Ларсом Юханссоном. Ярославский клуб забрался на третью строчку Запада с 67 очками после 50 игр, сместив «Йокерит».3 декабря встреча «Куньлуня» и «Локомотива» закончилась победой гостей в серии буллитов – 1:2 Б.Трансляция: КХЛ ТВ (14:20)наверхСибирь (Новосибирск) – Спартак (Москва) (начало в 15:30 мск)«Сибирь» сегодня завершит домашнюю серию, в рамках которой выиграла две встречи из трёх. Пропустил два последних матча Джордан Кэрон, тренерский штаб выразил недовольство игрой форварда. Новосибирск не теряет надежды на участие в розыгрыше Кубка Гагарина, отставание от лидирующей восьмёрки составляет восемь очков.«Спартак» чередует поражения с победами, в последнем матче обыграв «Барыс» (5:4). Встреча в Астане вышла увлекательной: московский клуб отыгрался с 0:3, после игры тренеры высоко оценили характер подопечных. Красно-белые пока уверенно чувствуют себя на шестой строчке Запада, заработав 56% от возможного числа очков.Команды уже встречались в этом году, и московский матч 5 января в Новосибирске наверняка предпочтут как можно скорее забыть - «Спартак» победил со счётом 7:0.наверхБарыс (Астана) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 16:30 мск)«Барыс» упустил преимущество в три шайбы в матче со «Спартаком» (4:5), оставшись на пятой строчке Востока. Игрой остался недоволен Андрей Скабелка, серьёзная доля критики досталась Доминику Граховине – неловкое падение вратаря стало причиной решающего гола. Тем не менее, сегодня «Барыс» может оформить выход в плей-офф, достаточно по итогам дня набрать больше очков, чем «Куньлунь».«Салават Юлаев» приезжает в Казахстан после поражений в играх с «Сибирью» (2:4) и «Авангардом» (4:5 Б). Отметился первой шайбой за уфимский клуб Александр Бурмистров, звёздному новичку понадобилось для этого 17 матчей. Лучший снайпер – Антон Бурдасов с 19 шайбами, при этом у форварда худший показатель полезности (-12) в уфимской команде.«Барыс» дважды проиграл «Салавату» в текущем чемпионате (3:7, 0:3), три гола астаницам забил Тему Хартикайнен.Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:15)наверхТрактор (Челябинск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 17:00 мск)Идущий на Востоке восьмым «Трактор» укрепил позиции в кубковой зоне, взяв верх над рижским «Динамо» (2:1 ОТ) и «Слованом» (2:0). Челябинский клуб отлично играет в обороне, что компенсирует низкую результативность – 86 голов в 48 играх. Не забивает в КХЛ с 4 декабря один из лучших форвардов команды Виталий Кравцов (6+11).«Торпедо» проиграло четыре из пяти последних матчей, пропустив в них 18 шайб. Возможно, теперь ситуация пойдёт на поправку – тренерский штаб нижегородцев усилил знаменитый Сандис Озолиньш, который будет отвечать за работу с защитниками. Он заменил Фредрика Стиллмана, который покинул «Торпедо» по семейным обстоятельствам. Подопечные Дэвида Немировски после серии неудач оказались неподалёку от границы опасной зоны, но запас перед девятым местом остаётся большим – 10 очков. Пропустит сегодняшнюю встречу Кирилл Ураков, форвард отбывает дисквалификацию.24 ноября «Трактор» уступил «Торпедо» в Челябинске (3:5), через месяц взяв реванш на территории соперника – 3:2 ОТ.Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Витязь (Московская область) (начало в 19:00 мск)«Нефтехимик» вернулся домой после волевой победы над СКА (3:2 ОТ) в Санкт-Петербурге. Нижнекамску будет непросто догнать команды из зоны плей-офф: отставание от «Трактора» составляет девять очков. Четыре матча насчитывает результативная серия (2+2) Андрея Нестрашила (8+11).«Витязь» набрал отличный ход в нужный момент – подмосковный коллектив проиграл лишь один матч из пяти последних. Команда Валерия Белова стремится оторваться от рижского «Динамо», и пока это удаётся – разрыв составляет четыре очка. Ведут борьбу за звание лучшего бомбардира клуба Миро Аалтонен (18+20) и Александр Сёмин (18+18).«Нефтехимик» в сезоне 2018/2019 трижды уступил «Витязю» - 0:1, 1:3, 1:3.наверхАвангард (Омск) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 19:30 мск)«Авангард» завершает серию из трёх домашних игр, в рамках которой одержал две победы. После «перестрелки» с «Салаватом» (5:4 Б) клуб третьим на Востоке оформил путёвку в розыгрыш Кубка Гагарина. Отличным приобретением стал Тейлор Бек, в стане «ястребов» форвард опережает график «очко за матч».ХК «Сочи» проиграл три встречи кряду, замкнув лидерскую восьмёрку Западной конференции. Покинул стан черноморского клуба защитник Йоанн Овитю, не выходивший на лёд с 27 ноября. Как сообщил Сергей Зубов, сегодня должен сыграть Пётр Кочетков, голкипер молодёжной сборной России стал лучшим в своём амплуа на МЧМ-2019.8 декабря «Авангард» не сумел увезти очков из Сочи – 2:3, победный гол забил Артём Томилин.наверхСКА (Санкт-Петербург) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 19:30 мск)Победная серия подопечных Ильи Воробьёва неожиданно завершилась во встрече с «Нефтехимиком» (2:3 ОТ). Петербургский клуб продолжает преследование лидирующего в таблице ЦСКА, отставая на пять очков при матче в запасе. Пропустил игру с Нижнекамском Игорь Шестёркин, «сухая» серия голкипера насчитывает 172 минуты.Московское «Динамо» не сбавляет оборотов, после неудачного старта сезона поднявшись на пятое место в Западной конференции. Ведут бело-голубых вперёд безоговорочные лидеры клуба – нападающие Вадим Шипачёв (17+38) и Дмитрий Кагарлицкий (20+32). Не выйдет сегодня на лёд Михал Чайковски, защитник получил дисквалификацию на два матча.СКА в текущем сезоне успешно играет с московским «Динамо» - 4:0, 3:2, 2:0.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхЦСКА (Москва) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 19:30 мск)ЦСКА сейчас непробиваем - команда Игоря Никитина выиграла три матча подряд, не пропустив ни одной шайбы. Во встрече с «Металлургом» (3:0) свой восьмой «сухарь» в сезоне оформил Илья Сорокин, голкипер не пропускает на протяжении 145 минут. Три игры кряду не покидают площадку без очков нападающие Кирилл Капризов (1+2) и Иван Телегин (1+2).Лидер Востока приезжает в Москву после победы в Риге над местным «Динамо» (2:1). «Автомобилист» выигрывает даже при полном лазарете – лечат травмы сразу шесть игроков основного состава. Начинал все матчи 2019 года в основном составе Якуб Коварж, вратарь будет капитаном дивизиона Харламова на Матче Звезд.На старте сезона ЦСКА потерпел неудачу в Екатеринбурге – 1:3. «Автомобилист» не обыгрывает «армейцев» в Москве с 19 февраля 2012 года (2:0).Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхДинамо (Рига) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 20:30 мск)Рижское «Динамо» проиграло четыре из пяти последних матчей, но заработало шесть очков – каждая игра завершалась в овертайме. Латвийский клуб не отпускает лидирующую восьмёрку, преследуя «Витязь» и «Сочи». Залечивает повреждение лучший бомбардир рижан Линус Виделль (21+20), форвард будет вынужден пропустить Матч Звезд.«Металлург» не сумел добиться девятой победы подряд, проиграв ЦСКА в Москве (0:3). Главный тренер Йозеф Яндач подчеркнул, что причиной поражения стала неудачная игра спецбригад. Магнитогорск может официально обеспечить выход в плей-офф – ему сегодня нужно набрать не меньше очков, чем «Куньлунь» в игре с «Локомотивом».«Динамо» уже обыгрывало «Металлург» в текущем сезоне – 4 сентября победу рижанам (2:1) принесла шайба Кристапса Сотниекса.наверх]]></text>
</doc>
