<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Классика»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Рауш]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Алексей Анисимов: «В Питере свисток не будет приклеиваться к губам судей»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/21/422738.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#классика, #ЦСКА, #ХК СКА, #Алексей Анисимов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Я родом из Сибири, у нас такие матчи раньше были в порядке вещей, - вспоминает Алексей Анисимов. - В бытность хоккеистом сначала сам играл под открытым небом, потом начал судить. У таких встреч имеется своя специфика, которую необходимо знать. Например, свистеть нужно гораздо громче, иначе сигнал к остановке игры может затеряться в шуме трибун. Ведь акустика футбольного стадиона совсем не такая, как на хоккейных аренах.При сильном морозе мы старались пользоваться эбонитовым свистком. Металлический прилипал к губам – приходилось обматывать его изолентой. И ещё всё время следить, чтобы шарик внутри свистка не примерз. Существует масса других тонкостей, связанных с условиями проведения матча. Например, в середине третьего периода команды должны поменяться воротами. Тогда условия будут для всех равными.- В Петербурге команды тоже будут меняться воротами?- Нет, на «Газпром Арене» хорошее освещение, там этого не требуется. Кроме того, крышу стадиона закроют, это создаст комфортные условия как для участников матча, так и для зрителей. С прилипанием свистка к губам проблем тоже быть не должно. Но свои решения арбитрам всё равно нужно фиксировать быстро и чётко.- Во время матчей на открытом льду игроки обычно сетуют на холод. У судей смен нет, они все время находятся в движении. Получается, таких проблем ваши подопечные не испытывают?- В первые минуты встречи, пока тело не разогрелось, всё равно холодно. Поэтому очень важен правильный выбор одежды. Способы спасения от мороза могут быть самыми разными. Одни надевают более тёплое термобельё, другие подкладывают в коньки полиэтиленовые пакеты, которые помогают удерживать тепло. Большое внимание нужно уделить рукам. У линейных судей при вбрасывании шайбы часто коченеют пальцы – им нужны хорошие, теплые перчатки.- На морозе лёд становится твёрже, риск получить травму увеличивается. Какие рекомендации судьям существуют в этом случае?- Им нужно выйти на площадку примерно за час до игры и понять специфику льда. Если он очень жёсткий, шайба будет перемещаться гораздо быстрее. Соответственно, и команды будут двигаться совсем в другом ритме. Большое значение имеет установка бортов. Важно понять, каким может быть отскок шайбы.- При задвинутой крыше возможность снегопада исключается. В принципе, какое количество снега по правилам может присутствовать на площадке?- Это определяет проводящая организация и судейская бригада, обслуживающая матч. Только они решают, когда нужно чистить лед. В моё время бывали такие снегопады, что игру приходилось останавливать по несколько раз за период. И всё равно шайба могла застрять в куче снега прямо перед пустыми воротами.- И что тогда?- Ничего, матч продолжался. В хоккейных правилах записано: гол засчитывается, когда шайба полностью пересекает линию ворот. Если этого не происходит – неважно, по каким обстоятельствам – игра идёт дальше. ]]></text>
</doc>
