<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[10 парней из молодежки, которые станут звездами КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/03/425306.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#МЧМ-2019, #Григорий Денисенко, #Александр Романов, #Адам Лишка, #Павел Шэн, #Кирилл Слепец, #Николай Коваленко, #Степан Старков, #Василий Подколзин, #Петр Кочетков, #Демид Еремеев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[3+4=7 в пяти, до 2020 годаВ «Локомотиве» сделали ставку на новое поколение. Парни стали чемпионами МХЛ, выиграли Кубок мира среди молодежных клубных команд – их подняли в основу КХЛ. Всё честно. Денисенко – один из лучших нападающих сборной России (до 20 лет). Креативный край, очень ценный в большинстве. Грише только 18, он уже забил три гола в КХЛ. Вот увидите, через несколько сезонов этот игрок будет зажигать и во взрослой сборной. 1+6=7 очков в пяти матчах, контракт в КХЛ до 2020 года«Спасибо деду за победу», - разорвал эфир комментатор Денис Казанский. Да, дедушка Зинэтула Билялетдинов и отец Станислав Романов сделали многое для становления Саши, который в 18 лет закрепился в основе всемогущего ЦСКА. И не просто как лимитчик, а как очень надежный игрок (+11 в 28 матчах). Это у него пока в КХЛ нет очков, но мы видим атакующий потенциал Романова в молодежке. Нам очень нужны такие универсальные защитники! 2+3=5 в пяти, до 2019 годаКХЛ – международная лига. Поэтому отметим лучшего бомбардира сборной Словакии, который выступает за «Слован». Конечно, словаки в четвертьфинале попали под Россию как под танк (3:8). Но в целом они достойно выступили на турнире – заставили понервничать сборную США (1:2), разгромили Казахстан (11:2). Лишку никто не выбирал на драфте НХЛ. Есть крепкий шанс, что он продолжит карьеру в «Словане» и вырастет в главную звезду клуба. 3+1=4 в пяти, до 2021 годаВиталий Кравцов говорил до турнира, что Павел Шэн – главная звезда этой молодежной сборной. Турнир показал, что форвард «Трактора» не шутил. Павел забил роскошный гол канадцам, который принес России победу (2:1). А главное - он не только результативен в атаке, но и очень хорош на вбрасываниях. Можно поздравить «Салават Юлаев» - они получили классного центрфорварда. При должном развитии Шэн может стать главной звездой уфимского клуба. Больше ему доверяйте! 2+2=4 в пяти, до 2021 годаЕще один изумруд в сокровищнице «Локомотива». Вот в чём мощь сборной Валерия Брагина? Там очень сильные ролевые игроки. Слепец – бесценный кадр для меньшинства. Шустрый форвард не только отрабатывает сзади, но и в ситуации «4 на 5» убегает так, что сам создает голы. Соперники столбенеют от такой ракеты, которую изготовили в Хабаровске. Легконогий (177 см / 66 кг), быстрый, он принесет ещё много пользы в Ярославле, будет нужен и во взрослой сборной. 1+2=3 в пяти, до 2021 годаА вот еще один спец по меньшинству – помните его победный гол чехам? В августе на Кубке мира в Сочи мы заметили, что Коваленко-младший – заводила в раздевалке «Локомотива», душа-человек. И вполне может повторить игровую карьеру папы, который привёл Ярославль к двум титулам чемпиона. Хотя по типажу этот форвард – не Русский Танк, а скорее манёвренный мотоцикл. В этом сезоне КХЛ он уже забил четыре гола. Дальше будет больше! 1+1=2 в пяти, до 2021 годаСерьёзный молодой человек, набравший 2 (1+1) очка со словаками. Степан Старков – не лучший бомбардир этой сборной. Но основательный хоккеист, который не просто так в 19 лет закрепился в составе «ХК Сочи», но и набрал уже 6 (3+3) очков в 28 матчах. Хорошо, что ему доверяет главный тренер Сергей Зубов. Он сам выигрывал молодежный чемпионат мира и понимает, как важно давать шанс перспективным парням. За ними – будущее клуба. 0+2=2 в пяти, до 2021 годаЕго уже окрестили «русским Макдэвидом». Не будем бросаться эпитетами, тем более у них разные амплуа с капитаном «Эдмонтона». Но крайний форвард Василий Подколзин уже зажигал на Мемориале Глинки, а сейчас в 17 лет выступает в очень сильной молодежной сборной, куда не пробились многие другие таланты. Главное, что в СКА понимают, как бережно относиться к такому игроку, как грамотно его развивать в своем «Хоккейном городе». Перед Подколзиным в ближайшие годы – магистральный путь в основу КХЛ и сборной России. В перспективе это новый Кирилл Капризов, один из главных героев нашего хоккея. 94,5% отраженных бросков, три победы в трех матчах, до 2021 годаПрям сон наяву. Не был главным претендентом на вратарскую позицию, но грамотно провёл суперсерию с канадцами и на молодежном чемпионате мира показывает себя как лучший вратарь. Конечно, есть примета в хоккее, что хвалить голкиперов по ходу турнира категорически запрещено. Но если так дальше пойдет, то Кочетков может пройти дорогой, по которой следовали Сергей Бобровский, Андрей Василевский, Илья Сорокин, Игорь Шестеркин… Габаритный вратарь (191 см / 93 кг), у него большое будущее. 88,5% отраженных бросков, одна победа в четырех матчахСнова напомним, что КХЛ – международная лига. Конечно, Казахстан не вышел в плей-офф. Но как метко сказал комментатор Артем Батрак, «эта сборная получила приз зрительских симпатий, стала чемпионом наших сердец». Тут без разницы, до какого года контракт у Демида Еремеева, однофамильца знаменитого вратаря сборной Казахстана Виталия Еремеева. По его воротам нанесли больше всего бросков на турнире – 159. Демид делал умопомрачительное количество сэйвов. Думаем, однажды его поднимут в «Барыс», и фамилия «Еремеев» снова будет звучать в КХЛ.]]></text>
</doc>
