<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Выйдет ли «Сибирь» из пике в Санкт-Петербурге? Превью матчей 26 сентября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/26/409301.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Амур, #Нефтезимик, #Адмирал, #Торпедо, #Динамо Мн, #Салават Юлаев, #Витязь, #Барыс, #СКА, #Сибирь, #Ак Барс, #Куньлунь Ред Стар, #]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 19:00 мск)Казанский клуб впервые в сезоне оформил победную серию из трёх матчей. Игру с «Сибирью» (3:2) в рамках ротации пропустили форварды Данис Зарипов и Александр Бурмистров. Тренерский штаб сообщил, что Зарипов может пропустить встречу с «Куньлунем». Близок к возвращению в состав вратарь Эмиль Гарипов, не игравший с Кубка Открытия. Продолжают лечить травмы Роман Манухов и Александр Свитов.

«Куньлунь» одержал тяжёлую победу в Нижнекамске (2:0). Главным героем матча стал голкипер «драконов» Александр Лазушин, отразивший 40 бросков. «Сухая» серия россиянина длится 75 минут.  Главный тренер «драконов» Юсси Тапола отметил, что разочарован большим количеством удалений у подопечных.

История очных встреч «Ак Барса» и «Куньлуня» насчитывает четыре матча, китайский клуб не победил ни разу.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:50)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Амур (Хабаровск) (начало в 19:00 мск)«Нефтехимик» неудачно начал домашнюю серию, уступив в упорных встречах «Ак Барсу» (1:2) и «Куньлуню» (0:2). Несмотря на неудачи, Андрей Назаров высоко оценил самоотдачу своих игроков. Сегодня в составе нижнекамцев может дебютировать Николай Тимашов, выменянный из «Автомобилиста». У защитника Андрея Сергеева на счету три результативных передачи, следующий балл станет для игрока 100-м в КХЛ.

«Амур» начал выезд с поражения в Балашихе от «Авангарда» (3:4 ОТ), не удержав гандикап в две шайбы. Мощнейшую нагрузку получил заменивший Евгения Аликина голкипер Либор Кашик, отразивший 53 броска в створ ворот. Находятся в лазарете защитник Максим Кондратьев и форвард Кирилл Рассказов.

«Нефтехимик» удачно играет с «Амуром» на домашнем льду, последний раз «тигры» увозили победу из Нижнекамска 23 декабря 2011 года (6:4). В прошлом сезоне команды по разу обыграли друг друга – 2:0, 4:5 ОТ.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Адмирал (Владивосток) (начало в 19:00 мск)Нижегородский клуб в последнем матче одолел «Металлург» со счётом 3:2. Пропускал встречу заболевший Энди Миле, дебютировал в «Торпедо» форвард Дмитрий Сёмин, не успевший провести ни одной тренировки после подписания контракта. Главный тренер Дэвид Немировски рассказал, что у его команды стала лучше работать «игра в давление».

«Адмирал» неудачно провёл три домашних игры, заработав два очка. Дальневосточный коллектив опустился на 12-ю строчку Восточной конференции. В атаке солируют братья Александр и Василий Стрельцовы, заработавшие на двоих 15 (5+10) очков. Пока не могут помочь «морякам» травмированные Михаил Патрикеев, Александр Мерескин и Егор Яковлев.

В чемпионате 2017/2018 «Торпедо» дважды сломило сопротивление «Адмирала», не позволив забить сопернику – 3:0, 2:0. Два «сухаря» записал на свой счёт вратарь Станислав Галимов.наверхВитязь (Московская область) – Барыс (Астана) (начало в 19:30 мск)У коллектива Валерия Белова продолжается неудачная полоса, в трёх выездных матчах не было взято ни одного очка. После поражения от «Северстали» (1:2) тренер раскритиковал лидеров, назвав их игру «безобразной». Успешно вернулся в «Витязь» финский форвард Миро Аалтонен, в среднем набирающий очко за матч (4+6). Провёл только одну полную встречу Александр Самонов, место основного голкипера удерживает Йони Ортио.

«Барыс» приезжает в Подольск после трудовой победы над московским «Динамо» (3:2 ОТ). Клуб сообщил об интересе к форварду «Динамо» Дастину Бойду, у которого пока не ладится карьера в стане бело-голубых. Завершилась результативная серия Романа Старченко из 14 встреч. Вернулся в состав голкипер Хенрик Карлссон, не игравший почти две недели.

В прошлом сезоне «Витязь» дважды уступил «Барысу» - 1:5, 2:3 ОТ.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 19:30 мск)СКА не сразу «вкатился» в сезон, но теперь близок к идеальной форме – шесть побед подряд. В трёх последних играх подопечные Ильи Воробьёва не пропустили ни одной шайбы, сухие серии Магнуса Хелльберга и Игоря Шестёркина составляют 116 и 131 минуту соответственно. Россиянин вместе со шведским защитником Патриком Херсли вошёл в число лучших хоккеистов недели.

Провальный старт сезона «Сибири» продолжается, команда проиграла уже десять матчей кряду, повторив антирекорд лиги. Александр Андриевский, сменивший на тренерском мостике Владимира Юрзинова, не теряет веры в своих подопечных. В игре с «Ак Барсом» (2:3) в составе дебютировали защитник Павел Воробей и форвард Максим Казаков. Следующая встреча станет 500-й в КХЛ для опытного Романа Савченко.

СКА выиграл пять последних встреч с «Сибирью», последнее поражение «армейцы» потерпели 4 сентября 2015 года (5:2).

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхДинамо (Минск) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» вернулось домой, проиграв в последнем матче московским одноклубникам (2:5). Свою первую шайбу в КХЛ забросил защитник Олег Евенко, выразивший надежду, что дома «зубры» наберут максимум очков. Почти без отдыха играет вратарь Юнас Энрот, его сменщик Михаил Карнаухов имеет процент отражённых бросков 97,8%.«Салават» не проигрывает на протяжении трёх встреч подряд, забросив 15 шайб при четырёх пропущенных. В игре с «Трактором» (5:0) первый «сухарь» за уфимцев оформил Юха Метсола. Здорово проявила себя спецбригада меньшинства, дважды забившая при игре «4 на 5». По четыре матча не покидают лёд без очков Тему Хартикайнен и Александр Кадейкин, голы последнего пресс-служба клуба сравнивает с картинами Ивана Айвазовского.

«Салават» в сезоне 2017/2018 дважды взял верх над «Динамо» - 4:2, 2:0.наверх]]></text>
</doc>
