<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Динамо» попрощалось с «Мегаспортом» победой. Обзор 11 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/11/421547.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Салават Юлаев, #Йокерит, #Динамо Москва, #Северсталь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ХК Динамо М (Москва) – Северсталь (Череповец) 3 – 1 (0:0 2:1 1:0)Борьба в хвосте кубковой восьмёрки на Западе столь плотная, что любая победа или поражение может как возвысить команду на две позиции, так и обрушить вниз. Две неудачи в матчах со СКА и «Витязем» отбросили московское «Динамо» на восьмую строчку. К тому же бело-голубые за эти два матча забросили всего одну шайбу.Первый период встречи с «Северсталью» бело-голубые провели невразумительно: соперник чаще гостил в их зоне и перебросал «Динамо» 12-6. Но сразу после перерыва Евгений Мозер удачно сыграл на добивании и забросил уже вторую шайбу в декабре. В середине периода хозяева реализовали большинство: Патрик Закриссон отличился впервые после возвращения из лазарета.«Северсталь» вернулась в игру незадолго до перерыва: первую шайбу за новый клуб забросил Евгений Бодров. Однако на большее команды Андрея Разина в этот вечер не хватило. Как и в первой очной встрече этого сезона «Северсталь» уступила «Динамо».Бело-голубые завершили домашнюю серию, и следующий матч на своей площадке проведёт уже после Нового года. Состоится он 4 января на новой «ВТБ Арене». наверхЙокерит (Хельсинки) – Салават Юлаев (Уфа) 2 – 3 (0:1 0:0 2:2)Затяжная выездная серия «Салавата Юлаева» продолжилась в Хельсинки. В прошлых четырёх матчах уфимцы либо устраивали голевое шоу (пять шайб в ворота «Слована», четыре – рижскому «Динамо»), либо уходили со льда без заброшенных шайб. «Йокерит», благодаря двум победам над «Северсталью» и «Локомотивом», увеличил отрыв от ярославцев.Гости довольно быстро открыли счёт: Тему Хартикайнен оформил двойной юбилей: забросил сотую шайбу в КХЛ в своём трёхсотом матче регулярных чемпионатов. Однако после уверенного первого периода «Салават Юлаев» полностью отдал инициативу сопернику во втором. 14-4 по броскам в створ ворот и почти шесть минут «Йокерита» в чужой зоне не конвертировались в гол только благодаря Юхе Метсоле.В третьем периоде финский голкипер всё же дрогнул под натиском хозяев. Однако «Салават Юлаев» снова вышел вперёд при игре в меньшинстве. И в этом мало удивительного, так как уфимцы вырвались по этому показателю в лидеры КХЛ. Теперь у команды из столицы Башкортостана шесть голов в меньшинстве. А «Йокерит» уже в четвёртый раз в этой регулярке пропускает при игре в большинстве.Хозяева не оставили попыток зацепиться за результат: Кристиан Весалайнен набрал очки в четвёртом матче подряд. И всё же «Салават Юлаев» добился своего – Хартикайнен оформил дубль и принёс своей команде победу, которая позволила уфимцам подняться на шестую строчку Восточной конференции.наверх]]></text>
</doc>
