<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Орсаг: «До сих пор не могу поверить в то, что с нами было в Вене»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/23/417677.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Владимир Орсаг]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Орсаг пришёл в «Слован» этим летом в статусе самого перспективного тренера Словакии. Последние два сезона он приводил свой родной клуб «Банска-Бистрица» к первому и второму чемпионству в истории. В текущем чемпионате «Слован» идёт на десятом месте в Западной конференции, отставая от зоны плей-офф всего на четыре очка.- Владимир, первая половина сезона КХЛ подошла к концу, насколько серьёзным испытанием он стал после чемпионата Словакии?- Это удивительный опыт в моей карьере, три года назад я уже работал ассистентом главного тренера в «Словане», поэтому знал обо всех сложностях: расписании, перелетах. Но, когда ты главный - это совсем другая история. Я учусь каждый день, хоккей двигается вперёд, и нужно успевать за последними тенденциями. Работа в КХЛ – это огромный вызов. Здесь столько классных команд – ЦСКА, СКА, «Автомобилист», «Ак Барс», - каждая игра становится особенной для меня и моей команды. Мы разбираем их матчи и находим что-то новое для себя.- Вы тренируете уже давно, но вас всё ещё можно назвать молодым тренером. Что для вас значит противостоять одним из лучших российских тренеров?- Я не рассматриваю матчи как противостояние против какого-то тренера, для меня это борьба моей команды с другой. Мы, тренеры, всего лишь крутим штурвал, а игроки должны грести вёслами на этом корабле. После двух побед в чемпионате Словакии я понял, что пора двигаться вперед, и когда пришло предложение от «Слована», я без доли сомнения согласился. К тому же продолжаю тренировать в своей родной стране.- Вы сказали, что хоккей меняется, что интересного отметили для себя в КХЛ?- Мне очень нравится, как играет ЦСКА, - дисциплинированная команда, которая действует одинаково ровно на каждой части ледовой площадки, у неё крепкие и мастеровитые игроки, каждый знает, что делать. У СКА немного другой хоккей, они любят поработать с шайбой, тот же «Салават Юлаев» ближе к европейскому стилю – игроки постоянно находятся в движении, меняют позицию. Все команды имеют свою уникальную идентичность, кто-то действует больше от обороны, кто-то в давление. На 70% все команды имеют схожую структуру, но затем начинаются различия. Несколько десятилетий назад был североамериканский стиль, российский, шведский, а сейчас всё смешалось. Посмотрите на НХЛ, там стало столько молодых и негабаритных мастеровитых игроков, такого не было никогда. Несколько лет назад смотрел тренировку сборной России на чемпионате мира, игроки вбрасывали шайбу в зону, представляете? Лет 10-15 назад они никогда бы это не сделали. Хоккей меняется. Североамериканцы переняли лучшее, что есть в Европе, а европейцы – у них. Хоккей становится всё быстрее, бригады большинства и меньшинства стали играть решающую роль. Для успеха твоя команда должна быть не только быстрой, но и крепкой физически. Тренеры должны это понимать.Владимир Орсаг. Фото: Владимир Беззубов- «Слован» в этом сезоне зачастую добивается успеха именно за счёт игры в неравных составах.- В какие-то дни всё получается, а в какие-то нет. Тут всё зависит от мастерства игроков. Ты можешь наладить структуру, но в процессе игры наступает моменты, когда хоккеистам необходимо принимать правильные решения. Всегда есть трафик перед воротами, возрастает роль защитников – они должны бросать, находить партнеров передачами. Половина нашего состава вообще никогда не играла в КХЛ до этого сезона, случаются перепады. Мы можем проиграть пять матчей подряд, затем ещё пять, а потом просто умереть, как случилось в Вене. Мы играем гораздо лучше, чем в австрийских матчах. Это большой опыт для молодых словацких ребят, они сделали два шага вперед за эти месяцы, и мне нравится, как они реагируют на сложности. Возьмите таких, как Матуш Сукель, Адам Лишка, Марио Лунтер, Патрик Лампер, Марио Грман. Это хорошо и для сборной, в «Словане» должны играть преимущественно словаки.- В особенности потому, что на последних турнирах почти не было игроков из «Слована».- В идеале у нас должно быть три звена словаков и иностранцы, которые бы решали исход матчей в ключевых эпизодах. Мы начали формировать команду лишь в августе, а если хотим думать о будущем, то комплектование нужно начинать прямо сейчас.- Вы нашли объяснения тому, что случилось с командой в Вене в матчах с ЦСКА (0:9) и СКА (0:7)?- Я всё ещё не могу поверить в произошедшее. До этого мы выиграли пять матчей подряд, уступали сильным соперникам по конференции в равной борьбе… Если с ЦСКА ты сделаешь 10 ошибок, то 7 из них приведут к голу. И мы сделали эти ошибки очень быстро. Они играли в один и тот же хоккей с первой и до последней минуты. Быстрые голы пошатнули нашу уверенность, и они нас не пожалели. Это был один из тех матчей, когда ты хочешь, чтобы он побыстрее закончился. Если ты рассчитываешь на успех, нужно избегать удалений и вообще любых ошибок. Со СКА мы держались два периода, но затем один гол - и мы вновь рассыпались. Огромное разочарование после этих встреч, надеюсь, что такое больше не повторится.Владимир Орсаг. Фото: Юрий Кузьмин- Тем не менее, команда близка к зоне плей-офф. Что важнее сейчас - развитие игроков или всё же результаты?- Мы стараемся фокусироваться на обеих целях. Сейчас у нас словаки на одном уровне с иностранцами. К сожалению, не такая длинная скамейка, я бы хотел ещё несколько игроков, чтобы появилась конкуренция. Словацкие хоккеисты развиваются, привыкают к уровню игры, поездкам. Но мы не можем быть уже довольны тем, что провели просто хороший матч, как было в Казани и Нижнем Новгороде, и при этом уступили. Нужно начинать набирать очки.- Два года назад к вам в «Банску-Бистрицу» приехал один хоккеист, который стал уже звездой КХЛ…- Я знаю о ком вы (улыбается). Смотрите, мы в «Банске» придерживались следующей схемы при поиске новых игроков. Мне нравится североамериканский стиль, когда игроки борются на всех участках льда. Где их искать? Идеальный вариант для нас - ECHL или университеты, так как хоккеисты там не такие дорогие, а переезд в одну из сильнейших команд Словакии может стать для них трамплином в сильные европейские чемпионаты.80% наших иностранцев проводили хороший сезон и переезжали в другой чемпионат. «Слован» должен придерживаться такой же схемы, только привозить игроков из АХЛ, чтобы они могли сделать шаг в лучший клуб и на большие деньги. Это то, что случилось с Мэтью Майоне.Он – особенный. Мэтью очень помог нам, как и мы ему. В тренерском штабе был я и Рихард Зедник, оба говорим по-английски, много ребят из Северной Америки, поэтому проблем с адаптацией у него не возникло. Он классный парень, слушает, учится. Майоне принёс что-то особенное в чемпионат Словакии, регулярно подключался к атакам, и мы понимали, что он уедет в сильный чемпионат. Я боялся за него перед переездом в Финляндию, поскольку Мэтью очень атакующий игрок. Мы пытались ему объяснить, что порой он слишком много рискует. В Словакии ты можешь сделать пять ошибок, и соперник забьёт однажды, а в другой лиге его команда пропустит три шайбы. В Финляндии старт у него был медленным, но затем он действовал надёжно в защите и раскрыл свой атакующий потенциал. Я рад за него, любой команде нужны такие хоккеисты как на льду, так и вне льда. Они будут всегда набирать очки в большинстве, и я не сомневался в том, что Майоне станет таким же продуктивным в Риге.- Меня удивило, что в том сезоне в Словакии он был лучшим бомбардиром клуба и третьим во всей лиге.- Это был рекорд словацкой лиги для защитников, сомневаюсь, что кто-то его побьёт. Майоне вдохнул свежий воздух в наш чемпионат и оставил значимый след. Люди всё ещё говорят о нём, особенно теперь, когда он появился в КХЛ. Я предполагаю, что, когда рижское «Динамо» приедет в Братиславу, болельщики «Бански» приедут посмотреть на него.Мэтью Майоне. Фото: Юрий Кузьмин- История Максима Матушкина из той же серии?- Благодаря ему у нас было великолепное большинство, поскольку Макс хорошо обращается с шайбой. В середине сезона он решил поехать в Финляндию. Это тот игрок, который знает, как отдать решающий пас в большинстве.- Теперь вы все втроём и в один год появились в КХЛ.- Это же здорово! Я переживаю за ребят, у меня хорошие отношения с ними. Я люблю общаться с игроками, раскрывать их сильные стороны, могу и покритиковать, отношусь спокойно к критике в свой адрес. Перед сезоном я общался с Майоне, был шанс, что он может оказаться в «Словане». Но видимо в Риге ему предложили контракт получше, и он принял это предложение. Больше всего я рад, что мы в «Банске» раскрывали игроков, каждый год 12-16 ребят уходили в сильные чемпионаты. - А чем сейчас занимается Рихард Зедник ? Он ведь успел провести один сезон в КХЛ.- Он был помощником у меня в клубе, но сейчас решил отдохнуть от хоккея, для него он, скорее, хобби, чем работа. Зиму Рихард обычно проводит во Флориде, где у него свой бизнес. Мы общаемся, но у него два маленьких ребёнка, соответственно, и заботы. Во время карьеры он не успел уделить много внимания дочери, а сейчас понял, что жизнь идёт слишком быстро и хочет насладиться ей.- Много игроков из Словакии успело поиграть в России. Звали ли вас?- Было одно предложение, очень солидное в плане зарплаты. Но в локаутный сезон я получил травму на чемпионате мира. Сделал операцию и пропустил начало следующего сезона. Мне хотелось подписать открытый контракт, чтобы набрать форму и попробовать вернуться в НХЛ, поэтому я поехал в шведский «Лулео».- В НХЛ вы регулярно выступали с российскими игроками, расскажите о них.- В «Сент-Луисе» в конце своей карьеры был Тимофей Шишканов, Шиш – весёлый парень, но провёл не так много времени в главной команде. В самом начале своей карьеры играл с Женей Наместниковым ещё в IHL. Недавно встретился с Виталием Ячменёвым, который сейчас тренер в «Салавате Юлаеве». Про него есть хорошая история.Когда я только подписал контракт с «Нэшвиллом» - а у этой команды был самый маленький бюджет в НХЛ - прочитал в газете, что Ячменёв получает миллион долларов. По тем временам это большие деньги. Посмотрел статистику - она была не самая впечатляющая и задумался: а что это за парень? В Европе привыкли, что зарплаты игроков зависят от того, сколько очков кто набирает. После пары месяцев всё понял, и будь я на месте менеджера, то дал бы Ячменёву контракт и на два миллиона, или больше! Он был превосходен в меньшинстве, постоянно выходил против лучших игроков лиги, и отдавал всё на льду. Болельщики чаще всего не понимают роль таких парней в команде. Яч был превосходным оборонительным нападающим, был очень рад его встретить в КХЛ.В «Нэшвилле» я играл также в одном звене с Денисом Архиповым и Мартином Эратом. Мы чуть-чуть выучили русский, а в основном учили Арки английскому. Он провёл великолепный первый сезон, наше звено назвали Vowel-line (звено гласных), так как наши фамилии начинаются с гласных букв. На следующий год на него были большие надежды, Архипова хотели сделать первым центром клуба, но он не был ещё готов к этому.- Главный успех в вашей карьере – победа на чемпионате мира?- Конечно, но это один из них. Начну по порядку. Первый успех случился в 17 лет, когда «Банска» впервые вышла в элитный дивизион чемпионата Словакии. Весь город отмечал эту победу, как будто мы стали чемпионами. Затем со шведским «Юргорденом» выиграл чемпионат Швеции, тот год помог мне вернуться в НХЛ. Конечно же чемпионат мира - незабываемые эмоции. Хоккей – главный вид спорта в Словакии. Золотое поколение словацкого хоккея, большое празднование, и теперь люди с каждым годом ждут этот турнир.Самый эмоционально важный момент случился несколько сезонов назад. Во время своей карьеры я, Рихард Зедник, Петер Будай, Томаш Сурови, Иван Маески и Михал Гандзуш думали о том, как мы завершим карьеру и поможем «Банске-Бистрице» впервые стать чемпионом Словакии. И мы сделали это! Я и Зедник на лавке, Гандзуш и Сурови на льду, а через год мы повторили этот успех. Мы сделали «Банску» топ-командой в Словакии. Для меня, уроженца Бански-Бистрицы это важный момент, чтобы сказать спасибо организации и городу, который сделал из меня хоккеиста. Теперь видимо время отдать долг своей стране.Владимир Орсаг. Фото: Александр ЛукинВладимир Орсаг родился 24 мая 1977 года в Банске-Бистрице (Словакия)Карьера игрока: 1994-1996, 2004-2005, 2007-2008, 2009-2010 – «Банска Бистрица» (Словакия), 1996-1998 – «Юта Гризллис» (IHL), 1997-2000 – «Нью-Йорк Айлендерс» (НХЛ), 1998-2000 – «Лоуэлл Лок Монстерс» (АХЛ), 2000-2001 – «Юргорден» (Швеция), 2001-2004 – «Нэшвилл Предаторз» (НХЛ), 2004-2005 – «Зволен» (Словакия), 2005-2006 – «Лулео» (Швеция), 2005-2006 – «Сент-Луис Блюз» (НХЛ).Достижения в качестве игрока: чемпион Швеции (2001), чемпион мира (2002), бронзовый призер чемпионата мира (2003)Карьера тренера: 2012-2014, 2015-2018 – «Банска-Бистрица» (Словакия), 2018 – н.в. – «Слован» (КХЛ)Достижения в качестве тренера: чемпион Словакии (2017, 2018)]]></text>
</doc>
