<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Автомобилист» и ЦСКА начинают новые победные серии? Обзор 19 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/19/412823.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #ЦСКА, #ХК Сочи, #Автомобилист, #Северсталь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Северсталь (Череповец) – Автомобилист (Екатеринбург) 1 – 3 (0:1 0:1 1:1)«Автомобилист» приехал в «Северсталь» после того, как их 18-матчевая победная серия со старта чемпионата прервалась в игре с «Барысом» (1:2). Из положительных вещей для команды Андрея Мартемьянова случилось то, что оправился от травмы нападающий Анатолий Голышев. Дела «Северстали» идут похуже – незавидное положение в чемпионате за пределами кубковой восьмёрки, а также большой лазарет. На эту игру череповчане вышли в ретро-форме.Фотолента: 19.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Северсталь» (Череповец) - «Автомобилист» (Екатеринбург)Неудача в прошлой игре никак не сказалась на уральцах, в первом периоде они перебросали соперника со счётом 17-2, при этом забросив всего одну шайбу. Вторая треть игры прошла в равной борьбе, а «Автомобилист» вновь отличился в большинстве теперь это сделал капитан Найджел Доус. Шайба Виталия Попова в третьем периоде кажется сняла все вопросы о победителе, но «Северсталь» не сдавалась – Игорь Гераськин отыграл одну шайбу.наверхХК Сочи (Сочи) – ЦСКА (Москва) 1 – 2 Б (0:0 0:1 1:0 0:0 0:1)Как и для «Автомобилиста», матч в пятницу стал для ЦСКА первым после того, как прервалась их длинная победная серия, состоявшая из 12 встреч. Сочинцы хорошо проводят сезон и идут на пятом месте на Западе, в этой игре дебютировал молодой форвард Андрей Алтыбармакян, на днях перешедший из петербурского СКА.Основные действия начали проходить с начала второго периода. Мэт Робинсон бросил от синей линии, а Константин Окулов удачно подправил шайбу – 1:0 в пользу ЦСКА. Дамир Рахимуллин и Андрей Светлаков не поделили что-то на пятаке и устроили небольшую драку, по итогам которой получили по пять минут. В начале третьего периода Юрки Йокипакка вовремя навязал борьбу армейцам при выходе из зоны, да так, что шайба отскочила на пятак к одинокому Шону Коллинзу – 1:1.Но, как и несколько недель назад в Москве, всё завершилось за пределами основного времени. Серии буллитов могло бы и не быть, реализуй Кирилл Капризов бросок после того, как Дмитрий Шикин бросил клюшку в направлении шайбы. ЦСКА вновь добился победы над сочинцами в серии буллитов, благодаря точным броскам Контантина Окулова, Линдена Вея и Антона Слепышева.наверх]]></text>
</doc>
