<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Витязь» бьётся за плей-офф, евродуэль в Хельсинки. Превью 2 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/02/419702.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Йокерит, #Слован, #Витязь, #Динамо Минск]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Витязь (Московская область) – Динамо (Минск) (начало в 17:00 мск)«Витязь» в последнем матче одержал волевую победу над «Слованом» (3:2 ОТ), но остался вне лидирующей восьмёрки Запада. Главным героем встречи стал Александр Сёмин, оформивший дубль и нагоняющий (10+13) участника Матча Звезд Миро Аалтонена (14+14). Главный тренер Валерий Белов высоко оценил значение выигранной встречи, отметив, что у его подопечных началась полоса игр с прямыми конкурентами за плей-офф.Минское «Динамо» потерпело четвёртое поражение подряд, уступив «Йокериту» (1:4). Дебютировал в составе «зубров» опытнейший Алексей Терещенко, с которым подписан просмотровый контракт. Наставник клуба Андрей Сидоренко вновь посетовал на низкие физические кондиции хоккеистов и подверг критике братьев Андрея и Сергея Костицыных.В сезоне 2017/2018 «Витязь» одержал две «сухие» победы над «Динамо» (1:0, 4:0), в обоих случаях ворота защищал Игорь Сапрыкин.Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхЙокерит (Хельсинки) – Слован (Братислава) (начало в 17:00 мск)«Йокерит» завершил выезд уверенной победой над минским «Динамо» (4:1), оставшись на третьей строчке Запада. Отметился голом в дебютном матче за «джокеров» молодой Кристиан Весалайнен, форвард может стать для клуба новым Эли Толваненом. Пропустит сегодняшнюю игру из-за дисквалификации защитник Сами Лепистё, участник грядущего Матча Звезд наказан за удар в голову Кириллу Готовцу.«Слован» не побеждает на протяжении шести матчей, в игре с «Витязем» «орлы» упустили преимущество в две шайбы (2:3 ОТ). Остался недоволен результатом Владимир Орсаг, тренер заявил, что 20% команды приехали в Подольск «просто поиграть». Отрыв Братиславы от зоны плей-офф растёт, команда пропускает больше всех в лиге (121 гол).27 сентября «Слован» дома проиграл «Йокериту» (3:5), четыре (2+2) очка набрал форвард «джокеров» Сакари Маннинен.Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверх]]></text>
</doc>
