<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Андрей Разин: «При знакомстве сказал игрокам: «Я не кусаюсь!»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/29/419225.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Андрей Разин, #Северсталь, #Автомобилист, #Адмирал]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Однако сам тренер уверяет – он хочет уйти от эпатажа и сконцентрироваться исключительно на хоккее. Его первоочередная задача – сотворить чудо и вывести «Северсталь» в плей-офф. О том, с какими идеями Разин прибыл в Череповец, насколько изменится состав команды и каковы перспективы клуба в будущем, тренер рассказал в эксклюзивном интервью KHL.ru.- Андрей Владимирович, как «Северсталь» вышла на вас?- Всё произошло очень быстро: генеральный менеджер Михаил Щедрин позвонил мне, пригласил на переговоры. Я собрал вещи и буквально за несколько часов добрался из Екатеринбурга в Череповец. Там мы подписали договор.- Наверное с вашим опытом странно, когда на работу вас нанимает человек, которому 27 лет?- Когда я узнал возраст Михаила, то сначала был в шоке. Но у него отличный контакт с игроками, поэтому не важно, сколько тебе лет, если ты отлично работаешь и создаёшь классную атмосферу в клубе.- Вы приняли «Северсталь» по ходу сезона и уже сегодня сыграете со «Спартаком». Насколько это сложно так с ходу бросаться в бой?- Контакт с ребятами пришлось выстраивать в авральном режиме. Но с помощью тренерского и медицинского штабов мне нужно побыстрее разобраться, кто из игроков в каком состоянии находится. А затем, ступенька за ступенькой, идти вперёд, заставить ребят поверить в свои силы, добавить позитива в команду.- На какой срок рассчитан ваш контракт?- До конца этого сезона, но во время разговора с руководством я понял, что у «Северстали» очень серьёзные планы на будущее. Уже есть конкретная сумма, выделенная на следующий сезон. И по своему опыту работы могу сказать, что это далеко не маленькие деньги по меркам КХЛ. - Они больше, чем были в «Адмирале» и «Югре», где вы работали в последнее время?- Конечно! Она даже больше, чем в «Автомобилисте». Не нынешнем конечно, а времён моей работы в Екатеринбурге. Так что в будущее «Северсталь» смотрит с оптимизмом.Андрей Разин перед дебютным матчем в череповецком клубе. Фото: Владимир Беззубов
- Можно сказать, что «Северсталь» уже готовится к следующему сезону?- В клубе работают адекватные люди и понимают, что попасть в плей-офф в этом сезоне – задача, конечно, решаемая, но будет зависеть от совпадения очень многих факторов. Поэтому пока работаем и стараемся выжать максимум в этом сезоне, но не забываем и о развитии и о том, каким клуб должен стать в будущем.- Одним из тех факторов, который нужно поправить – результативность. У вас есть ответ, почему «Северсталь» забрасывает меньше всех в КХЛ?- Я в клубе совсем недавно, но уже посмотрел огромное количество видео и у меня в голове есть несколько идей, как исправить сложившуюся ситуацию. Всё будет зависеть от того, как игроки выполнят установки, ну и от того, насколько другие клубы КХЛ будут готовы расставаться со своими хоккеистами, которые приглянулись нам.- То есть без вливания свежей крови не обойтись?- Список новичков, которых я хотел бы видеть в «Северстали», уже есть. Но мне бы очень хотелось посмотреть в деле на нынешний состав, понять возможности каждого. Оговорюсь сразу – ни на ком из хоккеистов «Северстали» я крест ставить не собираюсь!- Когда вы пришли в «Адмирал», то взяли несколько новичков и тем самым встряхнули команду. Пойдёте по проверенному пути?- Тогда поменялось практически полкоманды, несколько ребят привёл я лично. Мы тогда набрали больше 50% очков во всех матчах – очень достойный результат для «Адмирала». После того, как я уже покинул пост главного тренера, тот сформировавшийся костяк выиграл три матча из шести – то есть система работала! Хотя признаю - ситуация во Владивостоке на тот момент была значительно хуже, чем сейчас в Череповце. Если мы сейчас пойдём по такому же графику, что шли в начале сезона в «Адмирале», то получим реальный шанс заскочить в кубковую восьмёрку.Андрей Разин и Игорь Гераськин. Фото: Владимир Беззубов- С того момента, как вы прекратили работу с «Адмиралом», прошёл почти год. За это время вам поступало много предложений?- Я бы не сказал, что меня заваливали предложениями, но их было предостаточно. Однако для себя решил чётко: жду, когда меня пригласят в КХЛ. Хотя, те предложения, что были до «Северстали», в финансовом плане оказались достаточно привлекательными. Но цель есть цель, очень рад, что дождался работы в нашей сильнейшей лиге.- Вы вспоминали «Автомобилист». Глядя на успехи команды сейчас нет сожаления, мол, вам такой бюджет и состав и боролись бы сейчас за Кубок Гагарина?- Если бы да кабы… Всегда хочется находиться на вершине, но что случилось, то случилось. Я не хочу жить прошлым и оглядываться назад. Я сделал выводы из того расставания и, надеюсь, они оказались правильными.- Ваши первые шаги на посту главного тренера «Северстали»: какими они будут?- У меня есть свой взгляд на хоккей, и я буду ему следовать. Конечно, очень хотелось провести первую тренировку с командой ещё до матча со «Спартаком». Но повлиять и изменить эту ситуацию мне не удалось, поэтому вместо тренировки мы устроили позднее собрание с командой по тактике дебютного матча. Мне очень хочется, чтобы ребята как можно скорее прибавили в организации игры: это тот фундамент, с которого мы и начнём строить новое здание.- Как прошло первое собрание с командой? Судя по тому времени, что мы провели в ожидании разговора с вами, длилось оно несколько часов.- Мы познакомились с командой. Мои первые слова были: «Ребята, я – нормальный человек и не кусаюсь!» (смеется) Я не тот, кем меня пытаются представить некоторые СМИ.- Про розовые манишки на тренировках хоккеисты «Северстали» у вас не спрашивали?- Даже, если бы спросили, то ответил бы им, что розовые манишки уже в прошлом. КХЛ – это профессиональная лига, где финансовый стимул для хоккеистов на отличном уровне. Поэтому буду искать менее одиозные пути и методы мотивации игроков.- А зря – болельщики и журналисты очень любили ваши нестандартные ходы. И все в предвкушении потирают руки, ожидая вашей первой пресс-конференции после матча со «Спартаком»…- Не стоит. Я постараюсь как можно меньше зажигать и буду держать себя, как лучшие тренеры КХЛ в ведущих командах. Мне есть, чему поучиться у них: и тому, как вести себя во время матчей и во время пресс-конференций.Андрей Разин. Фото: Юрий Кузьмин
- В одном из первых интервью в качестве тренера несколько лет назад вы говорили, что в вашей работе 80% взято от Валерия Белоусова. Сколько процентов и от каких специалистов содержат конспекты Андрея Разина образца 2018 года?- Не отрицаю своих слов про Валерия Константиновича – это действительно было на первых порах, так как работа с Белоусовым производила большое впечатление. Сейчас я развиваюсь, больше смотрю на всех тренеров лиги: кто, как, что делает в игровом плане. Если до меня доходит любопытная информация о том, как проводят занятия в других командах, я её анализирую и смотрю, можно ли использовать это в своём клубе. Для тренировочного процесса хочется взять лучшее от того же Игоря Никитина, Зинэтулы Билялетдинова, Дмитрия Квартальнова, Олега Знарка…Сергей Мозякин и Андрей Разин во время выступления за ЦСКА. Фото: Владимир Беззубов
- Мы упомянули 27-летнего генерального менеджера «Северстали», но вам самому не удивительно быть состоявшимся тренером в тот момент, когда некоторые ваши партнёры продолжают не просто играть в КХЛ, но и блистать в лиге? Взять того же Сергея Мозякина, с которым вы выходили в одной тройке в ЦСКА.- Мне хочется пожелать этим ребятам как можно больше здоровья, чтобы его хватало для утоления того безграничного хоккейного голода, что присутствует в них! Они всё ещё играют на высшем уровне, а я уже весь больной, хромой… Вы, кстати, забыли сказать про Павла Дацюка. Помню как в сборной России после тренировки мы частенько оставались с ним на льду и примерно час тренировали буллитики.- Спрашивать, кто выигрывал в этом соревновании, имеет смысл?- Ха, считаете, что Паша нас всех выносил? Побеждала всегда дружба! Мы получали от этого удовольствие и количество реализованных попыток не имело никакого значения.Андрей Разин родился 23 октября 1973 года в ТольяттиКарьера игрока: 1990-1992 «Маяк» (Куйбышев), 1992-1994 «Лада» (Тольятти), 1993, 1996-1997 ЦСК ВВС (Самара), 1994-1996, 1997-2001, 2004-2005 «Металлург» (Магнитогорск), 2001-2003 «Динамо» (Москва), 2003-2004 ЦСКА (Москва), 2004-2005 «Авангард» (Омск), 2005-2006 ХК МВД (Московская область), 2006-2007 «Химик» (Воскресенск).Достижения в качестве игрока: чемпион России (2001), серебряный призёр чемпионата мира (2002).Карьера тренера: 2012-2013 «Кристалл» (Саратов), 2013-2015 «Ижсталь» (Ижевск), 2015-2016 «Автомобилист» (Екатеринбург), 2016-2017 «Югра» (Ханты-Мансийск), 2017-2018 «Адмирал» (Владивосток).]]></text>
</doc>
