<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Спартак (Москва)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Бесценная Лига» Mastercard и КХЛ: Преемственность поколений в хоккее]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/24/413366.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#мастеркард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В рамках события гостей встречи ждал сюрприз от Mastercard и КХЛ. Ложу посетил почетный гость – Виталий Прохоров, знаменитый советский и российский хоккеист, коренной спартаковец и чемпион зимних Олимпийских игр 1992 года. Он поделился с гостями историями из своей богатой хоккейной карьеры, а также дал несколько практических советов, как молодому игроку достичь высот в карьере: Виталий Прохоров и Денис Казанский«Все хоккеисты хотят добиться успеха на льду и в жизни, большой спорт воспитывает эту черту. Универсального рецепта здесь нет. Я, например, всегда играл, выкладываясь на все сто, и делал то, что люблю. Молодому поколению могу сказать, что важно любить хоккей, верить в себя, проявлять силу духа и волю к победе и, конечно, постоянно двигаться вперед. Главной моей болельщицей на протяжении долгих лет является супруга Алёна. Она всегда и во всём меня поддерживает». Одним из тех, кто внимательно слушал советы олимпийского чемпиона, был защитник МХК «Спартак» Михаил Булимов. Гости также с интересом обсудили с Виталием Прохоровым то, как вырастить из молодого игрока состоявшегося хоккеиста. На юбилейной встрече медиа-клуба был и новый гость — артист Comedy Club Production Магомед Муртазаалиев.Мария Басс и Михаил БулимовПо традиции медиа-клуба во встрече также принял участие действующий хоккеист одной из команд, которые были на льду в этот вечер. На этот раз ложу посетил игрок ХК «Спартак» Глеб Шашков. Он поделился своим мнением о матче и признался, что эта встреча заставила его вспомнить о собственном становлении, об игре в молодежном клубе, первых профессиональных успехах на льду и рассказал о своих впечатлениях о «Бесценной Лиге»: «Здорово, что встреча медиа-клуба «Бесценной Лиги» Mastercard и КХЛ посвящена именно теме преемственности поколений. К тому же молодежь должна стать достойной заменой нам, нынешним хоккейным игрокам. Уделить внимание такой теме — классная идея, ведь все юные хоккеисты хотят продолжить играть профессионально, но не всегда это возможно. Важно постоянно перенимать опыт старших коллег и, конечно, легендарных игроков. Плохому они точно не научат! Этот спорт формирует нереальную силу воли и закаляет характер на протяжении всей жизни. Поэтому хочу пожелать всем молодым хоккеистам продолжать играть, совершенствоваться и, конечно же, не терять любовь к игре. Хоккеистами не рождаются - хоккеистами становятся!» Глеб Шашков пришёл в гости к участникам медиа-клуба во втором перерыве. В этот момент «Спартак» уступал «Динамо» (1:2). Игрок красно-белых пообещал, что в третьем периоде его команда приложит все усилия для того, чтобы переломить ход игры. Именно так и получилось! «Спартак» забросил три шайбы и вырвал победу в дерби.Алексей Бабенко и Глеб ШашковОдним из самых счастливых в ложе был Бесценный болельщик ХК «Спартак» Алексей Бабенко. Статус «Бесценного Болельщика» ХК «Спартак» и право разделить Трофей «Бесценной Лиги» с вратарем красно-белых Никитой Беспаловым прямо на льду Алексей получил в сезоне 2016/2017. Поддержать любимый клуб, и насладиться игрой болельщик пришел с другом.«Я рад, что оказался на таком мероприятии, познакомился с Виталием Прохоровым, игроком любимого «Спартака» Глебом Шашковым, что мы победили принципиального соперника в таком классном матче! Хоккеем я увлекаюсь практически всю сознательную жизнь. Стаж болельщика у меня немалый — целых 53 года, поэтому представляете, каково это для меня быть свидетелем такого зрелища вживую.Я до сих пор вспоминаю, как выходил на лёд с самим Беспаловым. Разделить с ним Трофей «Бесценной Лиги» было незабываемо, поэтому в наступившем сезоне я намерен снова взять Трофей! Спасибо Mastercard и «Бесценной Лиге» за то, что продолжают исполнять заветные мечты и дарят такие бесценные моменты!» - поделился болельщик. Встреча медиа-клуба традиции "Бесценная Лига" Mastercard и КХЛАктивности и призы в этом сезоне Напоминаем, что в рамках традиции «Бесценная Лига» каждый месяц в течение сезона КХЛ 2018/2019 самые активные болельщики, принимая участие в голосовании, помимо обычных призов, также получат шанс выиграть уникальные бесценные призы. Участник, который станет лидером по количеству голосов в общем рейтинге, получит шанс посмотреть хоккейный матч своего любимого клуба из комментаторской кабины. Приятные сюрпризы ждут всех участников онлайн-активностей. Совсем скоро на сайте www.mastercard.khl.ru появится игра «Дай Пять». Лидер игры, который продержится в фаворитах до конца месяца, получит возможность посетить матч любимой команды и пожелать успеха любимому хоккеисту, по традиции хлопнув рукой по его игровой краге перед выходом на лёд. Чтобы присоединиться к традиции «Бесценная Лига» и получить возможность стать ее лидером, нужно зарегистрироваться на сайте www.mastercard.khl.ru или в мобильном приложении КХЛ, доступном в Google Play и App Store.Стать участниками Бесценной Лиги могут совершеннолетние граждане стран-участниц Чемпионата КХЛ: России, Беларуси, Казахстана, Китая. Присоединяйтесь, побеждайте и получайте бесценные эмоции от «Бесценной Лиги» Mastercard и КХЛ! Ведь разделить любовь к игре — бесценно!«Бесценная Лига» —  хоккейная традиция для игроков и болельщиков, созданная Mastercard и КХЛ в 2016 году. В течение всего сезона КХЛ любители хоккея выбирают лучшего хоккеиста матча, чья игра принесла наибольшее количество незабываемых эмоций. Выбранные игроки, а также самые активные болельщики клубов навсегда сохраняют свои имена в истории «Бесценной Лиги». Они получат уникальный общий трофей — Бесценному Игроку и Бесценному Болельщику, который вручается победителям одновременно в ходе специально учрежденной церемонии награждения. Официальные награды для болельщиков предусмотрены в рамках КХЛ впервые, чтобы отметить их значительный вклад в успех любимых клубов.  ]]></text>
</doc>
