<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россия стартует с «сухой» победы на Кубке Карьяла]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/08/415655.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная России, #сборная Финляндии, #Андрей Локтионов, #Никита Нестеров, #Михаил Григоренко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Матчем Финляндия – Россия в Хельсинки стартовал Евротур сезона 2018/2019. Финны – вторая после российской сборная по количеству представителей КХЛ. Напомним, что в составе «Суоми» их 12, и все они вышли сегодня вечером на лёд Хартвалл-арены.Россияне опробовали площадку днём, и состав звеньев на стартовый матч оказался тем же, что и на тренировке. Первое звено составили Никита Нестеров, Артём Блажиевский, Кирилл Капризов, Андрей Локтионов и Михаил Григоренко. Пост номер один доверили Илье Сорокину. Утром стало известно, что приболел Илья Михеев, и против Финляндии нападающий «Авангарда» не сыграет.ФОТОЛЕНТА. 07.11.18. Тренировка сборной РоссииФОТОЛЕНТА. 08.11.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Карьяла. Россия - ФинляндияУдарное звено финнов составила связка «Йокерита»: Марко Анттила – Мика Ниеми вместе с форвардом «Нефтехимика» Йоонасом Няттиненом. Место в воротах занял голкипер «Салавата Юлаева» Юха Метсола. И уже на пятой минуте ему пришлось достать шайбу из сетки – воспользовавшись ошибкой соперника в средней зоне, Андрей Локтионов перехватил шайбу и выдал её на ход Михаилу Григоренко. Форвард ЦСКА, пройдя по краю, неотразимо с кистей поразил «девятку». Россия - Финляндия. Фото: Юрий КузьминА спустя семь минут россияне реализовали первое же большинство в матче – Никита Нестеров нанёс убойный бросок от синей линии. В целом первый период прошёл с ощутимым преимуществом сборной России, однако после перерыва хозяева взвинтили темп и заставили Сорокина включаться по полной. Самый опасный момент упустил Тему Хартикайнен, не сумевший поразить уже пустой угол ворот.Несмотря на равную в целом игру, на 35-й минуте счёт возрос до 3:0 – Андрей Педан решился бросить издалека без обработки и застал врасплох как финских защитников, так и Метсолу. В третьей двадцатиминутке сборная России довольно спокойно сдерживала атаки соперника. Несмотря на счёт, хозяева в концовке решились заменить голкипера на лишнего игрока за две с лишним минуты до сирены. Кстати для финнов пришлось и удаление Ивана Телегина. Однако сборная России действовала предельно собрано и не дала хозяевам возможности создать сколько-нибудь опасный момент у ворот Сорокина. СтатистикаРоссия – Финляндия – 3:0 (2:0, 1:0, 0:0)Голы: 1:0 Григоренко (Локтионов), - 4:08, 2:0 Нестеров (Капризов) – 11:15, б., 3:0 Педан (Телегин, Кетов) – 34:40.Вратари: Сорокин - МетсолаВ ударном звене сборной Чехии на вынесенный матч Евротура, состоявшийся в Праге, вышли четыре представителя КХЛ, а если считать вратаря «Автомобилиста» Якуба Коваржа, то на момент стартового вбрасывания на площадке у хозяев находилось пять игроков Континентальной хоккейной лиги. Всего же тренерский штаб чешской команды пригласил на Кубок Карьяла 10 хоккеистов КХЛ, шведской – 7.В первом периоде соперники обменялись голами, причём чешский получился курьёзным - вратарь ЦСКА Ларс Юханссон закинул шайбу в собственные ворота. После перерыва шведы прибавили и вышли вперёд (3:1), однако за пять с половиной минут до конца периода форвард «Ак Барса» Иржи Секач нашёл хитрой передачей из-за ворот нападающего «Амура» Яна Коларжа, который броском в ближний угол прошил вратаря. На большее чехов не хватило.СтатистикаЧехия – Швеция – 2:3 (1:1, 1:2, 0:0)Голы: 0:1 Лилья (Ларссон), - 08:30, 1:1 Заморски (Кубалик), - 10:31, 1:2 Соренсен (Бенгтссон, Викстранд), - 28:41, 1:3 Давидссон (Нюгард), - 32:44, 2:3 Коларж (Секач), - 34:36.Вратари: Коварж - Юханссон]]></text>
</doc>
