<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Казань – Ярославль. Эпизод II. Превью матчей 30 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/30/419273.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Локомотив, #Слован, #Витязь, #Ак Барс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – Локомотив (Ярославль) (начало в 19:00 мск)Действующий чемпион оформил победную серию из шести матчей, уверенно переиграв «Торпедо» (5:1). Мощный состав «Ак Барса» позволил отдохнуть Полу Постме, лучший бомбардир-защитник (6+15) пропускал встречу в рамках ротации. Супер-рекорд установил Данис Зарипов, для которого игра стала 1164-й в чемпионатах России.«Локомотив» также может похвастаться удачной серией, подопечные Дмитрия Квартальнова не проигрывают на протяжении трёх игр. После победы над «Нефтехимиком» (4:3 Б) тренер отметил, что его подопечным нужно быть более сосредоточенными.  Отличную форму набрал Андрей Локтионов – самый результативный игрок «железнодорожников» (12+18) забил пять голов в последних пяти матчах.6 октября «Локомотив» взял верх над «Ак Барсом» (2:1), автором победного гола стал Брэндон Козун. Последний раз казанский клуб на домашнем льду обыгрывал «железнодорожников» 29 сентября 2013 года (2:0).Трансляция: КХЛ ТВ (18:45)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов.наверхВитязь (Московская область) – Слован (Братислава) (начало в 19:30 мск)«Витязь» не сумел справиться со СКА, крупно проиграв дома (0:6) и оставшись вне зоны плей-офф. Вновь пропускал встречу основной голкипер клуба Йони Ортио, которому дали подлечиться. Отметился дракой звёздный Александр Сёмин, следующий набранный балл станет для ветерана 100-м в КХЛ.«Слован» после удачного периода вновь оказался в кризисе, потерпев пять поражений подряд. Во встрече с московским «Динамо» (0:3) подвёл команду Джефф Таффе, чьё удаление вызвало критику главного тренера Владимира Орсага. У «орлов» проблемы с результативностью: в пяти играх забито лишь четыре гола при 18 пропущенных.«Витязь» и «Слован» успели сыграть уже дважды в сезоне, оба раза победу праздновал клуб из Подольска – 6:4, 3:2. Во второй игре подопечные Валерия Белова продемонстрировали характер, отыгравшись со счёта 0:2.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:30)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов.наверх]]></text>
</doc>
