<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бенефис Шипачёва в дерби, Нижнекамск и Рига продолжают погоню. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/11/431216.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск) – Нефтехимик (Нижнекамск) 1 – 3 (1:1 0:2 0:0)Перед первым после паузы на Евротур матче регулярного чемпионата «Нефтехимик» ещё сохранял шансы на плей-офф. Однако поражение «Трактору», идущему восьмым, в основное время лишало бы нижнекамский клуб каких-либо надежд на борьбу за Кубок Гагарина.Хозяева уже в самом дебюте открыли счёт – Виталий Кравцов в борьбе на пятачке протолкнул шайбу в сетку. Позже челябинцы имели несколько возможностей упрочить преимущество при игре в большинстве, но в итоге пропустили перед самым перерывом. Контратаку «Нефтехимика» завершил точным броском Марат Хайруллин. ФОТОЛЕНТА. 11.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Трактор» (Челябинск) - «Нефтехимик» (Нижнекамск)Он же в середине второго периода вывел гостей вперёд, оформив уже второй дубль в нынешнем сезоне. Почти тут же «Нефтехимик» забросил и третью шайбу. После чего на скамейку запасных отправился Александр Судницин: в двух последних голах он видел момент броска, но среагировать на шайбу не сумел. В третьем периоде «Трактор» насел на ворота соперника, но Илья Ежов в сотом матче за «Нефтехимик» оказался на высоте. В заключительном отрезке голкипер гостей отразил все 18 бросков в створ ворот и сохранил математические шансы на попадание нижнекамцев в плей-офф. наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 6 – 5 (1:1 4:3 1:1)«Автомобилист» официально оформил самую главную сенсацию регулярного чемпионата. Для досрочной победы в дивизионе Харламова команде Андрея Мартемьянова достаточно было набрать всего одно очко в матче против «Торпедо». Но терять очки нижегородцам, которым на пятки наступают «Трактор» и «Сибирь», терять было также никак нельзя. В итоге зрители стали свидетелями результативного триллера, причём, первая порция голов легла очень кучно. В конце первого периода команды обменялись заброшенными шайбами, а в начале второго – забили трижды всего за минуту. Сперва Антон Волченков отличился впервые в нынешнем сезоне, тут же последовал ответ его коллеги по амплуа Ивана Вишневского. А через несколько секунд «Торпедо» вывел вперёд уже Кирилл Ураков. На пять заброшенных шайб команды на двоих затратили всего 5 минут 31 секунду. Довольно быстро торпедовцы, усилиями Владимира Галузина упрочили своё преимущество, но практически тут же оно растаяло. Дэн Секстон и Денис Казионов восстановили паритет. А за минуту до сирены «Автомобилист» вышел вперёд усилиями Евгения Грачёва, оформившего первый дубль в КХЛ с 31 августа 2016 года.Третий период оказался для хозяев не столь весёлым: уже в самом начале 20-минутки повреждение получил вратарь Андрей Макаров, которого партнёры под руки уводили со льда. Его место в воротах занял Якуб Коварж, пропустивший шайбу за пять минут до сирены. Правда, к тому моменту «Автомобилист» вёл 6:4 и смог одержать победу в основное время, которая гарантировала ему досрочный выигрыш дивизиона Харламова. наверхСпартак (Москва) – ХК Динамо М (Москва) 1 – 5 (0:1 1:3 0:1)Четвёртое и последнее дерби между «Спартаком» и «Динамо» совпало с днём рождения легенд красно-белых – братьев Майоровых. Евгений Александрович ушел из жизни в 1997 году, Борис Александровичу исполнился 81 год, и болельщики «Спартака» сердечно приветствовали его на символическом вбрасывании. Бело-голубые проводили последний гостевой матч в нынешней регулярке, оставшиеся 5 встреч команда Владимира Крикунова сыграет дома. Оба клуба уже обеспечили себе участие в плей-офф, и в таблице Запада их разделяло одно очко при одном матче в запасе у «Динамо». В состав «Спартака» вернулся Илья Зубов, в последний раз выходивших на лёд 25 января, как раз против «Динамо».ФОТОЛЕНТА. 11.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Динамо» (Москва)Первый период прошёл в равной борьбе, однако за 18 секунд до сирены гостям удалось открыть счёт. Затяжную атаку, начавшуюся в большинстве, завершил точным броском в «девятку» Илья Никулин. После перерыва бело-голубые взвинтили обороты, и после одного отмененного гола забили уже по всем правилам – после массированной атаки ворота не сумели спасти ни Юлиус Гудачек, ни Александр Осипов, отразивший повторный бросок. Третьим шайбу в сетку отправил 18-летний Владислав Михайлов, для которого гол стал первым в КХЛ. На 28-й минуте броском с острого угла под перекладину отметился Дмитрий Кагарлицкий, одним из ассистентов стал Вадим Шипачёв, что позволило ему набрать 60-е очко и повторить бомбардирский рекорд клуба, принадлежавший Маттиасу Вейнхандлю. Прошло 11 минут, и Шипачёв стал рекордсменом, реализовав большинство и отправив на скамейку Гудачека. Правда, до этого «Спартаку» удалось-таки в большинстве огорчить Александра Ерёменко. В третьем периоде характер игры не изменился, и гости сумели довести счёт до крупного, а Шипачёв закончил матч в итоге с впечатляющим показателем 4 (1+3) очка.наверхДинамо (Минск) – Локомотив (Ярославль) 0 – 3 (0:0 0:3 0:0)Для хозяев матч не имел турнирного значения – команда потеряла шансы на плей-офф, «Локомотив» же в случае победы мог укрепиться на третьей строчке Запада, на которую претендует также «Йокерит». Несмотря на пропасть в 40 очков, минчане могут похвастаться двумя победами над одним из лидеров Запада. Что интересно, обе они были одержаны в гостях, а вот дома «Динамо» проиграло ярославцам (2:5). Гости доверили место в воротах Даниилу Исаеву.Начало матча осталось за хозяевами, которые несколько раз побеспокоили вратаря «Локомотива». Однако после перерыва преимущество ярославцев стало очевидным и воплотилось в три шайбы. Особенно красивым получился гол Егора Коршкова, заложившего вираж за воротами и неожиданно бросившего с острейшего угла. В третьем периоде «Локомотив» без особых проблем отстоял победный результат и первый «сухарь» в КХЛ своего 19-летнего голкипера.наверхСлован (Братислава) – ЦСКА (Москва) 1 – 4 (0:0 1:1 0:3)В нынешнем сезоне ЦСКА – настоящий злой гений для словацкой команды. 9:0 и 4:0 – с таким счётом завершились две предыдущие встречи, первая из которых состоялась в рамках проекта KHL World Games в Вене. В случае поражения в основное время «Слован» точно занимал итоговое последнее место на Западе.Первый период прошел с минимумом опасных моментов, а после перерыва «Словану» удалось-таки впервые в сезоне распечатать ворота ЦСКА. И, по иронии судьбы, сделал это единственный россиянин в составе словацкой команды – 20-летний Егор Баранов вовремя подключился к атаке и замкнул отличный пас от борта опытного Кайла Чипчуры. Правда, уже спустя минуту с небольшим Сергей Андронов так же в касание восстановил равновесие. Неожиданный ничейный результат сохранялся вплоть до 42-й минуты, когда настало время Кирилла Капризова. Лидер ЦСКА оформил дубль в течение трёх с половиной минут, забросив 25-ю и 26-ю шайбы соответственно, и вплотную приблизился к лучшему снайперу «регулярки» Найджелу Доусу (27). Но, как оказалось, это было далеко не всё. На 51-й минуте Капризов забросил третью шайбу, реализовав большинство и держа клюшку одной рукой. До сирены этот результат не изменился.  наверхХК Сочи (Сочи) – Витязь (Московская область) 3 – 2 OT (0:0 1:2 1:0 1:0)В Сочи состоялась принципиальная встреча между местными хоккеистам и «Витязем», обе команды находятся в зоне плей-офф, но еще до конца не оформили место в розыгрыше Кубка Гагарина 2019. В этом сезоне подмосковные хоккеисты трижды обыграли сочинцев, а оба клуба подошли к отчетному поединку с серией поражений.После безголевого первого периода, в котором команды играли отчасти пассивно, зрители увидели три шайбы. Сначала Константин Барулин ошибся за своими воротами и подарил шайбу игрокам «Витязя», вскоре Борна Рендулич удвоил преимущество гостей. Еще до перерыва хозяева отыграли одну шайбу, отличился Егор Рыков, а ассистировал ему Дмитрий Лугин, проводивший первый матч в сезоне. За 63 секунды до конца Сергей Шмелев сравнял счёт, а в овертайме Мартин Бакош принес долгожданную победу «Сочи».наверхСКА (Санкт-Петербург) – Северсталь (Череповец) 4 – 1 (3:1 1:0 0:0)СКА не лучшим образом провёл последние матчи перед третьей паузой на Евротур, команда Ильи Воробьёва не смогла отличиться в двух встречах подряд, что стало рекордом для клуба в КХЛ. С «Северсталью» у петербуржцев взаимоотношения складываются как никуда лучше – 22 победы подряд.Уже на третьей минуте матча Дмитрий Мегалинский подключился в атаку и достаточно легко дошёл до ворот, и открыл счёт в матче. Но уже через минуту Андрей Зубарев сравнял счёт, а Никита Гусев отдал результативную передачу, побив свой личный рекорд в КХЛ – 72 очка. До перерыва СКА развил преимущество после голов Павла Дацюка и Ярно Коскиранты. Во втором игровом отрезке гости отыграли одну шайбу, но после запроса на «помеху вратарю» арбитры отменили взятие ворот, а вскоре Александр Барабанов сделал счёт 4:1. В оставшееся время команды не смогли изменить счет на табло.наверхДинамо (Рига) – Йокерит (Хельсинки) 3 – 1 (1:0 1:1 1:0)Рижское «Динамо» продолжает борьбу за выход в плей-офф, поэтому команде Гиртса Анкипанса необходимо набирать максимум очков в последних матчах регулярного чемпионата. В этом сезоне рижане и «Йокерит» провели три матча, в которых финны одержали две победы.Уже на второй минуте Андрис Джериньш выиграл вбрасывание, а Мэтью Майоне хлестко бросил и открыл счёт в матче. В начале второго периода Джериньш уже сам отличился, удвоив преимущество хозяев льда. Этот бросок оказался единственным для «Динамо» в этом периоде, который прошёл с преимуществом «Йокерита». Финны отыграли одну шайбу после дальнего броска Алекса Гранта. В конце матча Лаурис Дарзиньш решил исход матча броском в пустые ворота, а уже ближе к финальной сирене команды устроили драки, самой яркой получилась дуэль Гинтса Мейи и Никласа Енсена.наверх]]></text>
</doc>
