<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Самонов: «Партнёры в шутку называют меня «специалистом по ЦСКА»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/09/426206.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Александр Самонов, #Витязь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Самонов во время матча с «Динамо». Фото: Юрий Кузьмин- Александр, в этом сезоне вы уже дважды сыграли против ЦСКА и за 120 минут основного времени пропустили всего одну шайбу. Стали специалистом по армейскому клубу?- Просто так получилось, что тренеры доверили мне оба матча против ЦСКА. Сам я себя специалистом не считаю, хотя ребята в раздевалке подшучивают надо мной, и именно так и называют. - Как отмечаете победы с «сухим» счётом?- Особых празднований нет, но ещё с детско-юношеского хоккея я сохраняю каждую шайбу с подобного матча. Вот и после игры с ЦСКА забрал себе в коллекцию трофей. У меня дома специальная полка, на которой я храню самые ценные награды в карьере.- Вы могли бы оформить и второй подряд «сухарь» в матчах с ЦСКА, но пропустили шайбу за две секунды до сирены. Насколько такие моменты психологически тяжело пережить?- Конечно, очень обидно пропускать, когда до конца матча остаются какие-то секунды. Думаю, это несколько надломило команду, из-за чего мы довольно быстро пропустили в овертайме. Но жизнь не заканчивается на поражении от ЦСКА, надо переварить это и идти дальше.  - В этом сезоне от «Витязя» достаётся не только ЦСКА, но и другим лидерам. Последняя победа – над действующим обладателем Кубка Гагарина. В чём ваш секрет?- Мы берём соперника сумасшедшей самоотдачей, бьёмся друг за друга на площадке. И хотел бы отдельно отметить наших болельщиков, которые очень помогают своей поддержкой.- Вы подмечаете что-то у вашего партнёра Йони Ортио?- Естественно, смотрю как он двигается, слежу за его техникой – это обычные рабочие моменты. У нас в команде два специалиста по работе с вратарями: один россиянин, другой финн. С ними мы общаемся чаще, работаем каждый день.- Самый яркий момент сезона для вас?- Личный или командный?- И тот, и другой.- Если личный, то это, конечно, «сухарь» в матче с ЦСКА. А командный, надеюсь, у нас впереди. Мы бьёмся за попадание в плей-офф и верю, что сможем пробиться в кубковую восьмёрку.Александр Самонов перед матчем с «Йокеритом». Фото: Юрий КузьминАлександр САМОНОВРодился 23 августа 1995 года в Москве.Карьера: «Русские Витязи» (МХЛ) - 2012-2016 гг., ТХК Тверь (ВХЛ) - 2015-2017 гг., «Динамо» Санкт-Петербург (ВХЛ) - 2017-2018 гг., «Витязь» Подольск (КХЛ) 2017 г. – по настоящее время.Достижения: чемпион ВХЛ (2018), MVP плей-офф ВХЛ (2018), лучший вратарь ВХЛ (2018).]]></text>
</doc>
