<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Коновалов, Сведберг, Гусев и Дзиеркалс – лучшие игроки января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/01/430130.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки месяца, #Илья Коновалов, #Виктор Сведберг, #Никита Гусев, #Мартиньш Дзиеркалс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Илья Коновалов («Локомотив»), в девяти матчах одержавший восемь побед, в том числе пять – на ноль. Голкипер ярославского клуба отразил 97,02% бросков при коэффициенте надёжности 0,83. Максимальный безголевой отрезок Коновалова составил 157 минут 37 секунд. Вратарь «Локомотива» в январе возглавил список лидеров регулярного чемпионата по количеству «сухих» матчей (10).– лучшим защитником признан Виктор Сведберг («Барыс»), в 12 матчах одержавший вместе с командой семь побед и набравший в них 5 (1+4) очков при показателе полезности (+8). Шведский защитник казахстанского клуба нанёс 31 бросок по воротам, а также провёл 6 силовых приёмов и заблокировал 12 бросков.– лучшим нападающим признан Никита Гусев (СКА), в 12 матчах одержавший вместе с командой 11 побед и набравший в них 19 (2+17) очков (лучший результат месяца) при показателе полезности (+13). Нападающий клуба из Санкт-Петербурга набирал очки в 10 встречах, в семи из них - два и более очков и на данный момент возглавляет списки бомбардиров и ассистентов регулярного чемпионата.– лучшим новичком признан нападающий Мартиньш Дзиеркалс («Динамо» Р), в 12 матчах набравший 6 (3+3) очков. 21-летний нападающий латвийского клуба нанёс 14 бросков по воротам, провёл пять силовых приёмов, заблокировал пять бросков и в среднем проводил на льду 13 минут 59 секунд.]]></text>
</doc>
