<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первый тренер]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Детский тренер Игоря Шестёркина: «В 16 лет он уже играл против мужиков»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/09/437897.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#первый тренер, #Игорь Шестёркин, #Игорь Ефимов, #Евгений Полеев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мы уже давно привыкли, что Игорь Шестёркин – синоним слова надёжность. Олимпийский чемпион, двукратный обладатель Кубка Гагарина, двукратный бронзовый призёр чемпионата мира, серебряный призёр молодёжного чемпионата мира, обладатель Кубка Харламова. Обычно такую россыпь наград хоккеисты собирают под конец карьеры. Шестёркину же совсем недавно исполнилось 24 года. Но до головокружительного взлёта Игорь долгие годы оттачивал своё мастерство в «Крыльях Советов» - настоящей кузнице кадров советского и российского хоккея. Игорь Шестёркин. Фото: Сергей Панфилов, пресс-служба ХК «Крылья Советов»
 Игорь родился в Сетуни, где родители особо не раздумывают над тем, в какую секцию отдать своего сына. Главная гордость района – легендарная спортшкола «Крылья Советов», куда Шестёркин и пришёл в шесть лет. Первое время его команду тренировал Евгений Сергеевич Полеев. Но через четыре года он передал дела молодому специалисту – Игорю Геннадьевичу Ефимову.«Мы с Евгением Сергеевичем начали работать вместе, в Игоре сразу были видны задатки хорошего вратаря, - вспоминает Игорь Ефимов. – Он, что называется, заточен на хоккей с раннего возраста, очень трудолюбивый парень, никогда не филонил. Уже тогда было понятно, что он хорошо играет клюшкой. Сейчас Шестёркин – один из лучших вратарей КХЛ в этом элементе игры: может и отдать пас, и прервать передачу через пятак. А всё потому, что он настоящий «игровичок»: иногда мы устраивали тренировки, когда кто-то из полевых вставал в ворота, а вратаря ставили в нападение. Так вот Игорь очень неплохо смотрелся и в этом амплуа. Хорошо выглядел и в других играх: футболе, баскетболе и гандболе – очень спортивный парень. Я думаю, что это у него от отца, так как папа Игоря хорошо играет в футбол. Мы в конце сезона всегда встречаемся командой 1995 года рождения и проводим матчи: родители против ребят».Игорь Ефимов очень внимательно относился к успехам своих ребят в школе. Но было видно, что для Шестёркина с самого детства на первом месте стоял хоккей. «Игорь – сетуньский парень, его школа располагалась неподалёку от дворца спорта, - рассказывает тренер. – То есть он успевал и тренироваться, и учиться. Да, школа для него была не основным приоритетом. Но ни в коем случае нельзя сказать, что он был троечником или не успевал. Перед началом тренировки мы с Евгением Сергеевичем часто проверяли у ребят дневники и тем самым следили за успеваемостью. Всегда говорили пацанам: «У вас может и не получиться в спорте, поэтому образование должны получить отличное, знания в жизни всегда пригодятся». Игорь Ефимов. Фото: Сергей Панфилов, пресс-служба ХК «Крылья Советов»Стать первым среди равныхШестёркин быстро стал железным первым номером команды своего возраста. Однако 1995 год рождения в Москве получился очень плодовитым на вратарей: ровесник Игоря Иван Бочаров ныне делит место первого вратаря московского «Динамо» с Александром Ерёменко, партнёр Бочарова по детско-юношеской школе бело-голубых Никита Серебряков сыграл в этом сезоне 40 матчей за «Адмирал». На юношеском уровне лучше других вратарей 1995 года смотрелся армеец Андрей Филоненко (ныне – вратарь альметьевского «Нефтяника» из ВХЛ).«Конкуренция по этому возрасту была жесточайшей даже на уровне отдельного города, - поясняет Игорь Ефимов. – В сборную Москвы Игоря периодически звали, но он там был третьим вратарём. Настоящий прорыв случился в последний сезон перед выпуском. Помимо работы в детско-юношеской школе, я тогда тренировал любительскую команду. Так как в «Крыльях Советов» был дефицит льда, начал подтягивать Игоря в ту команду. В 16 лет он уже играл против мужиков, многие из которых - бывшие профессиональные хоккеисты и получал очень много практики. В итоге в выпускной год Шестёркин сыграл все матчи в чемпионате России, юниорской лиге за «крылышек», и вместе со всеми международными турнирами, куда мы часто ездили, провёл за сезон под сто игр».Первый тренер Шестёркина – Евгений Полеев – никогда не забывал про своего воспитанника. Сам бывший вратарь, он дополнительно занимался с голкиперами «Крыльев Советов», устраивал для них сборы, куда постоянно приглашал и будущего олимпийского чемпиона. К сожалению, в мае 2011-го года Полеев ушёл из жизни.«Евгений Сергеевич, царствие ему небесное, дал Игорю очень много, был великолепным специалистом, прирождённым детским тренером, - с теплотой вспоминает своего коллегу Игорь Ефимов. – Шестёркину очень повезло сразу после выпуска попасть в систему «Спартака». В МХЛ тренером красно-белых в то время был Олег Браташ – сам в прошлом легендарный вратарь – воспитанник «Крыльев Советов». Он вывел Игоря на более высокий уровень».В дебютном сезоне МХЛ Игорь Шестёркин провёл 15 матчей в регулярном чемпионате и 9 – в плей-офф. Тогда красно-белые остановились в шаге от титула, а молодой голкипер поразил своей статистикой – 94,8% отражённых бросков и 1,59 пропущенных шайб в среднем за игру. И это в МХЛ, где результативность традиционно выше, чем во взрослом хоккее. Что такое большой спорт Шестёркин узнал уже в следующем сезоне, когда дебютировал за «Спартак» в КХЛ. А весной всё же добился с молодёжной командой победы в Кубке Харламова. Игорь Шестёркин. Фото: Сергей Панфилов, пресс-служба ХК «Крылья Советов»«Каждый из тренеров дал мне очень многое, - вступает в разговор Игорь Шестёркин. – Евгений Сергеевич позволил мне развиваться, когда я был совсем мальчишкой, у меня появился стержень, я считал его вторым отцом. Это золотой человек, которому я безмерно благодарен. Игорь Геннадьевич, с которым я работал в «Крыльях Советов» с десяти лет, подтягивал меня играть в лиге со взрослыми игроками, что стало для меня гигантским толчком.. Благодаря тому опыту я во-многом и состоялся в хоккее, потом мне стало куда проще играть в своём возрасте. Мы всегда с ним на связи: часто списываемся, он поздравляет с победами меня, когда побеждает его «СКА-Нева», поздравляю уже я. Обычно в мае мы собираемся нашим выпуском «Крыльев Советов» с тренерами, с родителями пожарить шашлыки, поиграть в футбол. Но последние три года я был в это время на чемпионате мира. Однако это очень приятная и дорогая моему сердцу традиция. К тому же у нас была очень дружная команда, и я на связи со всеми ребятами».«Переход в СКА – следующая ступенька для Игоря, - считает детский тренер Шестёркина. – В системе СКА созданы отличные условия для развития игроков, прекрасный тренер вратарей Рашит Давыдов, который вместе с «Динамо» и СКА выиграл уже три Кубка Гагарина».]]></text>
</doc>
