<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ключевое звено. Игроки КХЛ на Чешских играх]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/02/450275.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная России, #сборная Финляндии, #сборная Швеции, #сборная Чехии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Илья Сорокин (ЦСКА), Никита Нестеров (ЦСКА), Артём Блажиевский (ЦСКА), Александр Елесин («Локомотив»), Динар Хафизуллин (СКА), Артём Зуб (СКА), Михаил Григоренко (ЦСКА), Кирилл Капризов (ЦСКА), Сергей Андронов (ЦСКА), Иван Телегин (ЦСКА), Александр Барабанов (СКА), Александр Кадейкин («Салават Юлаев»), Сергей Плотников (СКА), Илья Михеев («Авангард»).Год назад, когда на чемпионате мира в составе сборной России не оказалось ни одного игрока «Ак Барса», это вызвало недоумение. Уж, по крайней мере, основной вратарь обладателей Кубка Гагарина в лице Эмиля Гарипова и лучший снайпер плей-офф, коим стал Станислав Галиев, шанса заслуживали. Сложно сказать, как выглядел бы состав сборной России, победи в финале-2019 «Авангард», но здесь и сейчас всё до боли логично. Сразу семь игроков чемпионского ЦСКА вызваны Ильёй Воробьевым на заключительный этап Евротура в Чехию. А если убрать за скобки Артёма Блажиевского, то все «армейцы» имеют прекрасные шансы добраться до Словакии, где 10 мая стартует чемпионат мира.Вспоминая Олимпиаду в Пхёнчхане, понимаешь, что всего год назад между СКА и ЦСКА в сборной был паритет. Теперь перекос в сторону москвичей налицо. В сборной нет ни Павла Дацюка, ни Николая Прохоркина, ни Игоря Шестеркина, а Никита Гусев с недавних пор представляет «Вегас». Тогда как ЦСКА делегировал в национальную команду вратаря (Сорокин), который намерен бросить вызов Андрею Василевскому, топового по меркам КХЛ защитника (Нестеров), связку надежных чекеров (Андронов – Телегин) и парочку креативщиков (Капризов – Григоренко).Из клубов, никоим образом не относящихся к армии, до чешского этапа Евротура добрались всего трое. Александр Елесин и его тезка Кадейкин ворвались в сборную только в этом сезоне, но откатали все турниры, став важными шестерёнками в механизме Воробьева. А вот Илья Михеев играл за сборную еще на чемпионате мира в Копенгагене. За год омич только окреп, став полноправным вожаком «Авангарда». Впрочем, учитывая конкуренцию в сборной среди нападающих, поездка в Братиславу станет для Михеева чем-то вроде личного подвига.Первый матч сборная России на Чешских играх уже провела, уступив шведам (4:6). Интересно, что авторами трёх из четырёх шайб команды стали именно представители КХЛ – Елесин, Плотников и Григоренко.Якуб Коварж («Автомобилист»), Марек Лангхамер («Амур»), Ян Коларж («Амур»), Михал Ржепик («Витязь»), Томаш Зогорна («Амур»), Иржи Секач (ЦСКА), Робин Ганзл («Спартак»).Якуб Коварж. Фото: Светлана СадыковаНет ничего удивительного в том, что за исключением сборной России максимальное представительство у КХЛ в составе именно чешской команды. Во-первых, чешские легионеры ещё с начала 2000-х активно ехали в Россию. Во-вторых, во главе национальной команды с этого сезона стоит Милош Ржига, немало поработавший в нашей лиге. На домашний этап Евротура бывший наставник «Спартака», «Атланта», СКА, «Авангарда» и «Слована» вызвал семь игроков из КХЛ. Правда, ни с кем из сборников он в своих бывших клубах не работал. Ганзл пришел в «Спартак», а Ржепик в «Слован» уже после того, как оттуда ушёл Ржига.Это может показаться удивительным, но базовым клубом сборной Чехии стал «Амур». Разумеется, негласно и неофициально, однако сразу три игрока из Хабаровска – серьезный десант. Таким обилием сборников на домашнем этапе Евротура не может похвастаться ни одна команда из чешской Экстралиги. Марек Лангхамер будет конкурировать с Якубом Коваржем, опытнейший Ян Коларж - цементировать оборону, а Томаш Зогорна - натаскивать для игры за «Амур» своего младшего брата. Следующий сезон Гинек Зогорна проведёт в Хабаровске, но на Евротур он отправился ещё в статусе игрока финского «Пеликанс».Из заметных чешских игроков Ржига не вызвал разве что Адама Полашека и Александра Салака, но именитый вратарь, похоже, уже распрощался с национальной командой. При этом все самые результативные чехи КХЛ на месте, в том числе и главная чешская звезда нашей лиги Иржи Секач. Он проведёт первые матчи за сборную после того, как «Ак Барс» обменял его в ЦСКА.Миика Койвисто («Динамо» М), Сакари Маннинен («Йокерит»), Марко Анттила («Йокерит»), Вели-Матти Савинайнен («Куньлунь»), Йоонас Няттинен («Нефтехимик»).Марко Анттила. Фото: Сергей БабуновВ Чехии мы не увидим ни Теему Хартикайнена, ни его напарника по первой тройке «Салавата Юлаева» Йоонаса Кемппайнена, блестяще сыгравших в минувшем розыгрыше Кубка Гагарина. Нет в команде Суоми и лидера «Витязя» Миро Аалтонена, а из нижнекамского звена до заключительного этапа Евротура добрался только Йоонас Няттинен – единственный из финских легионеров «Нефтехимика», кто не соблазнился переходом в «Сибирь». Зато есть в составе Сакари Маннинен – самый результативный финн КХЛ, которому не хватило всего двух результативных баллов за «Йокерит», чтобы выбить полсотни очков.Юкка Ялонен не стал вызывать в Чехию не только связку Хартикайнен – Кемппайнен, но и главного финна всея Башкирии. Юха Метсола провёл выдающийся плей-офф, подписал новый контракт с «Салаватом Юлаевым», но в сборную вызвали двух стражей ворот из финского чемпионата и одного из АХЛ. Кахаэловских голкиперов в сборной Финляндии нет, зато есть один защитник – Миика Койвисто из московского «Динамо». Любопытно, что Ялонен снова вызвал двухметрового форварда «Йокерита» Марко Анттилу и нападающего «Куньлуня» Вели-Матти Савинайнена. Оба обладают репутацией игроков, которым игра за сборную дается лучше, чем за клуб.Виктор Сведберг («Барыс»), Филип Хольм («Торпедо»), Антон Ландер («Локомотив»), Деннис Расмуссен («Металлург»).Виктор Сведберг. Фото: Марат АкимжановНа протяжении всего сезона у главного тренера сборной Швеции был ограниченный, но довольно стабильный костяк игроков из КХЛ. Любимцем Рикарда Гренборга вполне можно назвать Филипа Хольма. Защитник «Торпедо» регулярно вызывается в национальную команду, а два года назад даже становился в составе «Тре крунур» чемпионом мира. Играл за шведов в этом евросезоне и Антон Ландер, сменивший накануне «Ак Барс» на «Локомотив».Деннис Расмуссен не стал лидером магнитогорского «Металлурга», но это не мешает центральному нападающему регулярно играть за свою сборную. С тремя передачами он является лучшим распасовщиком «Тре крунур» на Евротуре. А вот для Виктора Сведберга вызов на чешский этап означает дебют за сборную. 27-летний защитник-гигант из «Барыса» успел поиграть за океаном, вернуться в Швецию, но внимание Гренборга удалось привлечь только игрой за клуб из Казахстана.Из тех, кого Гренборг вызывал в сборную из КХЛ на протяжении сезона, в Чехию не поехали вратарь СКА Магнус Хелльберг, новоявленный обладатель Кубка Гагарина Клас Дальбек и защитник «Йокерита» Виктор Лёв.]]></text>
</doc>
