<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Добро пожаловать в Казань! Расписание звездного уикэнда]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/19/428051.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В 2019 году Неделя Звезд Хоккея проходит с республиканским размахом: неделю назад в Нижнекамске прошли Кубок Вызова МХЛ и Матч Звезд ЖХЛ – город увидел звездные баталии молодежки и изящный хоккей Красивой лиги. В предстоящий уикенд хоккейный фестиваль перемещается в Казань, где встретятся главные звезды КХЛ. Болельщики смогут не только насладиться мастерством любимых хоккеистов, но и принять участие в множестве активностей на арене и вне ее: праздник начнется задолго до того, как хоккеисты выйдут на лед.10:00-11:00 - свадьба Енотов Фырка и Фании, талисманов детской следж-хоккейной лиги, с участием талисманов клубов КХЛ. (Центр семьи «КАЗАН»)11:00-12:00 – встреча и активные игры с жителями и гостями Казани талисманов клубов КХЛ, а также розыгрыш билетов на Мастер-шоу. (Каток парка «Черное озеро»)13:00-16:00 - работа фан-зоны: выступление диджеев, танцевальных коллективов, музыкальных исполнителей. («Татнефть Арена»)14:00-15:30 – хоккейный турнир талисманов. (Коробка перед «Татнефть Ареной»)14:00 – открытие арены – активности в фойе.15:00 – запуск зрителей в чашу арены.16:00-19:00 – Мастер-шоу КХЛ. («Татнефть Арена»)*20:00 – Матч сборной Татарстана против команды «Ветераны КХЛ», воссоединение знаменитой тройки Данис Зарипов – Сергей Зиновьев – Алексей Морозов. («Татнефть Арена»)Активности в фан-зоне.11:00-12:00 - Посещение талисманами клубов КХЛ Социального приюта для детей и подростков «Гаврош».13:00 – Матч воспитанников ДЮСШ «Ак Барс». (Коробка перед «Татнефть Ареной»)13:00-16:00 – Работа фан-зоны: выступление диджеев, танцевальных коллективов, музыкальных исполнителей. («Татнефть Арена»)14:00 – открытие арены – активности в фойе.14:30 - Матч ПЛХЛ «ТФХП» - «Идель» (Коробка перед «Татнефть Ареной»)15:00 – запуск зрителей в чашу арены.16:00-19:30 – Матч Звезд КХЛ. («Татфнеть Арена»)** - вход в чашу будет закрыт для зрителей с 15:58 до 16:07 на время представления.Дракон Зилант. Фото: Андрей Голованов]]></text>
</doc>
