<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Шипачёв и Сёмин - герои буллитных серий. Обзор матчей 8 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/08/411407.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Динамо Москва, #Торпедо, #Витязь, #ХК Сочи, #Ак Барс, #Северсталь, #Динамо Минск, #Йокерит]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Йокерит (Хельсинки) – Динамо (Минск) 5 – 3 (3:2 1:0 1:1)«Йокерит» довольно быстро отошёл от субботнего поражения от СКА и на пару с минским «Динамо» выдал самый результативный матч игрового дня. Из восьми шайб пять были заброшены ещё в первом периоде. Отметим дубль Джона Нормана: оба раза он мастерски подставлял клюшку на пятачке перед воротами соперника.Первый точный бросок оказался на счету Сакари Маннинена, который упрочил своё лидерство в списке снайперов «Йокерита». На счету финна уже семь шайб в этом сезоне. А вот его земляк – форвард минского «Динамо» Тему Пулкинен отличиться не смог и прервал свою внушительную серию, в которой он набирал очки в четырёх матчах подряд.Зато другая серия минского «Динамо» продолжается – команда проиграла уже четвёртую встречу кряду. «Йокерит» же подтвердил звание лучшей домашней команды Западной конференции: в девяти встречах на своём льду финны одержали семь побед с общей разницей шайб 37-22. По голам на своём льду финский клуб пока безоговорочный лидер всей лиги. Благодаря победе над минским «Динамо», «Йокерит» вплотную приблизился к лидерам Запада – СКА и ЦСКА.наверхСеверсталь (Череповец) – Ак Барс (Казань) 0 – 2 (0:2 0:0 0:0)Самая незабивная команда КХЛ (25 шайб в 16 матчах) не смогла отличиться уже в третий раз в сезоне. «Ак Барсу» хватило 130 секунд, чтобы обеспечить победный результат ещё в первом периоде. Сначала на самом исходе большинства Роб Клинкхаммер простреливал вдоль ворот, но шайба угодила в клюшку Денису Куляшу и юркнула в сетку. А через две минуты Иржи Секач подставил клюшку под наброс Пола Постмы и увеличил преимущество казанцев.ФОТОЛЕНТА. 08.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Северсталь» (Череповец) - «Ак Барс» (Казань)После первого перерыва «Северсталь» заметно прибавила, во втором периоде перебросала соперника 14-6, а в третьем – 14-10, однако приблизиться к «Ак Барсу» так и не смогла. А 23-летний голкипер казанцев Владислав Подъяпольский оформил первый в карьере «сухарь» в КХЛ, отразив 33 броска. наверхХК Сочи (Сочи) – Витязь (Московская область) 2 – 3 Б (0:1 2:1 0:0 0:0 0:1)К матчу с «Витязем» у «Сочи» накопилось порядочное количество травмированных. Сейчас в лазарете черноморского клуба находятся Шон Коллинз, Дмитрий Лугин, Денис Мосалёв и Олег Погоришный. «Витязю» же сегодня не смог помочь Войтек Мозик.На первый план вышел другой легионер - Миро Аалтонен забросил по шайбе в первых двух периодах. Финн открыл счёт за две с половиной минуты до конца первого периода, точно щёлкнув из правого круга вбрасывания. В самом начале второй двадцатиминутки хозяева реализовали большинство усилиями своего капитана Эрика О`Делла. Ближе к середине периода Аалтонен вновь забил, причём гол получился практически аналогичным его первой шайбе. Более того, в обоих случаях ассистентом выступил Александр Сёмин. Во второй раз сочинцы отыгрались благодаря точному дальнему броску Йоанна Овитю. При счёте 2:2 команды ушли на овертайм, но и там выяснение отношений завершить им не удалось. В серии буллитов победу гостям принесли всё те же герои – Аалтонен и Сёмин, реализовавшие свои попытки.наверхХК Динамо М (Москва) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 4 – 3 Б (1:0 1:2 1:1 0:0 1:0)Вратарь динамовцев Иван Бочаров отыграл на ноль прошлый матч с «Нефтехимиком», его «сухая» серия закончилась во втором периоде, когда Филип Хольм, войдя в зону динамовцев по центру, точно бросил со средней дистанции.ФОТОЛЕНТА. 08.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Торпедо» (Нижний Новгород)До этого момента хозяева вели в счёте благодаря шайбе молодого Дмитрия Сидлярова, который на 10-й минуте первого периода оказался расторопнее всех на добивании после броска Егора Зайцева. А вот второй гол торпедовцев в исполнении Кирилла Уракова судьям пришлось просматривать. Хозяева отыгрались ещё до второго перерыва усилиями Дмитрия Кагарлицкого. В третьем периоде команды обменялись заброшенными шайбами в исполнении Владимира Галузина и Вадима Шипачёва. В овертайме «Торпедо» имело шанс на победу, но не сумело реализовать лишнего. В серии буллитов гости сменили вратаря – вместо Дениса Костина на лёд вышел Андрей Тихомиров, а сама «перестрелка» затянулась – в итоге команды пробили 16 буллитов, а решающим стал бросок Шипачёва. Динамовцы выиграли второй матч подряд.наверх]]></text>
</doc>
