<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Авангард (Омск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бонус и прогноз на матч «Авангард» – ЦСКА 19 апреля от «Фонбет»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/19/438920.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Фонбет]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнер Чемпионата КХЛ «Фонбет» дарит новым клиентам фрибет на сумму 500 рублей. Чтобы получить фрибет, оставьте прогноз на матч в специальном разделе fonbet.khl.ru.19 апреля «Авангард» примет на своей площадке ЦСКА в четвертом матче финала Кубка Гагарина. Мы подготовили интересные варианты для ставок на эту встречу. ЦСКА проводит серию гораздо сильнее «Авангарда». «Армейцы» выиграли в трех матчах серии с общим счетом 10:2. В этих поединках москвичи превзошли «ястребов» по броскам в створ (82 против 69), проценту реализации бросков (12,35% против 3,19%), блокшотам (52 против 47) и проценту выигранных вбрасываний (57,3% против 42,7%). ЦСКА играет сильнее «Авангарда» и будет фаворитом в предстоящем матче. В пользу ставки говорит и история очных встреч ЦСКА и «Авангарда». «Армейцы» выиграли у «ястребов» в восьми последних матчах. Семь побед на этом отрезке москвичи одержали в основное время. В финальной серии существенно ухудшились все показатели «Авангарда», связанные с атакой. «Ястребы» стали меньше забивать (0,67 гола в среднем за матч против 3,53 гола в предыдущих раундах), реже бросать по воротам (23 броска в среднем против 37,37), хуже реализовывать большинство (18,18% против 36,84%). Ставка на индивидуальный тотал «Авангарда» меньше 2,5 проходила во всех трех матчах финала. ЦСКА обороняется лучше всех команд, участвовавших в плей-офф. В 19 матчах плей-офф «армейцы» пропустили 22 шайбы – в среднем 1,16 за встречу. Это лучший результат в истории Кубка Гагарина. ЦСКА пропускал меньше трех голов в 17 из 19 матчей плей-офф. В пользу ставки на индивидуальный тотал «ястребов» меньше 2,5 говорит и отличная игра основного вратаря ЦСКА Ильи Сорокина. Голкипер «армейцев» идет на втором месте в плей-офф по проценту отраженных бросков (94,7%), лидирует по коэффициенту надежности (1,16) и матчам на ноль (5). В серии против «Авангарда» Сорокин отразил 67 из 69 бросков соперников (97,1%) и пропустил всего два гола в трех матчах. Читать другие прогнозы на хоккей от экспертов]]></text>
</doc>
