<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Жидков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Локомотив»-2019: по следам уникального «рекорда молодости»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/23/436466.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Локомотив]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как считается средний возраст команды на день игры? Для каждого игрока, принимавшего участие в матче рассчитывается возраст на эту дату в годах и днях. Данные по всем игрокам суммируются, а затем сумма делится на количество игроков. Количество дней переводится в сотые от полного количества лет. По нашим подсчётам «Локомотив» в матче 19 марта по сравнению с предыдущей рекордной игрой «повзрослел» на 0,35 года. Это связано в первую очередь с тем, что учитывалось участие в игре Александра Салака, чей возраст составлял 32,20 года (он провёл на льду лишь 23 секунды, но это - участие в игре). "Локомотив" (Ярославль). Фото: Илья СмирновКак выглядит пятёрка самых молодых команд плей-офф КХЛ (в одной конкретной игре)?Что касается среднего возраста команд во всех розыгрышах Кубка Гагарина (с учётом 4 игр каждой из команд, играющих в нынешнем втором раунде), то пятёрка самых молодых команд (правильнее, наверное, в этом случае не команд, а клубов) такова:1. «Лада» - 25,13, 2. «Адмирал» - 26,34, 3. «Сибирь» - 26,59, 4. «Нефтехимик» - 26,70, 5. ЦСКА - 26,97Самый молодой состав клуба, выигравшего Кубок, в последней игре розыгрыша был у СКА в 2017 году - 26,94 года."Локомотив" (Ярославль). Фото: Ярослав НееловЕсли речь зашла о возрастных достижениях, то отметим и пять самых молодых авторов шайб в Кубке Гагарина.А вот как выглядит пятёрка самых молодых голкиперов с «сухарями» в Кубке Гагарина.Пять самых молодых игроков, принимавших участие в играх Кубка Гагарина:В заключении стоит отметить, что самым молодым обладателем Кубка Гагарина, чья фамилия нанесена на Кубок является Андрей Миронов («Динамо» М в 2013 году). В день, когда клуб выиграл Кубок ему было 18,71 лет.P.S. Интересно, что после того, как материал был подготовлен, «Локомотив» ещё раз помолодел. В игре 21 марта возраст команды был 23,02 года!]]></text>
</doc>
