<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сможет ли Хартли снова обыграть чемпиона? Превью 3 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/03/425285.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Куньлунь, #Адмирал, #Ак Барс, #Авангард, #Спартак, #Барыс, #Йокерит, #Сибирь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Адмирал (Владивосток) (начало в 14:30 мск)Китайский клуб сумел завершить 2018-й год на мажорной ноте, прервав неудачную серию победой над «Трактором» (2:0) – своим прямым конкурентом за плей-офф. Главным героем встречи стал Александр Лазушин, российский голкипер оформил свой пятый «сухарь» в сезоне. «Куньлунь» не сумел вернуться в лидерскую восьмёрку, но отставание сократилось до двух очков. Сегодня в КХЛ дебютирует нападающий Дрю Шор, брат Ника Шора из «Металлурга», форварду оформили все необходимые документы. Американец попробует заменить ушедшего в «Авангард» Тэйлора Бека, сейчас самый результативный игрок «Куньлуня» - защитник Вилле Лаюнен (9+13).«Адмирал» завершил календарный год на последнем месте в лиге с 25 баллами после 41 встречи. Шансы на попадание в плей-офф призрачны, но «моряки» упорно бьются с любыми соперниками: 29 декабря они заработали очко в игре со СКА (2:3 ОТ). 9 октября «Куньлунь» обыграл «Адмирал» в гостях – 3:2, но в трёх последних домашних матчах китайский коллектив уступал «морякам».Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:20)наверхАк Барс (Казань) – Авангард (Омск) (начало в 17:00 мск)«Ак Барс» 30 декабря с минимальным счётом одолел «Нефтехимик» (1:0). Матч открывала прославленная фигуристка Алина Загитова, но самым ярким стало выступление Владислава Подъяпольского – голкипер отразил все 30 бросков, оформив четвёртый «сухарь» в чемпионате. Вскоре должен вернуться в строй и усилить атаку Антон Ландер, Казани пригодится восстановившийся после травмы талантливый бомбардир (7+15).«Авангард» в последнем матче защитил лидерство в дивизионе Чернышёва, одолев «Барыс» в волевом стиле (4:3 Б). Главный тренер команды Боб Хартли остался доволен характером «ястребов», отметив игру вышедшего на замену голкипера Ивана Налимова. Забил только один гол за десять встреч Сергей Широков, следующая игра станет для форварда 500-й в КХЛ. 12 сентября «Авангард» на домашнем льду оказался сильнее «Ак Барса», победу принёс бросок Широкова в длительной серии буллитов (2:1 Б).Трансляция: Матч ТВ, КХЛ ТВ HD (16:50).наверхСпартак (Москва) – Барыс (Астана) (начало в 17:00 мск)«Спартак» завершил прошедший год непростой победой над ХК «Сочи» в буллитной серии (2:1 Б). Тренер красно-белых Игорь Уланов подчеркнул наличие терпения и выдержки у подопечных. Московский клуб держится в лидерской восьмёрке Западной конференции, занимая пятую строчку с 56,8% от возможного числа очков.«Барыс» не сумел выбраться на первое место дивизиона Чернышёва, упустив преимущество в три шайбы и уступив «Авангарду» (3:4 Б). Главный тренер астанинцев Андрей Скабелка выразил разочарование результатом, назвав подобные ситуации «болезнью» клуба. Швед Хенрик Карлссон стал лучшим вратарём декабря в КХЛ, отразив 94,90% бросков при коэффициенте надежности 1,25.В прошлом сезоне «Спартак» и «Барыс» по разу обыграли друг друга – 0:2, 4:3 ОТ.Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхЙокерит (Хельсинки) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 19:30 мск)«Йокерит» выиграл четыре из пяти последних матчей и сохраняет за собой третье место Запада с 62 очками после 43 игр. Команда Лаури Марьямяки обладает одной из самых результативных атакующих линий – 140 голов, но и пропускает больше основных конкурентов (103). Отлично вписался в команду Кристиан Весалайнен – 19-летний форвард стал лучшим новичком декабря, набрав 9 (3+6) баллов за 12 встреч.«Сибирь» одержала победы над грозными «Салаватом Юлаевым» (2:1) и «Авангардом» (3:0), продолжая рваться в розыгрыш Кубка Гагарина. От восьмой строчки новосибирцев отделяют только пять очков. В отличной форме голкипер Дэнни Тэйлор, одержавший две победы в трёх матчах при 96,7% отражённых бросков. В атаке блистает Никита Михайлов, 20-летний форвард – лучший снайпер команды (11+6).В нынешнем чемпионате соперники ещё не встречались, в сезоне 2017/2018 обменявшись победами с одинаковым счётом 2:1.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
