<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Незаметные герои плей-офф. Они не жалеют себя и играют на команду]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/27/436721.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #Павел Дацюк, #Никита Михайлис, #Алексей Марченко, #Павел Карнаухов, #Вилле Покка, #Эдуард Гиматов, #Вячеслав Солодухин, #Артём Сергеев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Когда Алексей Марченко только приехал из Торонто в Москву, не все понимали, в чём выражается его звездный статус. Если он и был похож на экс-энхаэловца, то лишь отдалённо. На первых порах ошибался Марченко с изрядной периодичностью. Нынешний плей-офф демонстрирует, какого уровня он защитник на самом деле.Алексей Марченко. Фото: Юрий КузьминВсех нас впечатляет статистика Ильи Сорокина, чья надёжность не подвергается сомнению. Но уже несколько сезонов вратарь ЦСКА выступает в системе с самой непроходимой обороной в лиге. Вот и в текущем розыгрыше Кубка Гагарина он во многом должен быть обязан таким парням как Марченко. В серии с «Динамо» Алексей заблокировал 13 бросков, а главное – при нём соперник ни разу не забивал в равных составах. Из защитников ЦСКА минусы в графе «показатель полезности» в этом плей-офф отсутствуют и у Александра Романова, но внук Зинэтулы Билялетдинова с родной командой дедушки не играл.Этот защитник в недалеком прошлом тоже помогал Сорокину выдавать умопомрачительную статистику, но в межсезонье стал частью сделки по переходу в ЦСКА Антона Слепышева. Это помогло Сергееву раскрыться с новой стороны и установить личный рекорд результативности. Однако в плей-офф, где ценятся другие качества, 25-летний защитник вновь показывает себя элитным «домоседом». Не набрав в серии с «Автомобилистом» ни одного очка, он стал одним из её теневых героев. Артём Сергеев. Фото: Светлана СадыковаВ каждом из матчей он собирал внушительную коллекцию из блокированных бросков и силовых приёмов, а во второй игре сразу пять раз приложил соперников из Екатеринбурга. Второй раунд Артем завершил с положительным показателем полезности, а его статус в команде подчёркивается тем, что больше игрового времени в «Салавате» получает только Филип Ларсен. Есть мнение, что «Салават Юлаев» в этом плей-офф держится на трех китах. Первый – самый маленький – Юха Метсола. С таким вратарём уфимцам никто не страшен. Второй – легионерское звено, несущее «золотые яйца» в большинстве. Собственно Умарк – Кемппайнен – Хартикайнен оккупировали все чарты, и не заметить их нельзя. Ну а самый незаметный кит – это четвёртое звено «юлаевцев», которое в первом раунде перекрыло кислород лидерам «Магнитки», после чего взялось за «Автомобилист». Жаркова, Кадейкина и Солодухина тренерский штаб «Салавата» временно разбивал, но они всё равно воспринимаются как одно целое. Вячеслав Солодухин. Фото: Владимир БеззубовДля Николая Цулыгина ценен каждый из этих трудяг, однако мы всё же выделим Вячеслава Солодухина. Подкупает, прежде всего, его самоотверженность. Он чаще других уфимских нападающих принимает шайбу на себя, жертвуя здоровьем. Такие парни и делают кубковый хоккей мужским спортом в квадрате. И снова игрок «Салавата Юлаева»! Что это, уфимское лобби? Нет, скорее демонстрация того, что победа над лучшей командой Востока – это в высшей степени коллективный труд. Иностранцами круг героев Башкирии точно не ограничивается. Вклад Эдуарда Гиматова во многом уникален. Уроженца Уфы, начинавшего свою профессиональную карьеру в Екатеринбурге, выпустили на два матча против бывшей команды. Эдуард Гиматов. Фото: Светлана СадыковаИграл Гиматов не много, чуть больше девяти минут за матч. Кубкового опыта, если не считать Высшую лигу, у него было ноль целых ноль десятых. Однако это не помешало форварду отличиться уже во втором за карьеру матче плей-офф. Реализовав единственный бросок по воротам Якуба Коваржа, нападающий помог «Салавату Юлаеву» повести в серии со счетом 3-1. Поразительная эффективность джокера Цулыгина. Как человек с фамилией Дацюк может быть незаметным, спросите вы? Волшебник он на то и Волшебник, чтобы сиять ярче всех. Однако легендарному центру уже 40 лет, он не может играть все матчи от звонка до звонка, вот и в серии с «Локомотивом» одну игру Павлу пришлось пропустить. Если смотреть на голы и передачи, то можно с уверенностью сказать: в финал конференции СКА вывели совсем другие люди. Дацюк набрал очки только в самом куражном матче, когда в ярославских воротах побывали шесть шайб. Зато в чём Павел просто уничтожал игроков «Локомотива», так это в игре на вбрасываниях. Павел Дацюк. Фото: Илья СмирновВозраст никак не повлиял на этот навык центрального нападающего, но его показатели во втором раунде просто поражают. Трижды он выигрывал свыше 70% вбрасываний, и только в единственном проигранном матче взял 4 попытки из 14. Что-то нам подсказывает, что именно этот сбой и не позволил СКА закончить серию со счетом 4-0. Зависимость от вбрасываний Дацюка налицо.  Награда главному джентльмену КХЛ вручается по итогам регулярного чемпионата, что, в общем-то, логично. Однако оставаться корректным игроком с наступлением кубковой мясорубки становится куда сложнее. Порой срываются даже самые воспитанные и сдержанные. Быть бойцом, приносить своей команде пользу, но при этом не калечить соперников – это большое искусство.  Из тех, кто продолжают поход за Кубком Гагарина, ни разу не нарушали правила Никита Гусев и Владислав Гавриков, Петр Хохряков и Вячеслав Солодухин. Но мы хотим обратить внимание на Никиту Михайлиса. Никита Михайлис. Фото: Марат АкимжановТолько он и капитан «Барыса» Брендон Боченски провели 12 матчей без единой штрафной минуты. Пять из них Михайлис отыграл против «Авангарда», попутно набрав три очка. Он не отсиживался в окопах, но в атмосфере ожесточённой войны постарался сосредоточиться на прямых обязанностях нападающего. «Авангард» в этом розыгрыше Кубка Гагарина предстал командой настолько яркой, что в его составе практически нет игроков, пребывающих в тени. Максим Чудинов серийно забивает со свой половины площадки. Сергей Шумаков не оставляет соперникам выбора, кроме как фолить на нём. Коди Франсон предстал защитником-бомбардиром, а Тэйлор Бек чудо-распасовщиком. Даже Алексей Емелин выделяется своей фирменной силовой игрой. Вилле Покка. Фото: Владимир БеззубовА вот Вилле Покка - парень не в пример более скромный. Вы не вспомните в его исполнении ни эпатажных поступков, ни зубодробительных хитов, ни попыток забить в стиле Чудинова-Кутейкина. Собственно, в серии с «Барысом» финский защитник не набрал ни одного очка. Он и бросал-то не часто, зато чужие броски блокировал, словно щёлкал семечки. Лидер нынешнего плей-офф по блокам только за два первых матча остановил десяток шайб! На его примере понятно, почему опытнейший Макс Тальбо вынужден смотреть хоккей с трибун, будучи шестым лишним легионером.  В КХЛ играют сразу два Карнауховых. Они братья, но если Михаил уже закончил сезон и имеет белорусское гражданство, то Павел - обладатель российского паспорта, ещё продолжающий поход за Кубком Гагарина. Для него это уже третий плей-офф, но никогда еще Карнаухов-младший не играл так много. В серии с «Динамо» его игровое время не падало ниже отметки в 14 минут. И тут же пришла отдача! Павел Карнаухов. Фото: Алексей БеззубовЕсли в первых матчах московского противостояния Павел только раскидывал соперников по бортам и героически принимал на себя шайбы, то в пятой игре серии показал себя во всей красе. Молодой нападающий сначала открыл счет, а потом не побоялся вступить в драку с таким известным бойцом как Виталий Меньшиков. До «хет-трика Горди Хоу» не хватило голевой передачи. Тем не менее, это помогло ЦСКА пройти в следующую стадию. ]]></text>
</doc>
