<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТОП-10 недели]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ моментов недели: футбольный пас от Йоэнсуу и прыжок Тэйлора]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/20/417365.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#топ 10]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Открывает десятку шикарный проход Никиты Трямкина через всю площадку в матче со «Спартаком», завершившийся ювелирным пасом на Артёма Гареева. «Вишенка на торте» - первый гол нападающего уральской команды в сезоне. Далее – чудеса дриблинга от московского динамовца Микса Индрашиса, на восьмом месте Данил Юртайкин забивает из-за ворот по-бобровски. Забивать ногой нельзя, а отдавать передачи – пожалуйста. Мастерство футболиста демонстрирует Ессе Йоэнсуу, пасуя на Брайана О’Нилла – шайба в сетке. На шестом месте потрясающий по красоте и точности бросок с неудобной руки от Эмиля Галимова. Пятёрку открывают игроки «Йокерита» пас Брайана О’Нилла хорош, бросок Еспера Енсена под перекладину не уступает ему. Андрей Локтионов во всей красе на четвёртом месте, на третьем нападающий «Барыса» Кертис Волк доказывает, что и один в поле воин, забивая в овертайме «Сибири», армеец Михаил Григоренко расправляется не с кем-то, а с обороной и вратарём «Ак Барса», и это – второе место. На первом – доведённое до автоматизма взаимодействие игроков СКА Василия Токранова и Николая Прохоркина.Для молодого голкипера «Трактора» Владислава Сухачёва, оказывается, не проблема, даже если перед ним капитан СКА Евгений Кетов, а Василий Кошечкин, судя по прыжку за шайбой в угол, может дать фору любому молодому коллеге – вратари открывают десятку «спасений». Рижанин Тимур Билялов демонстрирует великолепное владение клюшкой, ставя в тупик атаку «Ак Барса» - восьмое место, Илья Коновалов в этом сезоне уже не раз доказывал, что является одним из самых талантливых молодых вратарей – это ощутил на себе «Спартак», и это приносит Илье седьмую позицию в топе. Илья Ежов подчищает огрехи обороны «Нефтехимика» и в ближнем бою выигрывает у самого Кирилла Капризова – шестое место, а на пятом – Игорь Шестёркин и его героическая борьба с атакой лидера чемпионата – «Автомобилиста». «Слован» пока не блещет в чемпионате, но его голкиперу Якубу Штепанеку иногда удаются сэйвы, достойные попадания в четвёрку. Тройку открывает стоящий, как стена и вслепую ловящий шайбу вратарь «Йокерита» Янис Калниньш, на второй позиции феноменальное «спасение» от новосибирца Алексея Красикова, успевшего закрыть пустой угол. Ну а победитель - ещё один вратарь «Сибири». Дэнни Тэйлор. Смотрите на его прыжок и наслаждайтесь мастерством!]]></text>
</doc>
