<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Выбьет ли «Автомобилист» 10 из 10 на старте? Превью матчей 25 сентября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/25/409193.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Спартак, #Слован, #Динамо Р, #Йокерит, #ЦСКА, #Сочи, #Металлург, #Северсталь, #Автомобилист, #Локомотив]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Локомотив (Ярославль) (начало в 17:00 мск)Подопечные Андрея Мартемьянова продолжают обновлять клубный рекорд, выиграв девять подряд матчей на старте сезона. «Автомобилист» вернулся в Екатеринбург, завершив выезд победой над грозным «Йокеритом» (3:0). Тренерский штаб хочет решить проблему удалений – 60 штрафных минут за четыре последних игры. По четыре матча длятся результативные серии Дэна Секстона (4+2) и Стефана Да Косты (4+1). Может дебютировать в команде форвард Евгений Грачёв, подписавший контракт на один сезон.

 «Локомотив» завершил серию домашних игр поражением от СКА (0:2). Главный тренер Дмитрий Квартальнов отметил, что форвардам «железнодорожников» не хватило мастерства и хладнокровия. Ярко проявил себя защитник Александр Елесин, выполнивший 10 силовых приёмов. Остаются в списке травмированных вратарь Александр Салак и нападающий Егор Коршков.

«Локомотив» - сложный соперник для «Автомобилиста». В 16 очных встречах Екатеринбург добился лишь одной победы в далёком 2011 году.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50), Матч ТВ (16:55)наверхМеталлург (Магнитогорск) – Северсталь (Череповец) (начало в 17:00 мск)Магнитогорский клуб привёз только одну победу из выездной серии Сочи – Хельсинки – Нижний Новгород. В списке бомбардиров Сергей Мозякин делит лидерство с Мэттом Эллисоном и Войтеком Вольским, пропустившим последний матч. На длительный срок из-за перелома руки выбыл из состава звёздный новичок «Металлурга» – форвард Николай Кулёмин.

«Северсталь» прервала неудачную серию, одолев на домашней арене «Витязь» (2:1). Главный тренер Александр Гулявцев сообщил, что продолжает применять санкции к хоккеистам, получающим удаления. Постепенно пустеет лазарет череповецкого клуба, в котором остался только защитник Денис Куляш.

В прошлом сезоне Магнитогорск и Череповец побеждали друг друга в гостях – 1:0, 2:3 ОТ.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхЦСКА (Москва) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 19:30 мск)«Армейский» клуб вернулся с Дальнего Востока «со щитом», выиграв все три матча серии. Подопечные Игоря Никитина забросили 11 шайб, пропустив только три. Теперь ЦСКА будет играть дома, где пока не выиграл ни одной встречи на новой ледовой арене. У тренерского штаба приятная проблема – голкиперы Илья Сорокин и Ларс Юханссон отчаянно сражаются за место в основе, имея схожие показатели. «Сухая» серия шведского голкипера – 119 минут.

Черноморский клуб выиграл только один матч из пяти, опустившись за пределы лидирующей восьмёрки Запада. После игры с «Трактором» (3:4 ОТ) главный тренер Сергей Зубов рассказал, что планирует изучить изменения в правилах. Не появляется на площадке уже две недели защитник Вадим Хомицкий, следующий матч станет для ветерана 400-м в регулярных чемпионатах КХЛ.

ЦСКА традиционно удачно играет с черноморским клубом. В 14 играх «армейцы» не победили лишь в одной.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхДинамо (Рига) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 19:30 мск)Латвийскому клубу удался отличный старт, за девять матчей рижане заработали 11 очков. Домашняя серия началась для «Динамо» неудачно: «Спартак» позволил забить лишь одну шайбу (1:3). Не лучшую игру провёл вратарь Кристерс Гудлевскис, заменённый на Тимура Билялова уже на 15-й минуте.

Команда Лаури Марьямяки не сумела забить ни одного гола «Автомобилисту» (0:3), но сохранила лидерство в Западной конференции. Продолжает лидировать по очкам форвард Никлас Енсен, в активе которого 10 (3+7) баллов. Делят между собой игровое время почти поровну голкиперы Райан Заполски и Янис Калниньш.

В чемпионате 2017/2018 соперники встречались четыре раза, выиграв по два матча.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхСлован (Братислава) – Спартак (Москва) (начало в 19:30 мск)Братиславский клуб завершил дальневосточный выезд победой над «Адмиралом» (5:4). Набирает очки (3+7) пять встреч подряд нападающий Джефф Таффе. Одна из проблем «Слована» - неудачная игра в обороне, «орлы» в среднем пропускают три с половиной шайбы за матч. Следующая победа станет для опытного голкипера Якуба Штепанека 100-й в «регулярках» КХЛ.«Спартак» стартовал с победы над рижским «Динамо» (3:1) в выездной серии. Завоевал место в основном составе вратарь Юлиус Гудачек, отражающий 93,3% бросков. За звание лучшего снайпера соперничают Робин Ганзл и Александр Хохлачёв, в их активе по четыре гола. Продолжает залечивать повреждение нападающий Никита Филатов.

«Слован» дважды проиграл «Спартаку» в прошлом сезоне, вторая встреча получилась особенно неудачной – 2:8. Три (2+1) очка набрал защитник Александр Осипов.наверх]]></text>
</doc>
