<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: «Барыс» выходит во второй раунд плей-офф]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/10/434987.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Торпедо НН (Нижний Новгород) 3 – 2 (1:1 1:1 1:0)Единственный седьмой матч первого раунда плей-офф состоялся в Астане, где выясняли отношения «Барыс» и «Торпедо». Во всех предыдущих матчах серии победы неизменно одерживали хозяева льда. В составе астанинцев вновь не оказалось опытного нападающего Романа Старченко, который из-за травмы пропускал второй матч серии.«Барысу» в четвертый раз пришлось провести седьмой матч первого раунда, во всех трех предыдущих встречах команда уступала, а во втором раунде плей-офф играла дважды. У «Торпедо» статистика чуть лучше – 2 игры и 1 победа, но единственное поражение в седьмом матче случилось в тот момент, когда команда представляла Восточную конференцию, как сейчас.Команды начали матч очень активно, уже на первой минуте Дамир Жафяров проверил Хенрика Карлссона, а затем Даррен Диц пробил Барри Браста дальним броском. Для самого результативного защитника «регулярки» эта шайба стала второй в плей-офф. Команды обменивались атаками, а ближе к концу периода «Торпедо» сравняло счет. Бросок Артёма Аляева игроки казахстанской команды блокировали, а вот Антон Волченков сумел добить её в ворота, которые неосмотрительно покинул Карлссон. Для 37-летнего защитника эта шайба стала третьей в этом плей-офф в семи матчах, удивительно, но в других 118 встречах в КХЛ он забросил именно столько же.Во втором периоде пошли первые удаления, но команды не смогли извлечь из этого пользу. На 33-й минуте Мэттью Фрэттин перехватил передачу Ильи Назаревича в чужой зоне, убрал защитника и точно бросил по воротам – 2:1. Через четыре минуты мастерством блеснул Михаил Варнаков, его не смогли остановить игроки «Барыса», а затем Дмитрий Семин с пятака поразил дальнюю девятку ворот Карлссона. Во флеш-зоне после второго периода Даррен Диц был очень эмоционален, отметив, что в ближайшие 20 минут на кон будет поставлено всё.Фотолента: 10.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Барыс» (Астана) - «Торпедо» (Нижний Новгород)Поначалу команды обменивались атаками, а затем преимущество «Барыса» стало колоссальным. И именно Дицу предстояло стать героем этой встречи. За восемь минут до конца третьего периода после выигранного вбрасывания он не стал сразу бросать по воротам, а полез на пятак, откуда и отправил снаряд в сетку. Последние минуты запомнились силовым приемом Браста на Брэндоне Боченски и неудавшимся штурмом ворот Карлссона. Виной тому удаление Филипа Хольма. Кёртис Волк мог решать исход серии броском по пустым воротам, но промахнулся. Тем не менее «Барыс» выстоял и прошёл «Торпедо», впервые победив в седьмом матче.Дэвид Немировски, главный тренер «Торпедо»: - Очень интересная серия получилась, все решилось в последней игре в третьем периоде. Не смогли забить в конце, проиграли, тяжело сейчас думать об этой игре. В целом получился хороший сезон, было бы ещё лучше, если прошли дальше. Думаю, что все увидели в этом сезоне, как команда бьётся и какой у неё характер. Жалко, что проиграли. Андрей Скабелка, главный тренер «Барыс»: - В первую очередь поблагодарить болельщиков, сумасшедшая поддержка была на домашних матчах, в конце сезона получилось такое их единение с командой. Поздравляю Астану с тем, что плей-офф продолжается. Спасибо ребятам за характер, непросто складывались игры и серия, нам удалось склонить в нашу сторону.наверх]]></text>
</doc>
