<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Остановит ли «Торпедо» лучшего бомбардира КХЛ? Превью 21 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/21/422792.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Ак Барс, #Трактор, #Нефтехимик, #Металлург Мг, #Торпедо, #Автомобилист]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – Трактор (Челябинск) (начало в 19:00 мск)Победная серия «Ак Барса» прервалась в упорном матче с «Металлургом» (3:4 Б). Не спас действующего чемпиона даже гол Даниса Зарипова, результативная серия (1+4) ветерана продолжается три игры. Казанский коллектив продолжает преследование лидирующего на Востоке «Автомобилиста», отставая на три балла.«Трактор» выиграл третий матч подряд, взяв верх над «Торпедо» (3:2 ОТ). Решающую шайбу в овертайме забросил защитник Илья Карпухин, для 20-летнего игрока гол стал первым в КХЛ. Челябинский клуб впервые за долгое время оказался в зоне плей-офф, но борьба с «Куньлунем» и «Нефтехимиком» за восьмую строчку только начинается.20 ноября «Ак Барс» уверенно увёз два очка из Челябинска – 3:0, два (1+1) балла набрал Джастин Азеведо. В Казани «Трактор» не побеждает с 2013 года, в «регулярках» - с 2011.Трансляция: КХЛ ТВ (18:45)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 19:00 мск)«Нефтехимику» пока не удаётся поддержать темп конкурентов по борьбе за восьмёрку, подопечные Андрея Назарова выиграли один матч из пяти последних. После встречи с «Автомобилистом» (1:2) тренер отметил, что «одного старания для побед мало». Многие игроки сбавили ход: второй бомбардир клуба (6+21) Микаэль Руохомаа не забивает с 1 декабря, Йоонас Няттинен забросил одну шайбу в восьми играх.«Металлург» прибыл в Нижнекамск после победы над «Ак Барсом» (4:3 Б) в Казани. Двукратный обладатель Кубка Гагарина сражается за место в лидерской четвёрке, заработав 66,7% от возможного числа баллов. В отличной форме легионеры команды из Магнитогорска: Мэтт Эллисон (5+2) и Деннис Расмуссен (2+3) не покидают лёд без очков на протяжении четырёх игр.Встреча «Нефтехимика» и «Металлурга» месяц назад вышла упорной: коллектив Йозефа Яндача взял верх в овертайме (4:3 ОТ), дубль оформил Михал Булирж.Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 19:00 мск)Нижегородцы сегодня завершат домашнюю серию, в четырёх играх которой победили дважды. После встречи с «Трактором» (2:3 ОТ) главный тренер «Торпедо» Дэвид Немировский посочувствовал вратарю Станиславу Галимову, которому не помогали партнёры в овертайме. С обороной действительно не всё гладко – пропущено 117 шайб, это один из худших показателей на Востоке.«Автомобилист» набрал крейсерский ход: за шесть матчей подопечных Андрея Мартемьянова сумел остановить лишь «Ак Барс» (1:3). Екатеринбург остаётся лидером Восточной конференции с 65 очками после 40 встреч. В потрясающей форме Найджел Доус – 33-летний форвард набирает очки (6+5) на протяжении шести игр подряд и лидирует в погоне за званием лучшего бомбардира КХЛ (21+30).22 ноября «Автомобилист» не сумел остановить «Торпедо» на домашнем льду – 1:3.Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:50)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверх]]></text>
</doc>
