<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: «Локомотив» и московское «Динамо» укрепляют преимущество]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/27/433598.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Йокерит (Хельсинки) – ХК Динамо М (Москва) 2 – 3 (1:2 0:1 1:0)После не совсем удачного первого матча главный тренер «Йокерита» Лаури Марьямяки сделал несколько кардинальных изменений в составе. Так место в воротах занял Райан Заполски, имеющий кубковый опыт в отличие от Яниса Калниньша, сыгравшего в первого матче серии. Вернулся в первое звено форвард Пекка Йормакка, а в третью пару защиты - швед Виктор Лёв. Джефф Плэтт, начинавший прошлую встречу в первом звене, был заявлен 13-м нападающим.Владимир Крикунов внёс одно изменение в состав «Динамо» место нападающего Ивана Муранова, забросившего в понедельник первую шайбу в КХЛ, в четвертом занял другой нападающий Владислав Михайлов. После первого матча врачи «Динамо» спасли жизнь работнице отеля, в котором клуб остановился в Хельсинки. Девушка упала в обморок, но моментально пришли на помощь Валерий Конов и Игорь Шмелев.Финская команда сделала правильные выводы из первого матча и серьезно добавила в агрессии. Всё шло к голу, и он состоялся на 10-й минуте, когда Никлас Енсен добил шайбу с пятака ворот. Но «Динамо» воспользовалось своими редкими возможностями, серия рикошетов и шайба от ноги Лёва оказывается в воротах после броска Патрика Закриссона – 1:1. Через две минуты первое звено москвичей разыграло комбинацию, завершившуюся точным попаданием Микса Индрашиса.Второй период также прошёл под диктовку финской команды, но ничего в этот вечер вновь не получалось у команды Лаури Марьямяки. «Динамо» получило первый шанс для реализации лишнего и Миики Койвисто хватило 19 секунд, чтобы точно бросить от синей линии – 3:1. Марьямки решил взбодрить команду заменой вратаря, в игру вступил Янис Калниньш, который до конца периода отбил всего один бросок, в то время, как Александр Ерёменко за два периода отразил 30.Фотолента: 27.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Йокерит» (Хельсинки) - Динамо (Москва)Третий период прошёл ещё при более подавляющем преимуществе «Йокерита». Как и два дня назад команда уступала со счётом 1:3, но смогла отыграть одну шайбу – Брайан О’Нилл «закопал» шайбу на чужом пятаке. В концовке москвичи подарили сопернику реальную возможность отыграться, сначала за подножку был удален Даниил Тарасов, а вскоре Артём Волков оставил «Динамо» втроем после выброса шайбы. Во время финального штурма «Йокерит» несколько раз опасно угрожал воротам Ерёменко, но не смог пробить голкипера, отразившего 46 бросков по своим воротам. Москвичи берут два матча в Хельсинки, продлевают серию побед против финнов до 13 матчей и в отличном настроении возвращаются домой.Владимир Крикунов, главный тренер «Динамо»:- Мы знали, что будет тяжело. Сделали всё для того, чтобы выиграть. Первый бросок только во второй половине первого периода нанесли, потом игра пошла плотная, пропустили гол, сумели отыграться и во втором периоде использовали большинство, сохраняли результат. Хорошо сыграл наш вратарь Ерёменко, все ребята сделали всё для победы.Лаури Марьямяки, главный тренер «Йокерита»:- В понедельник сыграли лучший матч против Динамо в сезоне, сегодня сыграли еще лучше. Сегодня такое ощущение, что у меня ослиная шапка на голове, отличная командная игра, сделали всё для победы, противник даже не подходил к воротам… Не получилось сыграть в большинстве, шайба крутилась возле штанг. Нам тренерам нужно активнее помогать команде, чтобы переломить ситуацию.наверхЛокомотив (Ярославль) – ХК Сочи (Сочи) 3 – 0 (1:0 2:0 0:0)В первом матче ХК «Сочи» навязал «Локомотиву» борьбу, заставляя хозяев льда раз за разом отыгрываться. Но «железнодорожники» всё же выгнули свою победную линию. Сергей Зубов на это отреагировал полной встряской звеньев. По сравнению с первым матчем место в ударной тройке сочинцев сохранил лишь Эрик О’Делл. Место центрфорварда занял Шон Коллинз, а правого крайнего нападающего – Дмитрий Лугин. Дмитрий Квартальнов также пошёл на перестановки – Даниил Апальков, начинавший первый матч в стартовом звене, на вторую игру был заявлен в качестве запасного форварда. И этот ход тренера сработал, но об этом чуть позже.В первом матче дебютная кубковая шайба Георгия Иванова стала победной. На сей раз 20-летний форвард снова отличился и снова стал автором победного гола. Только на третьей минуте матча, когда Иванов замкнул передачу Стаффана Кронвалля, об этом мало кто задумывался. Но факт – «Локомотив» сделал выводы из нервотрёпки первой встречи и подошёл к отчётной игре куда более дисциплинированным и сосредоточенным. ФОТОЛЕНТАСочинцы огрызнулись при первом розыгрыше лишнего: Зият Пайгин угодил в штангу. Эмоции начали клокотать ещё в стартовом отрезке, в середине первого периода Александр Елесин столь рьяно защищал вратаря от попыток Шона Коллинза добить шайбу в сетку, что стычка переросла в полноценную драку. Но один из лучших хоккеистов лиги по силовым приёмам достаточно быстро уложил на лёд канадского форварда. Ударное начало периода – это то, но что Дмитрий Квартальнов, по всей видимости, уделял особое внимание в подготовке к нынешней встрече. Брэндон Козун в первой же смене второго периода перехватил шайбу в зоне соперника, дождался партнёров и раскрутил быструю атаку, завершившуюся точным щелчком Рушана Рафикова от синей линии. А через пару минут шикарный сольный проход совершил тот самый Даниил Апальков, о котором мы вспоминали в начале материала. Форвард хоть и оказался в числе запасных нападающих, место в спецбригаде большинства не потерял. Подхватив шайбу в своей зоне Апальков на скорости ворвался в зону и перед самым столкновением с защитниками бросил над плечом Константина Барулина. В итоге опытный голкипер угрюмо поехал на скамейку и уступил место в воротах Дмитрию Шикину.Ярославцы провели отличный период, почти втрое перебросав соперника (13-5), но всё же пропустили. Однако после видеопросмотра арбитры отменили взятие ворот из-за помех вратарю. А в третьем периоде «Локомотив» умело довёл дело до победы, что ни раз удавалось продемонстрировать ему в регулярном чемпионате. Третий период запомнился не столько игровыми моментами, сколько то и дело возникающими стычками. Одну из них спровоцировал Эрик О’Делл, получивший 5+20 за атаку в область головы и шеи. Впервые в карьере КХЛ в кубковом матче на ноль сыграл Илья Коновалов, отразивший все 22 броска в створ своих ворот. Теперь серия переезжает в Сочи при счёте 2-0 в пользу «Локомотива».Сергей Зубов, главный тренер ХК «Сочи»:- Понравился первый период, несмотря на то, что пропустили быстрый гол. Играли в тот хоккей, который планировали, но вратарь соперника сыграл надёжно, в этом и была разница по всей игре. В третьем периоде начали играть немного агрессивней. Серия едет в Сочи, будем готовиться, делать поправки. Удар в голову от О'Делла — это безысходность? Я не видел повтора, а со спины был удар в тело, но судьи решили, что был удар в голову.Дмитрий Квартальнов, главный тренер «Локомотива»:- Была равная игра, забили быстрый гол. Где-то нам помог Илья Коновалов на последнем рубеже, и защитники неплохо поработали. Как меньше удаляться? Сейчас идут игры другого ранга. Нам нужна концентрация, нужно избавляться от игры высоко поднятой клюшкой в чужой зоне, и внимательно проводить смены, чтобы не попадаться на шесть игроков. (комментарии тренеров - Чемпионат.com)наверх]]></text>
</doc>
