<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Слован» побеждает впервые за 14 матчей. Обзор 26 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/26/423974.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Автомобилист, #Авангард, #Салават Юлаев, #сибирь, #Трактор, #Динамо Минск, #Нефтехимик, #Динамо Рига, #Слован, #Торпедо, #Северсталь, #Спартак, #Йокерит, #ХК Динамо Москва, #ХК Сочи, #Ак Барс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Авангард (Омск) 3 – 2 (2:0 0:1 1:1)В Екатеринбурге местный «Автомобилист» принимал омский «Авангард» в битве лидеров Востока. В первом матче сезона «ястребы» добились «сухой» победы со счётом 3:0. Отчётная встреча получилась куда более увлекательной.Фотолента: 26.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Авангард» (Омск)Уже на 36-й секунде Стефан Да Коста вошёл в зону и неотразимо бросил – 1:0. Вскоре Найджел Доус обокрал за чужими воротами Вилле Покку и отдал точную передачу на Анатолия Голышева, упрочившего лидерство «Автомобилиста». «Авангард» не собирался сдаваться и к 41-й минуте сравнял счёт после голов Сергея Широкова и Ильи Михеева. Ключевым моментом стало подправление шайбы Артёма Гареева после дальнего броска Ивана Вишневского за 3 минуты и 20 секунд до конца матча. «Автомобилист» выигрывает в четвёртом матче подряд, а Найджел Доус набирает очки в 9-м матче кряду.наверхСалават Юлаев (Уфа) – Сибирь (Новосибирск) 1 – 2 (0:0 0:2 1:0)Третья встреча «Салавата Юлаева» и «Сибири» состоялась в Уфе, в двух предыдущих встречах команды обменялись победами. При этом новосибирцы уступили в пяти последних матчах в столице Башкортостана. Обе команды лихорадит на данном этапе чемпионата, если хозяева находятся в зону плей-офф, то «Сибирь» продолжает погоню за «восьмёркой».Ключевыми в матче стали шесть минут второго периода, когда гости сумели дважды поразить ворота Юхи Метсолы. Сначала экс-игрок уфимцев Дмитрий Саюстов воспользовался изящной передачей Юкки Пельтолы, а вскоре сам Пельтола огорчил своего соотечественника. При этом нельзя говорить о том, что «Салават» действовал пассивно, команда Николая Цулыгина всячески пыталась отыграться, но смогла отквитать лишь одну шайбу. За четыре минуты до конца матча Дмитрий Кугрышев «сорвал» «сухарь» Дэнни Тэйлора, в этой атаке Владимир Ткачёв набрал своё 100-е очко в КХЛ.наверхТрактор (Челябинск) – Динамо (Минск) 2 – 1 (0:0 1:1 1:0)Эпидемия травм в челябинском «Тракторе» постепенно подходит к концу, но в гости к ним пожаловало минское «Динамо», выигравшее три последних поединка. В этом сезоне команде уже под руководством Андрея Сидоренко смогла добиться победы над челябинцами. За «Трактор» впервые за два месяца сыграл шведский форвард Александр Бергстрём.В начале второго периода команда Алексея Тертышного вышла вперёд после того, как Йонас Энлунд удачно сыграл на пятачке. Ответ «Динамо» не заставил себя долго ждать – на 30-й минуте Дмитрий Буйницкий точным кистевым броском в ближний угол сравнял счёт. Развязка наступила за восемь с половиной минут до конца – Александр Шаров добил шайбу в ворота после опасного прохода партнёра. Победная серия минского «Динамо» прерывается в Челябинске.наверх«Динамо» открывало домашнюю серию, которая может помочь рижанам вернуться в зону плей-офф. «Нефтехимик» сегодня утром неожиданно покинул Андрей Назаров, в качестве исполняющего обязанности главного тренера команду выводил на лёд Вячеслав Буцаев. Место в воротах нижнекамцев занял Фёдор Коротаев, для 21-летнего голкипера игра стала 10-й в сезоне. 

Первый период вышел не слишком ярким, команды на двоих сделали только 12 бросков в створ, несмотря на три удаления. Следующий период прошёл в более открытом стиле, но по тому же сценарию: бригады большинства не воспользовались своими шансами, а вратари сработали с абсолютной надёжностью. Отрезок с 51-й по 54-ю минуту стал для «Нефтехимика» роковым – сначала прессинг «Динамо» привёл к голу Рихардса Марениса, а потом Кристапс Сотниекс совершил красивый сольный проход из своей зоны и завершил его точным броском. Нижнекамцам не удался финальный штурм, они проиграли пятый матч подряд. Голкипер рижан Тимур Билялов отразил 43 броска, оформив третий «сухарь» в сезоне.наверхСлован (Братислава) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 5 – 4 Б (1:0 0:3 3:1 0:0 1:0)«Торпедо» проиграло уже четыре встречи подряд, однако пока кубковым амбициям нижегородцев ничто не угрожает. А вот «Слован» угодил в 13-матчевое пике, причём последние семь поражений он потерпел в основное время. В первом периоде хозяева имели небольшое преимущество, дважды играли в большинстве, однако Марек Слобода отличился в равных составах.После перерыва «Слован» снова больше проводил времени в зоне соперника, больше бросал (14-11), но вместо того, чтобы развить преимущество братиславский клуб пропустил три безответные шайбы. Все они были заброшены в равенстве, хотя Роберт Саболич отметился голом при отложенном штрафе. В этом моменте Дмитрий Коробов отпраздновал 300-й матч в КХЛ результативной передачей.Однако в заключительной 20-минутке уже «Слован» сподобился на внушительный рывок. После гола Лукаша Клока за три с половиной минуты до сирены хозяева вышли вперёд, но их победу отсрочила шайба Михаила Орлова, оформившего дубль.Но в серии буллитов «Слован» оказался сильнее и впервые в этом декабре одержал победу. наверхСеверсталь (Череповец) – Спартак (Москва) 4 – 2 (1:0 1:0 2:2)Череповецкий клуб перед игрой с московскими гостями проиграл пять матчей подряд, заняв место в хвосте Западной конференции. Сегодня дебютировал в «Северстали» нападающий Богдан Якимов, получивший место во втором звене. «Спартак» вышел на лёд без Дмитрия Калинина, но в строй вернулся лучший бомбардир «красно-белых» Александр Хохлачёв.

Счёт был открыт уже на 3-й минуте: Иван Николишин на пятаке замкнул отличную передачу Егора Бабенко. Сын известного игрока и тренера бурно праздновал гол – он стал для форварда «Северстали» дебютным в КХЛ. Череповец имел серьёзное игровое преимущество, превзойдя оппонента по всем компонентам в первом периоде. После перерыва игра подравнялась, но на 34-й минуте хозяева сумели упрочить преимущество благодаря добиванию от Алексея Михнова. На 46-й минуте ветеран Юрий Трубачёв сделал счёт 3:0, но уже через 34 секунды Каспарс Даугавиньш «распечатал» Доминика Фурха, разыграв отличную комбинацию с Ильёй Зубовым. Вскоре «Спартак» сократил разрыв до минимума усилиями Бена Максвелла, но устроить финальный штурм не удалось – Игорь Гераськин оказался первым на шайбе после броска Даниила Вовченко и установил окончательный счёт – 4:2.наверхХК Сочи (Сочи) – Ак Барс (Казань) 3 – 1 (1:0 1:1 1:0)ХК «Сочи» перед встречей c действующим чемпионом изменил состав: остались вне заявки Вадим Хомицкий и Дамир Рахимуллин, которых заменили Александр Будкин и Кирилл Капустин. У «Ак Барса» вернулись сразу три важных игрока: Андрей Марков, Владимир Ткачёв и Александр Свитов, последний вышел на лёд впервые с 8 декабря.

Хозяева не стали тушеваться, сразу прибрав инициативу к рукам и перебросав соперника в два раза (14-7) в первом периоде. Открыть счёт удалось в меньшинстве – Денис Мосалёв воспользовался ошибкой соперника и хлёстким броском пробил Владислава Подъяпольского. Во втором периоде «Ак Барс» ответил «зеркально» - теперь при игре «4 на 5» голом отметился Артём Лукоянов, шикарно бросивший с неудобной руки. На 36-й минуте «Сочи» вновь вышел вперёд, снова в неравных составах: Станислав Бочаров чётко реализовал шанс в большинстве. Заключительный период начался с обоюдоострых атак, где «Сочи» оказался удачливее благодаря мощнейшему щелчку Никиты Щитова. В оставшееся время черноморский клуб оборонял преимущество в счёте, одержав первую домашнюю победу над «Ак Барсом» в официальных встречах.наверхЙокерит (Хельсинки) – ХК Динамо М (Москва) 3 – 4 OT (0:1 2:1 1:1 0:1)Обе команды подошли к очной встрече с неплохим багажом: «Йокерит» выиграл два последних матча, «Динамо» - четыре. Хоть финский клуб и находился выше в турнирной таблице, встречи с бело-голубыми для «Йокерита» превратились в сущий кошмар: восемь последних матчей команда из Хельсинки проиграла.Матч начался для хозяев хуже не придумаешь: к началу второго периода они уступали в счёте 0:2. При том, что за первые 20 минут «Динамо» нанесло всего три броска в створ ворот соперников. Однако сначала шайба Виктора Лёва, а затем и точный бросок Сакари Маннинена при игре 5 на 3 восстановили паритет.В третьем периоде «Йокерит» вышел вперёд, но за шесть минут до сирены палочка-выручалочка «Динамо» в этом сезоне в лице связки Дмитрия Кагарлицкого и Вадима Шипачёва перевела игру в овертайм. В нём это же сочетание организовало и победный гол. Бело-голубые победили в пятом матче подряд, хотя и позволили сопернику перебросать в два раза (20-44).наверх]]></text>
</doc>
