<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чудо на Урале. Лидер отыгрывает три шайбы и побеждает в 10-й раз подряд]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/25/409334.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #ЦСКА, #ХК Сочи, #Динамо Рига, #Йокерит, #Спартак, #Слован, #Автомобилист, #Локомотив, #Металлург, #Северсталь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Северсталь (Череповец) 2 – 1 (1:1 1:0 0:0)«Металлург» не лучшим образом провёл последнюю выездную серию, добившись только одной победы в трёх матчах. Йозеф Яндач доверил место в воротах вновь молодому Артёму Загидулину, который действует увереннее Василия Кошечкина в последних матчах. Александр Гулявцев впервые в сезоне решил провести ротацию вратарей и дал отдохнуть Доминику Фурху. Первый матч в сезоне в старте проводил Сергей Магарилов.Первая шайба в матче получилась довольно курьёзной. Магарилов подумал, что прижал шайбу ко льду после дальнего броска Евгения Бирюкова, но он не попал по ней ловушкой, а Владислав Калетник добил снаряд в пустые ворота. Затем команды обменялись голами, причем все они были заброшены с пятака - хозяева потеряли Картера Эштона, а гости не удержали Андрея Чибисова. В конце череповчане пробовали отыграться, но пробить ещё раз Загидуллина они не смогли.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Локомотив (Ярославль) 5 – 4 OT (1:2 0:2 3:0 1:0)Любые серии рано или поздно заканчиваются. Перед матчем с «Локомотивом» «Автомобилист» одержал девять побед со старта нового сезона, обновив клубные рекорды. Но именно с ярославцами у уральцев одна из самых неприятных действующих серий. Трудно в это поверить, но «Автомобилист» не может выиграть у «Локомотива» уже десять матчей подряд. На полторы недели ярославцы потеряли основного голкипера Александра Салака, поэтому вновь место в воротах занял молодой Илья Коновалов.Фотолента: 25.09.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Локомотив» (Ярославль)«Автомобилист» начал матч удачнее и воспользовался первым шансом для игры в большинстве – Дэн Секстон нашёл отличной передачей Егора Миловзорова. Затем команда Дмитрия Квартальнова перевернула игру, забросив менее, чем за полчаса четыре шайбы. Выделялся Степан Санников, оформивший дубль в свой день рождения. «Автомобилист» не сдавался и в третьем периоде задавил соперника – Франсис Паре отметился дублем, а счёт сравнял Анатолий Голышев. Отдельно стоит выделить третий гол хозяев, который начался с шикарного силового приёма Дениса Бодрова после которого Данил Юртайкин улетел на скамейку хозяев верх ногами. В овертайме Секстон убежал в контратаку и принёс победу своей команде десятую победу на старте.наверхСлован (Братислава) – Спартак (Москва) 1 – 4 (0:1 1:1 0:2)«Спартак» приехал в Братиславу после трудной победой в Риге (3:1), хозяева же проводили первый домашний матч после самой дальней выездной серии, которую словакам удалось завершить на мажорной ноте – победой над «Адмиралом» (5:4).Начало матча осталось за хозяевами, который раз за разом заставляли вступать в игру Юлиуса Гудачека, однажды шайбы угодила в штангу. Интересно, что два самых опасных момента «Слован» организовал, играя в меньшинстве и воспользовавшись ошибками спартаковцев. Красно-белые же воплотили в гол первый же опасный момент у ворот Марека Чилиака. Илья Талалуев был настойчив за воротами, отвоевал шайбу и выдал её на забытого словаками Ярослава Косова, для которого этот гол стал первым за «Спартак». После перерыва красно-белые завладели инициативой, хозяева же огрызались опасными контратаками. В середине периода очередное большинство «Спартаку» удалось использовать – затяжную атаку броском в пустой уже угол завершил Илья Зубов. Интересно, что и для него этот гол оказался первым в чемпионате, до этого на счету нападающего значились лишь 4 передачи. До перерыва хозяева отыграли одну шайбу – на дальний бросок верхом решился Марио Грман и застал врасплох Гудачека. Несмотря на пропущенную шайбу, гости продолжили доминировать в третьем периоде и без особых проблем и довели матч до победы.наверхДинамо (Рига) – Йокерит (Хельсинки) 2 – 1 OT (0:0 1:0 0:1 1:0)«Йокерит» подошёл к матчу в ранге лидера Запада, несмотря на то, что в последнем матче был обыгран всухую «Автомобилистом» (3:0). Рижане также потерпели поражение от «Спартака». Место в воротах финского клуба вместо Райана Заполски занял Янис Калниньш. Рижане с первых минут выпустили Тимура Билялова, который заменил в поединке со «Спартаком» Кристерса Гудлевскиса и сумел оставить ворота в неприкосновенности.Первый период остался за гостями, перебросавшими в итоге рижан вдвое, однако надёжен на последнем рубеже был Билялов. Во второй двадцатиминутки игра разбилась на эпизоды с многочисленными удалениями, однако единственная шайба была заброшена в равных составах – Мэтью Майоне вихрем промчался по флангу и отпасовал в центр на Линуса Виделля, который перехитрил Калниньша. «Йокерит» отыгрался в середине третьего периода – отличный кистевой бросок со средней дистанции удался Алексу Гранту. И всё же именно Виделлю суждено было стать героем этого матча. В овертайме он заставил ошибиться Сами Лепистё, убежал один на один и хладнокровно переиграл Калниньша. наверхЦСКА (Москва) – ХК Сочи (Сочи) 2 – 1 Б (1:0 0:1 0:0 0:0 1:0)ЦСКА вернулся из дальневосточного турне, в котором он одержал три победы над «Адмиралом», «Амуром» и «Куньлунем». Сочинцы к сегодняшнему дню выдали прямо противоположную серию из трёх поражений подряд.  На лёд у «армейцев» не вышел Сергей Андронов, капитанскую нашивку вместо него получил Александр Попов. Первый период остался за «армейцами», благодаря голу-шедевру Константина Окулова. Форвард подхватил шайбу у синей линии, вошёл в чужую зону, прокинул снаряд между ног у Кирилла Воробьёва, и с неудобной руки отправил его в ворота.Какое-то время казалось, что хозяева выиграют и вторую двадцатиминутку. Грег Скотт забросил после выхода «один в ноль», но его гол был отменён, а через две минуты сочинцы отыгрались - Дмитрий Архипов удачно подставил клюшку на пятаке.Страсти накалялись, и к концу игры нервы у игроков начали сдавать - Михаил Пашнин удалился до конца матча за толчок на борт Артёма Подшендялова. Однако сочинцы не смогли воспользоваться шансом в пятиминутном большинстве, и в итоге команды доиграли до серии буллитов, в которой удача сопутствовала хозяевам, одержавшим первую победу на ЦСКА-Арене. наверх]]></text>
</doc>
