<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Московское дерби и обострение накала борьбы за плей-офф. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/11/431105.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Автомобилист, #Торпедо, #Трактор, #Нефтехимик, #ХК СКА, #Северсталь, #Динамо Москва, #Спартак, #ХК Сочи, #Витязь, #Динамо Минск, #Локомотив, #Динамо Рига, #Йокерит, #Слован, #ЦСКА.]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 17:00 мск)Подопечные Андрея Мартемьянова последний матч перед паузой проиграли, не справившись с «Металлургом» (2:3). У «Автомобилиста» есть шанс впервые в своей истории выиграть дивизион Харламова – для этого сегодня достаточно набрать хотя бы одно очко. Не сумеет помочь товарищам решить задачу Стефан Да Коста – французский форвард отбывает дисквалификацию.Для «Торпедо» перерыв пришёлся вовремя – команду «потряхивало», в пяти матчах была добыта лишь одна победа. Место нижегородского клуба в плей-офф под угрозой – расстояние от опасной зоны насчитывает пять баллов. «Перезагрузка» может помочь и форварду Денису Паршину – лучший бомбардир (14+24) коллектива не забивает на протяжении девяти игр.У «Автомобилиста» отрицательный баланс матчей с «Торпедо» в текущем сезоне: 1:3, 5:1, 2:3, в каждой игре очки набирал Эндрю Кейлоф. Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхТрактор (Челябинск) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 17:00 мск)«Трактор» в последнем матче проиграл «Йокериту» (0:1), в три раза уступив по броскам в створ (17-47). Челябинская команда замыкает лидерскую восьмёрку Востока, хотя её результативность - худшая в конференции (96 голов). Тянет атакующую линию вперёд Кристиан Томас, у недавно подписавшего новый контракт форварда 17 (9+8) очков после 29 игр. «Нефтехимик» чередует победы с поражениями, перед паузой на Евротур одолев «Торпедо» (3:2).Продолжает оставаться «первым номером» Илья Ежов, сегодня вратарь может отметить юбилей – 100-й матч за нижнекамский клуб в КХЛ. Команда Вячеслава Буцаева сегодня сражается за шансы на плей-офф – для их сохранения нужно не проиграть в основное время.«Трактор» выиграл две из трёх встреч с «Нефтехимиком» в нынешнем чемпионате – 1:4, 3:2, 1:0. Если Челябинск сегодня возьмёт хотя бы очко, «Адмирал» лишится теоретической возможности догнать восьмёрку Востока.Трансляция: КХЛ ТВ HD(16:50)наверхСКА (Санкт-Петербург) – Северсталь (Череповец) (начало в 19:30 мск)Петербургский клуб впервые в КХЛ провёл две игры без заброшенных шайб, не сумев поразить ворота «Сибири» (0:1) и «Авангарда» (2:0). Не смогли доиграть встречу в Балашихе из-за травм Динар Хафизуллин и Алексей Бывальцев, последний потерял несколько зубов после столкновения. На пороге повторения рекорда Микко Коскинена вратарь Игорь Шестёркин – следующий «сухарь» за СКА станет для россиянина 25-м.«Северсталь» в феврале провела две кардинально разные встречи, проиграв ЦСКА (0:4) и разгромив «Амур» (5:0). Не пропускает на протяжении 64 минут Доминик Фурх, следующая игра будет для чешского голкипера 200-й в «регулярках» КХЛ. Во время перерыва игроки череповчан ударно тренировались, занимаясь не только баллонами, но и толкая автобусы.https://www.instagram.com/p/BtoB5paAPOS/СКА – нелюбимый соперник для «Северстали»: с учётом плей-офф Череповец проиграл подряд 22 встречи с «армейцами», включая три игры чемпионата 2018/2019 (0:5, 0:2, 1:6).наверхСпартак (Москва) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 19:30 мск)«Спартак» прервал полосу неудач, оказавшись сильнее ХК «Сочи» в «Матче болельщиков» (3:1) и оформив выход в плей-офф. По признанию тренеров, у клуба новая задача – закончить регулярный чемпионат лучше, чем в прошлом сезоне. Сейчас «красно-белый» коллектив расположился на шестой строчке Западной конференции с 64 баллами после 56 игр.Московское «Динамо» - сосед «Спартака» не только по городу, но и месту в турнирной таблице (пятое место). Коллектив Владимира Крикунова сегодня проведёт последний гостевой матч в «регулярке», оставшиеся пять пройдут на домашнем льду. Вадим Шипачёв (18+41) и Дмитрий Кагарлицкий (22+36) могут обновить клубный рекорд Маттиаса Вейхандля (60 очков в «регулярке»).«Динамо» проиграло два первых дерби сезона (2:4, 1:2), но 25 января «бело-голубые» добыли первую победу над «Спартаком» за два сезона – 3:1. Не уходит со льда в дерби без очков экс-форвард «Динамо» Каспарс Даугавиньш.Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхХК Сочи (Сочи) – Витязь (Московская область) (начало в 19:30 мск)Хоккейный клуб «Сочи» сбавил обороты в неудачный момент, проиграв три матча и оказавшись в опасной близости от девятой строчки. Главный тренер черноморцев Сергей Зубов назвал проблемой «отсутствие в клубе лидеров». Три игры насчитывает результативная серия (1+3) Мартина Бакоша, его партнёр Дамир Рахимуллин отбывает дисквалификацию.«Витязь» накануне Евротура неожиданно крупно проиграл «Адмиралу» (0:4), наставнику Валерию Белову пришлось извиняться за результат перед болельщиками. Коллектив из Подольска сегодня гостит у прямого конкурента, опережая «Сочи» на четыре очка. Для досрочного выхода в плей-офф подольчанам нужно выигрывать и надеяться на поражение рижского «Динамо» в основное время в параллельной игре.«Сочи» трижды проиграл «Витязю» в нынешнем сезоне – 1:3, 2:3 Б, 2:3. В третьем матче главным героем стал Александр Сёмин, оформивший первый хет-трик в КХЛ.Трансляция: КХЛ ТВ HD(19:20)наверхДинамо (Минск) – Локомотив (Ярославль) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» сегодня завершит домашнюю серию, где выиграло один матч из трёх. Белорусская команда не может надеяться на участие в розыгрыше Кубка Гагарина, «зубры» максимум могут сдвинуть «Северсталь» с 10-й строчки.«Локомотив» продолжает вести борьбу с «Йокеритом» за третье место на Западе, в активе клуба 80 очков после 57 матчей. На протяжении четырёх игр набирает очки Егор Аверин (1+4), у форварда – самый результативный сезон (11+14) за три года. Не сумеет помочь сегодня Ярославлю молодой нападающий Григорий Денисенко, отбывающий дисквалификацию.Несмотря на разницу в турнирном положении, «Динамо» выиграло два из трёх матчей с «Локомотивом» в чемпионате – 2:1, 2:5, 3:0.наверхДинамо (Рига) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 20:30 мск)«Динамо» рядом с заветной восьмёркой, но темп набора рижанами очков снизился – только два балла в пяти последних играх. Во время перерыва латвийский коллектив без части основных хоккеистов провёл товарищеский матч со сборной Великобритании (1:3). Возлагаются надежды на Линуса Виделля – шведский форвард набирает очки (3+5) на протяжении семи встреч.«Йокерит» в отличной форме: команда стабильно штампует очки, в чём помогают результативные серии Сами Лепистё (1+4) и Брайана О`Нилла (0+8). Лепистё на пороге клубного рекорда – у него 69 очков в составе «джокеров», это повторение лучшего достижения среди защитников. Может стать рекордсменом и Райан Запольски – вратарю достаточно выиграть один матч, чтобы обойти Хенрика Карлссона (55 побед).Если «Йокерит» сегодня победит, обеспечит себе право домашнего льда в первом раунде плей-офф. Устроить финнов может и поражение московского «Динамо» в параллельной встрече.наверхСлован (Братислава) – ЦСКА (Москва) (начало в 20:30 мск)«Слован» первым в лиге потерял надежду на выход в плей-офф, но умеет огорчать претендентов на восьмёрку: «орлы» обыграли дома «Сочи» (3:2 ОТ) и рижское «Динамо» (2:1). Клубу из Братиславы будет непросто покинуть последнюю строчку, отставание от идущего впереди «Адмирала» достигает восьми очков. Главная проблема – оборона, в 56 играх пропущено 189 голов.ЦСКА прибывает в Словакию с багажом из четырёх побед подряд. «Армейский» клуб возглавляет погоню за Кубком Континента, но идущий следом СКА отстаёт лишь на три балла. Не пропускает на протяжении 146 минут голкипер Илья Сорокин, по три игры насчитывают результативные серии Максима Шалунова (1+2) и Антона Слепышева (1+3).«Слован» провалил встречи со ЦСКА в текущем чемпионате (0:9, 0:4), серия поражений «орлов» от москвичей составляет 10 матчей.наверх]]></text>
</doc>
