<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Не заметил, что за мной идёт охота». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/18/435968.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Павел Коледов, #Владимир Ткачев, #Сергей Широков, #Алексей Емелин, #Михаил Фисенко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Коледов, защитник «Салавата Юлаева»:- Хороший матч, команда хорошо играла. Много моментов не реализовываем. Надо больше реализовывать, потому что с каждым матчем становится всё тяжелее. Не дотерпели в основное время, но сделали всё, чтобы выиграть в овертайме.- Насколько комфортно игралось после травмы? Как себя чувствовали?- Честно, было тяжело. Но команда сделала всё, чтобы мне было немного полегче. С каждой игрой буду набирать кондиции, пока ещё тяжеловато, особенно в третьем периоде.- Говорят, что выйти на лёд ваша инициатива. Это правда?- Была инициатива выйти из списка травмированных 17 марта, а дальше на усмотрение тренера.Владимир Ткачёв, нападающий «Салавата Юлаева»:- Тяжёлая игра, полный дворец был, поддержали нас, хорошая поддержка. Должны были выигрывать сразу, не доводить до овертайма, но так случилось, что выиграли в дополнительное время.- Прокомментируйте свою заброшенную шайбу.- Просто решил прочитать эпизод, удачно поехал на пятак, и ко мне шайба отскочила, я забил. Мы смотрели как играет Коварж, но в каждой игре ситуация складывается по-разному. Где-то нужно бросить, где-то обыграть. (Официальный сайт «Салавата Юлаева»)Владимир Ткачев и Иван Вишневский. Фото: Светлана СадыковаСергей Широков, форвард «Авангарда»:- Нет никаких проблем, мы выиграли сегодня 5:0, готовимся дальше. Не было привычных партнёров по звену, но это ничего. Отлично сработало большинство, у нас было много моментов. Мы фокусируемся на своей игре, а не на агрессии соперника.Алексей Емелин, защитник «Авангарда»:- Это плей-офф, поэтому мы готовы к жёсткой игре соперника. Я не заметил, что за мной сегодня идёт охота после эпизода в прошлом матче. Мы особенно ничего не изменили в игре, старались играть также, как раньше, только немного добавить в скорости. Все наши ребята были в раздевалке, все в порядке.Михаил Фисенко, форвард «Авангарда»:- Я не видел со спины, кто на меня налетел в эпизоде с дракой. Пришлось поучаствовать в потасовке. Не заметил, что повысился уровень агрессии, мы готовы к такой игре. Конечно, я ждал выхода Дамира Рыспаева. Готов ли я с ним подраться? Мы играем в хоккей и наша задача пройти в следующий раунд. Если для этого потребуется драка, то мы готовы.Павел Акользин и Михаил Фисенко. Фото: Владимир Беззубов]]></text>
</doc>
