<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дамир Рахимуллин: «Такие как я нужны команде, мы выводим соперника из себя»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/21/417344.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Дамир Рахимуллин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Когда перешёл на взрослый уровень тренеры постоянно говорили мне: бросай чаще, - рассказывает Рахимуллин. – Сначала я старался максимально улучшать позицию, вылезать на пятак, а потом стал атаковать ворота практически из любой позиции». Рахимуллины – настоящая хоккейная династия. Отец Дамира – Ильдус практически всю карьеру провёл в пермском «Молоте» в первой союзной лиге. В 80-е он славился – вот они гены, передавшиеся сыну - своей неуступчивостью и жёстким стилем игры, в один из сезонов набрав 89 минут штрафа. Старший брат – Егор тоже профессиональный хоккеист, и после нескольких лет в ВХЛ он перебрался в чемпионат Казахстана. Именно пример Егора и привёл маленького Дамира в хоккейную секцию.«Так как семья у нас спортивная, то на коньки я встал ещё в три года, - вспоминает Рахимуллин. – Сначала играл во дворе, но довольно быстро показалось, что это не моё. Считайте, в пять лет я завязал с хоккеем! Но затем мы всей семьёй пришли на матч первенства России к старшему брату и вот тогда я по-настоящему влюбился в этот вид спорта».«Дамир сразу запомнился своим характером и бойцовскими качествами, - берёт слово первый тренер хоккеиста Николай Белобородов. – Как говорится, все наши недостатки – это продолжение наших же достоинств: конечно, где-то его перехлёстывало».Ещё в 10-летнем возрасте в первенстве России среди юношей Дамир заработал 116 минут штрафа.«Природа дала ему большую силу, - поясняет второй тренер Дамира Валентин Арзамасов. – Мы часто говорили с ним после глупых удалений. Побеседуешь - на несколько матчей его хватает, а потом опять берётся за старое. Приходилось иногда сажать его в запас в воспитательных целях. И в стойку его ставили, и заставляли отжиматься и приседать в наказание… Но было видно, как парень погружается в игру, весь живёт ей. Я ставил Дамира в пример всем остальным ребятам: смотрите, как он лезет на ворота, ничего не боится! Конечно, иногда заигрывался, отсюда и удаления. Причём, грубости особой с его стороны не было, просто силовая манера».В возрасте 13 лет карьера Дамира совершила крутой поворот – на одном из турниров он стал лучшим бомбардиром. При том, что выступал на позиции защитника! Тренеры долго не размышляли – у парня сильнейший атакующий потенциал, а поэтому стоит перевести его в атаку. «Когда ставишь мальчишку в оборону, от него требуется хладнокровие, а это точно не про Дамира, - продолжает Николай Белобородов. – Если у тебя много агрессии, то лучше использовать её в атаке. К тому же Рахимуллин всегда рвался на самое острие, был очень неуступчивым. Не мальчишка, а батарейка»! И тренеры, и сам хоккеист в один голос говорят, что метаморфоза случалось с ним в тот самый момент, когда Дамир переступал порог ледового дворца. В жизни он со всеми дружил, особо не ершился, а как только выходил на лёд – глаза начинали гореть. «Я достаточно спокойный и добрый парень, - Рахимуллин выдаёт характеристику сам себе. – А на льду друзей нет, ты выходишь на битву»!Чемпионат КХЛ сезона 2017/18. «Лада» (Тольятти) - «Ак Барс» (Казань). Артём Лукоянов, Дамир Рахимуллин. Фото: Андрей ХолмовГод назад Рахимуллин получил отличный шанс сыграть на молодёжном чемпионате мира и был приглашён тренерским штабом Валерия Брагина на Суперсерию против сборных из канадских лиг. Тот турнир сложился для нашей команды драматично: выиграв в трёх матчах из шести, сборная России уступила-таки сопернику в дополнительной серии буллитов. Дамир принял участие во всех встречах Суперсерии и показал свой неуступчивый характер, заработав 24 минуты штрафа. «Мне хотелось и себя показать и посмотреть, как играют в других странах, - вспоминает Рахимуллин. – Вызов в сборную всегда придаёт уверенности в собственных силах. У нас была очень сплочённая команда, мы пришли в себя после 0:7 в первом матче и затем одержали три победы в оставшихся встречах». В 2015 году на Дамира положили глаз скауты тольяттинской «Лады», и юный форвард попал в систему клуба КХЛ. Наверное, ничто не раскрывает игровую философию Рахимуллина лучше, чем статистика первого полноценного сезона в «Ладье»: 16 шайб, 22 очка и 157 минут штрафа. В том же году Дамира впервые стали подпускать к основному составу «Лады». Два матча в сезоне 2016/2017 были лишь пробой пера. На следующий год он провёл в основе тольяттинцев больше трети регулярного чемпионата – 22 матча. Тогда же он заработал и первое очко в КХЛ: в конце января этого года Рахимуллин ассистировал партнёрам в матче против «Барыса».Наконец, этим летом Дамир получил приглашение из ХК «Сочи», с которым подписал двухсторонний контракт на два года. И к голевым передачам в КХЛ, наконец, добавились и заброшенные шайбы.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Витязь» (Московская область) - ХК «Сочи» (Сочи). Дамир Рахимуллин, Борна Рендулич. Фото: Юрий КузьминНе часто бывает, что дебютный гол на высшем уровне молодой хоккеист забрасывает в пустые ворота. 27 сентября в Риге ХК «Сочи» вёл в счёте 3:1 и соперник в отчаянной ситуации решился снять вратаря. После заблокированного броска Рахимуллин со своей половины площадки отправил шайбу в сетку. Самое поразительное, что история в точности повторилась через два дня. Те же 3:1 в гостях против «Слована», те же пустые ворота и всё тот же гол Рахимуллина.Дамиру полюбилось стрелять дуплетом: перед паузой на Евротур он отличился в Магнитогорске, а следом забросил и в Челябинске. Причём последняя шайба стала победной в матче против «Трактора». И теперь-то Дамир показал свой мастерский кистевой бросок во всей красе.Но Рахимуллин не был бы самим собой, если бы не разбавлял заброшенные шайбы удалениями до конца матча. В этом сезоне таковых у него набралось уже два. Но, если в детстве наказанием за удаление был перевод в запас или серия дополнительных приседаний, то в клубах КХЛ санкции куда суровее. В одном из недавних интервью клубному сайту Дамир пошутил, что из выплаченных им штрафов собралось уже целое состояние. «Тренеры собираются после матча, смотрят повтор встречи и, если считают, что удаление было неоправданным, то штрафуют, - делится внутренней кухней Дамир. – Но в игре у тебя в голове же не мотается счётчик, ты уже схватил адреналина и даже не задумываешься, на сколько тебя могут оштрафовать».Дамир без застенчивости называет себя провокатором на льду, но тут же оговаривается – такие люди нужны в каждой команде. «Это моё убеждение, - уверяет Рахимуллин. – Ты должен пошатнуть веру соперника в себя. Я обычно выбираю лидера команды и стараюсь вывести его из себя. Вариантов, как это сделать много, но я предпочитаю самый простой – лезть на конфликт прямиком. Хочу, чтобы соперник разъярился: откуда это ты вылез такой наглый?!».Хотя сам Дамир признаёт, что с годами становится всё умнее на льду и старается контролировать себя во время матчей, основа его хоккейной философии осталась той же, что и в детстве: сорвиголова и боец на площадке и абсолютно другой человек за её пределами. «Мне повезло, что я играю в таком классном городе как Сочи, - признаётся Дамир. – Здесь отличная набережная, много классных мест, где можно отдохнуть после игры. И, конечно, огромное количество пляжей. Тёплая погода в Сочи стоит долго, поэтому купаться можно хоть до октября. Но я иногда просто люблю прийти на пляж и послушать шум моря – оно успокаивает».Хотя Рахимуллин и родился на Урале, в горы его не особо тянет. Как признаётся сам хоккеист, он пока не успел побывать на Красной поляне, да и к экстремальным видам спорта вроде сноуборда или горных лыж равнодушен. Но это и понятно, экстрима Дамира в избытке хватает и на льду.Чемпионат КХЛ сезона 2017/18. «Лада» (Тольятти) - «Спартак» (Москва). Дамир Рахимуллин, Владислав Провольнев. Фото: Андрей ХолмовДосьеРахимуллин Дамир ИльдусовичРодился 11 августа 1998 года в Перми.Клубная карьера: «Ладья» (МХЛ) - 2015-2018 гг., «Лада» (КХЛ) - 2016-2018 гг., ХК «Сочи» (КХЛ) – 2018 г. – по н.в.]]></text>
</doc>
