<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Авангард (Омск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА – «Авангард»: прогноз на матч 6 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/06/420536.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#фонбет]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Оставьте свой прогноз на исход этого и других матчей на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, получайте фрибеты.У вратарей ЦСКА выдающаяся статистика. Дело в системе игры «армейцев»?Да, командные действия сильно влияют на статистику вратарей, но и они сами проводят отличный сезон. Ларс Юханссон и Илья Сорокин лидируют в лиге по коэффициенту надёжности. Швед пропускает в среднем за матч 0,82 гола, россиянин – 1,19. Юханссон первый и по проценту отражённых бросков – 96,3%. Сорокин идёт по этому показателю шестым с 94,1%. Статистика россиянина скромнее из-за того, что он проводит больше матчей. Илья защищал ворота ЦСКА в 22 поединках, Ларс – в 14. Показатели обоих голкиперов можно назвать выдающимися. Во многом этому способствует игра «армейцев».ЦСКА – самая надёжная команда лиги по игре в обороне. В среднем за матч красно-белые пропускают всего 1,09 гола. «Армейцы» обороняются умно и организованно. Они всей пятёркой мешают соперникам начинать атаки и часто заставляют форвардов противника ошибаться и терять шайбу ещё до входа в свою зону. К тому же «армейцы» отлично играют на вбрасываниях, поэтому владеют шайбой больше соперника. Из-за этого по воротам ЦСКА наносят мало бросков. По воротам Ларса Юханссона в среднем за матч наносят 21,4 броска, Ильи Сорокина – 20. По меркам современного хоккея это небольшая нагрузка, с которой Юханссон и Сорокин отлично справляются. Это стабильные и опытные хоккеисты, которые редко ошибаются. Отлаженная система игры красно-белых и сильные вратари сделали «армейскую» защиту практически непроходимой.Скорее всего, по итогам сезона ЦСКА установит рекорд лиги по пропущенным шайбам в среднем за матч. Предыдущее достижение также принадлежит «армейцам» – 1,45 пропущенной шайбы по итогам сезона 2015/16. Чтобы обновить рекорд, ЦСКА надо не пропустить больше 43 голов в 21 оставшемся матче. Вряд ли «армейцы» резко сдадут и начнут пропускать больше двух голов за игру. «Авангард» бросает больше всех в лиге. Почему омичи не лидируют по голам?Потому что далеко не все броски «Авангарда» опасны. «Ястребы» нанесли 1256 бросков за 36 матчей – 34,8 попытки в среднем за игру. Никто в лиге не тревожит вратарей соперников чаще. Однако не всегда тактика «Авангарда» приносит результат. Например, в трёх последних матчах – против «Металлурга» (1:2), «Салавата Юлаева» (1:0) и «Трактора» (2:3 ОТ) – омичи забили всего четыре гола, хотя нанесли за эти поединки в сумме 81 бросок. Большинство бросков «Авангард» наносит из не самых опасных зон – от бортов или синей линии. Забивать оттуда сложно. Неудивительно, что по проценту реализации бросков омичи идут только на 13-м месте в лиге (8,20%). Эффективнее используют попытки поразить ворота даже команды, которые уступают в классе «Авангарду», – «Куньлунь Ред Стар» (8,40%) и «Витязь» (8,46%). «Ястребы» берут не качеством, а количеством. Омичи нередко изматывают соперников, заставляют их ошибаться. Минус такого стиля – предсказуемость. Это особенно заметно в матчах против топ-клубов. Команды с налаженной игрой в обороне и хорошим подбором защитников в основном справляются с атакой «Авангарда». К примеру, в шести играх текущей регулярки против «Металлурга», ЦСКА и «Салавата Юлаева» омичи забросили только восемь шайб и не забивали больше двух голов за матч. В регулярном чемпионате предсказуемость «Авангарда» вряд ли помешает команде, а в плей-офф может стать решающим фактором. Чтобы взламывать оборону лучших команд лиги, тренерскому штабу «ястребов» надо будет придумать нестандартные ходы и новые комбинации. Иначе победить будет сложно.Как команды играют между собой?ЦСКА обыграл «Авангард» в 10 из 11 последних матчей. Последний раз «ястребы» побеждали «армейцев» больше двух лет назад – в октябре 2016 года. Тогда омичи выиграли со счётом 2:1 ОТ. В единственном матче между командами в этом сезоне сильнее оказался ЦСКА (4:2).На что ставить?На победу ЦСКА и общий тотал меньше 4,5 с коэффициентом 2.85ЦСКА выиграл в 16 матчах подряд. «Армейцы» близки к рекордной беспроигрышной серии, которую в прошлом году установил СКА, – 20 матчей. Красно-белые выглядят командой без слабых мест. ЦСКА лучше всех в лиге обороняется, обладает одним из самых мощных подборов исполнителей и находится в отличной физической форме. «Авангард» может навязать «армейцам» борьбу, но вряд ли выиграет. К тому же «ястребы» традиционно неудачно играют против красно-синих. «Авангард» проиграл ЦСКА в 10 из 11 последних очных встреч.При этом матч наверняка будет нерезультативным. ЦСКА и «Авангард» похожи по стилю игры. Обе команды стараются максимально строго отрабатывать в обороне, встречать соперника в средней зоне и навязывать борьбу. В матчах команд, действующих в похожем стиле, обычно много борьбы и мало голов. К тому же ЦСКА и «Авангард» в последнее время не проводят результативных игр. Ставка на тотал меньше 4,5 проходила в шести из восьми последних игр «армейцев» и в пяти из шести последних матчей «ястребов».В пользу ставки на тотал меньше 4,5 говорит и история очных встреч ЦСКА и «Авангарда». В шести из восьми последних матчей «армейцев» против «ястребов» было забито меньше пяти шайб. Оставьте свой прогноз на исход этого и других матчей на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, получайте фрибеты.]]></text>
</doc>
