<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: подарки от Гаврикова и Капризова, «Авангард» зовёт Орейро]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/01/419582.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Павел Дацюк, #Сергей Светлов, #Григорий Дронов, #Данис Зарипов, #Иван Скобрев, #Дамир Мусин, #Никита Беспалов, #Владислав Гавриков, #Кирилл Капризов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Тренер московского «Динамо» по физической подготовке, олимпийский призёр Иван Скобрев встретился с легендарным форвардом Алексеем Яшиным и олимпийской чемпионкой Светланой Журовой.Защитник Дамир Мусин недавно стал игроком «Нефтехимика». Нижнекамский клуб окончательно засвидетельствовал с помощью красивого видео: Мусин признал, что он «присоединился к стае».Хоккеисты «Ак Барса» приняли участие в благотворительной акции, приуроченной к Всемирному дню домашних животных. Игроки предложили забрать из приюта красивых, но одиноких котов и кошек.Недавно установивший очередной рекорд Данис Зарипов любит азартные пари. Форвард пообещал постричься наголо при болельщиках, если 3 декабря на матче с «Северсталью» на арене будет аншлаг.Хоккеисты «Торпедо» в перерывах между матчами не забывают помогать людям. Клуб отправил деньги на лечение болельщика Александра, а игроки пожелали ему здоровья и пригласили на домашний матч.В челябинский клуб вернулся маскот, отработавший в космосе 197 дней. Это первый талисман команды КХЛ, побывавший на орбите, ранее там оказывались только Кубок Гагарина и хоккейная шайба.Известная актриса и певица Наталья Орейро выпустила клип, снятый в Балашихе. «Авангард» воспользовался случаем, и хочет пригласить героиню сериалов на корпоратив. Звезду можно будет удивить новым предматчевым шоу в формате 3D.Голкипер «Спартака» Никита Беспалов сумел оформить несколько «сухих» матчей подряд. На видео из победной раздевалки вратарь говорит, что главное – результат и благодарит партнёров за «нолик».В Череповец пришёл новый тренер – Андрей Разин ранее хорошо зарекомендовал себя в нескольких клубах лиги. Специалист соскучился по работе и уже на первой тренировке тщательно объясняет подопечным нюансы игры.Московское «Динамо» после неудачного старта сезона сумело наладить набор очков, радуя болельщиков победами. Хоккеисты на домашних играх традиционно празднуют успехи вместе со своими болельщиками.В Швейцарии завершился очередной этап KHL World Games, в рамках которого игры рижского «Динамо» со СКА и ЦСКА принимал Цюрих. В память остались красивые фотографии и желание вернуться.Швейцарский хоккеист Тимо Дженни подарил защитнику СКА Владиславу Гаврикову открытку и пожелал удачи. Олимпийский чемпион решил порадовать юного спортсмена своей клюшкой, Тимо явно не ожидал такого подарка!После второго матча KHL World Games форвард ЦСКА Кирилл Капризов подарил свою клюшку внуку Владимира Семёновича Мышкина, мальчик Никола теперь не расстаётся со своим подарком.Матчи КХЛ в Швейцарии вызвали большой интерес зрителей. В Цюрихе переживал за рижское «Динамо» латвийский голкипер местного футбольного клуба «Цюрих» - Андрис Ванин.25 ноября в России отмечался День матери, который каждый клуб отмечал по-своему. Одно из самых трогательных поздравлений получилось у игроков «Авангарда», которые надевали шапки и поздравляли матерей с праздником.Защитник «Металлурга» Григорий Дронов недавно вернулся на лёд после тяжелой травмы. Игрок явно соскучился по хоккею, что доказал в матче с «Салаватом», забив гол после шикарного сольного прохода.Михал Микеска – хорошо известный в Башкортостане хоккеист. Чешский орвард выиграл с «Салаватом Юлаевым» золотые медали чемпионата России 2008 года, а сейчас просто приехал поддержать любимую команду.Когда-то хоккей не знал закрытых арен, все играли на открытом воздухе и зависели от погодных условий. Форвард Павел Дацюк призвал вспомнить прошлое и посетить хоккейные матчи на футбольной арене 16 и 22 декабря.Игроки СКА вышли на предматчевую раскатку перед встречей с рижским «Динамо» в свитерах лавандового цвета. Таким образом «армейцы» присоединились к благотворительной акции «Хоккей против рака».Легионеры «Барыса» Джесси Блэкер, Патрис Кормье и Андре Петерссон приехали на детский турнир. Игроки приняли участие в награждении и дали полезные советы молодому хоккейному поколению.Текущий сезон тяжело складывается для «Адмирала» - дальневосточный клуб находится вне зоны плей-офф. После нескольких побед главный тренер «моряков» Сергей Светлов постарался мотивировать игроков сильной речью.]]></text>
</doc>
