<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дэнни Тэйлор: «Сибири» нужно забыть про старт сезона, результаты придут»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/31/414608.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#разговор на бегу, #Дэнни Тэйлор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Сибирь» не лучшим образом начала чемпионата КХЛ, обновив антирекорд Лиги по числу поражений со старта (12). Впоследствии дела у команды выправились, пришли и победы, однако пока последствия кризиса новосибирцы преодолевают с трудом. В конце октября команда Александра Андриевского идёт на последнем месте в Восточной конференции, отставая от зоны плей-офф на 11 очков. Дэнни Тэйлор делает всё возможное для того, чтобы команда ликвидировала это отставание. На счету канадца - два «сухаря» в нынешнем сезоне. - Дэнни, в последние недели команда стала действовать лучше, означает ли это, что появилась уверенность в своих силах?- Правда, последние матчи мы проводим лучше. Сейчас нужно больше фокусироваться на мелких вещах, на деталях и результаты придут. Мы много общаемся, разбираем матчи при помощи видео... Нужно вернуться к базовым вещам и понять, что сейчас нашей команде нужен в первую очередь результат и тогда всё поменяется.- Во вторник вы уступили ЦСКА (2:4), но даже в матче с таким грозным соперником был шанс зацепиться…- Конечно, несколько неудачных рикошетов решили исход матча. Но ведь и они случились после наших ошибок. Понятно, что ЦСКА -  серьёзный соперник, но, если взять наш домашний матч с армейцами или с «Ак Барсом», то там было больше шансов на победу, чем в этот раз.Дэнни Тэйлор. Фото: Юрий Кузьмин- Как вам далось возвращение в КХЛ после сезона в Северной Америке?- Было тяжело вновь привыкнуть, к тому же и команда действовала не лучшим образом. Сейчас всё стало лучше. Главное - ничего не выдумывать, не создавать себе лишнюю ненужную работу на льду.- При 12 поражениях сложно говорить об оценке игры вратаря. И всё же - есть удовлетворение от того, как лично вы провели старт? Все-таки сумели дважды отыграть на ноль.- Вы можете представить, как команде было тяжело в первый месяц. Так что не стоит об этом лишний раз вспоминать. Нужно жить сегодняшним днем, сегодняшним, каждой отдельно взятой игрой.- На днях к команде присоединился форвард Жильбер Брюле, с которым вы уже пересекались в нашей лиге.- Да, мы играли вместе в «Медвешчаке». Это хорошо, что появился ещё один канадец в команде. Когда приходят новички, то ты всегда стараешься им помочь, но с Жильбером немного другой случай. Он уже давно в лиге и всё знает, но помощь ему в любом случае понадобится, ведь в Новосибирске он не играл. Поэтому, конечно, помогу, чем смогу. Ему будет тяжело особенно в первую неделю, пока не пройдет процесс акклиматизации.- Как пришло решение вернуться в «Сибирь»?- Оно было очень легким, ведь я здесь играл два года назад. Люблю этот город, команду, организацию. Конечно, хотелось бы видеть другие результаты... Но это неправда, что мы не выкладываемся на льду. Все ребята отдают всё, что есть. Нужно просто забыть про то, что было на старте сезона. Результаты придут, это дело времени.- Насколько реально ещё зацепиться за плей-офф?- Не надо забегать так далеко вперёд. Если вспомнить прошлые сезоны, то у «Сибири» бывали подобные спады, но затем команда добавляла и либо попадала в плей-офф, либо ей не хватало совсем чуть-чуть. Не могу сказать, случится ли это в новом сезоне, но мы сделаем для этого всё.Дэнни Тэйлор. Фото: Александр ПоздняковДэнни Тэйлор родился 28 апреля 1986 года в Плимуте (Великобритания)Карьера: 2007-2008 – «Лос-Анджелес» (НХЛ), 2007-2009 - «Манчестер» (АХЛ), 2009-2010 – «Сиракьюз» (АХЛ), 2010-2011 – «Спрингфилд» (АХЛ), 2010-2011 – «Гамбург» (Германия), 2011-2013 – «Эбботсфорд» (АХЛ), 2012 – «Калгари» (НХЛ), 2013-2014 – «Ферьестад» (Швеция), 2014-2015 – «Динамо» (Минск), 2015-2017 – «Медвешчак», 2016 – «Спарта» (Чехия), 2017-2018 – «Оттава» (НХЛ), «Белльвиль» (АХЛ), 2017, 2018-н.в. – «Сибирь»Достижения: серебряный призёр чемпионата Швеции (2014), серебряный призёр чемпионата Чехии (2016), дважды лучший вратарь недели КХЛ, вратарь месяца КХЛ (ноябрь 2015).]]></text>
</doc>
