<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дальневосточное дерби и битва «Динамо» из Москвы и Риги. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/28/429269.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Амур (Хабаровск) (начало в 12:00 мск)«Адмирал» сегодня завершит длинную домашнюю серию, в рамках которой взял четыре победы из семи возможных. Клуб из Владивостока находится на 12-й строчке Восточной конференции, обходя соседей из Хабаровска по дополнительным показателям. В отличной форме Владимир Бутузов – за три игры форвард пять раз поразил ворота соперников.

«Амур» одержал первую победу в 2019 году и под руководством Александра Гулявцева, одолев «Салават Юлаев» (3:0). Тренер отметил, что хоккеисты хабаровской команды «поверили в свои силы и возможность выигрывать». Оформил первый «сухарь» в КХЛ голкипер Марек Лангхамер, отразивший 22 броска.

В текущем чемпионате было сыграно три дальневосточных дерби, «тигры» одержали одну победу – 3:1, 0:2, 1:3.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (11:50)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Авангард (Омск) (начало в 14:30 мск)«Куньлунь» потерпел шестое поражение кряду, уступив «Авангарду» в первой из спаренных игр (3:6). Наставник Курт Фрейзер остался разочарован большим количеством удалений и слабым стартом матча. Китайский коллектив в кризисе – отставание от идущего восьмым «Трактора» достигло девяти очков, догнать Челябинск будет крайне непросто.

«Авангард» победил «Куньлунь», по ходу встречи заменив голкипера Ивана Налимова на Игоря Бобкова. Главный тренер Боб Хартли подчеркнул, что частые смены вратарей происходят «из-за некоторых нюансов их игры». Самый результативный игрок «ястребов» - Илья Михеев (22+19), нападающий продолжает устанавливать личные рекорды.

Для «Куньлуня» «Авангард» остаётся «крепким орешком» - «драконы» за семь матчей с «ястребами» не выиграли ни разу.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:20)наверхСеверсталь (Череповец) – Витязь (Московская область) (начало в 19:00 мск)«Северсталь» после отличного старта года немного притормозила, уступив в играх со «Спартаком» (3:4) и «Витязем» (3:5). Сегодня череповецкий клуб может сразу исправиться за неудачу в Подольске: позавчера подопечные Андрея Разина пропустили там четыре гола за период и упустили победу. Тренер взял вину на себя, признав, что «не достучался до игроков».

Для «Витязя» волевая победа над «Северсталью» пришлась вовремя – подольский коллектив укрепляет позиции в борьбе за плей-офф. Коллектив Валерия Белова занимает седьмое место на Западе с 56 баллами после 52 матчей. Удачный сезон проводит Артём Швец-Роговой – 23-летний форвард набрал 23 (12+11) очка, обновив личный рекорд результативности.

«Витязь» и «Северсталь» провели три очных встречи в сезоне, преимущество за Подольском – 1:2, 4:1, 5:3.наверхХК Динамо М (Москва) – Динамо (Рига) (начало в 19:30 мск)Московское «Динамо» примет гостей из Риги после победы в дерби со «Спартаком» (3:1). «Бело-голубые», провалившие старт чемпионата, поднялись уже на пятое место в Западной конференции. Не пропустили ни одного матча «регулярки» лидеры команды Дмитрий Кагарлицкий и Вадим Шипачёв, на общем счету форвардов 112 (39+73) баллов.

Рижское «Динамо» в последнем матче оказалось разгромлено СКА (1:7), но продолжает преследование лидерской восьмёрки. Наставник Гиртс Анкипанс отметил, что календарь и состояние команды оставляют надежду на попадание в плей-офф. Три матча встречи не покидает площадку без очков нападающий Лаурис Дарзиньш (3+1).

Для московского «Динамо» латвийский клуб –непростой соперник в нынешнем сезоне. Москва проиграла Риге уже три встречи подряд – 2:4, 4:5, 1:2 ОТ.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:15)наверхЦСКА (Москва) – Динамо (Минск) (начало в 19:30 мск)ЦСКА впервые в сезоне пропустил пять шайб и потерпел первое домашнее поражение с октября, уступив «Барысу» (2:5). В активе «армейцев» 17 «сухих» матчей, следующая игра «на ноль» обновит рекорд лиги. Сегодня может вернуться на лёд защитник Никита Нестеров, лидирующий в клубе по игровому времени (21.01 за игру).

Минское «Динамо» завершило серию неудач, увезя два очка из столицы Словакии (4:2). До конца чемпионата белорусский клуб может обойти идущую 10-й «Северсталь», догнать зону плей-офф не представляется возможным. Не забивает с 24 декабря Сергей Костицын (4+10), отстающий в результативности от брата Андрея (14+14).

ЦСКА выиграл девять последних матчей с минским «Динамо», в том числе и две игры текущего чемпионата (2:1, 3:0).

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
