<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Локтионов прошёл кастинг на роль Вея. Итоги Кубка Карьяла для России]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/12/416171.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #Кубок Карьяла, #сборная России]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сборная России, отправившаяся в Хельсинки без Павла Дацюка, Никиты Гусева, Владислава Гаврикова и ещё нескольких ключевых игроков, выиграла Кубка Карьяла. Обыграв финнов (3:0) и шведов (4:1), подопечные Ильи Воробьёва досрочно стали победителями первого этапа Евротура, и только в заключительном матче турнира уступили чехам (2:5).Одной из главных интриг Кубка Карьяла было то, приживётся ли Андрей Локтионов в первом звене сборной России. Ему было уготовлено место Линдена Вея, который в ЦСКА связывает Кирилла Капризова и Михаила Григоренко. С канадцем это сочетание стало лучшим в команде Игоря Никитина, и одним из сильнейших в КХЛ. Прежде всего, оно отличается блестящим контролем шайбы и нестандартными решениями каждого из этого трио. Несмотря на то, что Локтионов проводит лучший сезон в карьере, в том, что он пройдёт кастинг на роль Вея, были некоторые сомнения. Прежде всего, связаны они были с тем, что центрфорвард, на ЧМ-2013 игравший с Ковальчуком и Радуловым, в «Локомотиве» выступает на фланге.Все опасения довольно-таки быстро сошли на нет. Не прошло и пяти минут со стартового матча против хозяев Кубка Карьяла, как Локтионов нашёл передачей Григоренко, и тот открыл счёт. Шведам Андрей забил уже сам, пусть и броском по пустым воротам. Игру с чехами первая тройка сборной России завершила с отрицательным показателем полезности, но свой гол в большинстве всё равно организовала. Локтионов, даже в тех моментах, когда не набирал очков, активно участвовал в жизни своего звена, и находился с «армейскими» творцами на одной волне. Своей игрой он добавил приятной головной боли Илье Воробьёву, который наверняка держит в уме с прицелом на чемпионат мира сочетание Гусев – Дацюк – Капризов.Что до других троек, то питерское звено Кузьменко – Бывальцев – Барабанов как минимум не разочаровало, а замена в последнем матче Барабанова на Михеева выглядела вполне плановым экспериментом. Неизменным было и четвёртое звено, а вот в третьем наблюдалась сумасшедшая ротация и отсутствие какой-либо «химии». В каждом новом матче оно обретало новый вид, но ни Шалунов со Слепышевым, ни Голышев с Зерновым и Дергачёвым не произвели фурора. Возможно, им не хватило той самой сыгранности и доверия, которым могли похвастаться ведущие звенья сборной России.Кирилл Капризов. Фото: Юрий КузьминПервоначально сборная России должна была отправиться в Финляндию с восьмёркой новичков. Однако травма помешала форварду «Салавата Юлаева» Петру Хохрякову дебютировать за национальную команду. Так и не вышел на лёд, хотя и тренировался со сборной, молодой вратарь «Локомотива» Илья Коновалов. А вот остальные шесть новобранцев играли и играли достаточно.Александр Кадейкин выполнял ту же роль, что и в «Салавате» - центра четвёртого звена. Можно сказать, что рядом с Иваном Телегиным он заменял Сергея Андронова, с которым они похожи как по фактуре, так и по функциям на площадке. Кадейкин очков не собрал, но со своими задачами справился. Без результативных баллов обошлись Денис Баранцев, сыгравший два матча из трёх, и Денис Зернов. Последнему во многом помешало то, что из-за болезни Ильи Михеева не удалось воссоздать омскую связку в сборной.Неплохое впечатление произвели защитники Андрей Педан и Алексей Василевский. Оба защитника открыли счёт своим голам за сборную, а представитель лидера КХЛ и вовсе получал немало времени в большинстве. Ну а главным героем среди новичков российской команды стал Андрей Кузьменко. Талантливый форвард на Кубке Карьяла забил почти столько же, сколько за первую часть чемпионата КХЛ. Выходя в одном звене с одноклубниками Барабановым и Бывальцевым, он оформил в ворота шведов дубль, а мог и хет-трик.Андрей Кузьменко. Фото: Юрий КузьминКак мы уже сказали выше, на лёд «Хартвалл Арены» Коновалов так и не вышел. Юному «железнодорожнику» доверили разве что быть сменщиком Ильи Сорокина в заключительном матче с чехами. Выйти на площадку он мог только в случае форс-мажора. Удивило ли отсутствие игровой практики у сменщика Александра Салака? Нисколько. Надо понимать стратегию сборной России по части привлечения молодых голкиперов.Игорь Бобков, Василий Демченко, Андрей Кареев и другие получали приглашение на Евротур, изначально не имея особых шансов провести за сборную хотя бы минуту. Смысл вызова заключался скорее в знакомстве с вратарями. Рашит Давыдов получал возможность «потрогать руками» новичков, а сами стражи ворот проникались атмосферой и принципами, царящими в национальной команде. Теперь пришла очередь Коновалова, который стал одним из открытий старта сезона.Но не сыграл Коновалов не только потому, что он мало знаком тренеру вратарей. Больно уж хороши нынче Илья Сорокин с Игорем Шестёркиным. Не должны смущать пять шайб, заброшенные сборной Чехией. Две из них подопечные Милоша Ржиги провели в пустые ворота. Зато в игре с хозяевами Кубка Карьяла вратарь ЦСКА оформил «сухарь», а его сверстник из СКА отразил 30 бросков в битве со шведами. Оба продемонстрировали уверенную игру и отменную статистику, уступающую лишь цифрам финна Вейни Вехвиляйнена.Илья Сорокин. Фото: Юрий КузьминИз турнира в турнир, из года в год игра в неравных составах остаётся ахиллесовой пятой сборной России. Прежде всего, это касается большинства. Что на молодёжной суперсерии с Канадой, что на взрослых чемпионатах мира, проблемы у наших хоккеистов одинаковые. Страшно подумать, но даже пробившись в полуфинал Кубка мира в Торонто, российская сборная, ведомая Олегом Знарком, ни разу не реализовала лишнего. И это с такими звёздами в составе как Кузнецов и Овечкин, Малкин и Кучеров! Вот и этапы Евротуров, как правило, ничем в лучшую сторону не отличаются. Только-только завершившийся Кубок Карьяла стал приятным исключением.Сборная России стала абсолютно лучшей командой первого этапа Евротура по реализации лишнего с показателем 26.67%. Никто даже близко не подобрался к подопечным Воробьёва, которые забросили четыре шайбы в большинстве. Пострадали от россиян и чехи, и финны, и шведы. В основном тон задавала первая спецбригада Нестеров-Василевский-Капризов-Локтионов-Григоренко, но в матче с «Тре крунур» отличиться удалось второй пятёрке с наконечником в виде Кузьменко.Лучшими россияне оказались и по нейтрализации чужого большинства - 91.67%. Мало того, что они пропустили всего однажды – от шведов, так ещё и оказались единственной сборной, которая умудрилась отличиться в меньшинстве. Сделал это капитан команды Евгений Кетов в том же матче с действующими чемпионами мира. Это гол выдался не только красивым, но и чрезвычайно важным для форварда СКА, который не мог забить с января. Впрочем, и без этой шайбы его звено с Кадейкиным и Телегиным, выполняющее сдерживающие функции, отыграло турнир образцово-показательно.Юусо Пуустинен, Алексей Василевский. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
