<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[День хоккея на Дальнем Востоке: в гостях «Витязь» и СКА. Превью 27 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/27/424124.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Адмирал, #Витязь, #Амур, #ХК СКА.]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Витязь (Московская область) (начало в 12:30 мск)«Адмирал» вернулся во Владивосток, заработав одну победу в двух матчах на выезде. Дальневосточный клуб находится на последнем месте в лиге, имея в активе 22 очка после 39 встреч. Чаще стал получать место в основном составе Антон Красоткин, но по отражённым броскам (91,1%) 21-летний вратарь чуть уступает своему партнёру Никите Серебрякову (91,4%).Победная серия «Витязя» из шести матчей оборвалась во встрече с «Амуром» (1:2). Главный тренер Валерий Белов отметил, что несколько его хоккеистов «выпадали из игры» в Хабаровске. Подмосковный коллектив остаётся на восьмой строчке Запада, но сохраняет очковый задел перед рижским «Динамо». Пополнил состав опытный Михал Ржепик, перешедший из «Слована», форвард может сыграть уже сегодня.В сезоне 2017/2018 «Витязь» дважды оказался сильнее «Адмирала» - 4:3 ОТ, 2:1.Трансляция: КХЛ ТВ HD (12:20)наверхАмур (Хабаровск) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 12:30 мск)Хабаровский клуб сегодня завершит домашнюю серию, в рамках которой уступил московскому «Динамо» (0:2) и переиграл «Витязь» (2:1). «Амур» серьёзно отстаёт от зоны плей-офф, клубу не хватает результативности – в среднем «тигры» забрасывают две шайбы за матч. Мешает и эпидемия травм – в лазарете находятся пять игроков основы, в том числе лидер обороны Ян Коларж.СКА начал дальневосточный вояж с непростой победы над «Куньлунем»: «армейцы» отыгрались с 0:2 и выиграли со счётом 5:3. Коллектив Ильи Воробьёва продолжает преследование лидирующего ЦСКА, заработав ровно 80% от возможного числа очков. Набрал свой 300-й балл в КХЛ лучший бомбардир (12+39) клуба Никита Гусев, результативная серия (3+3) форварда насчитывает четыре матча.«Амур» тяжело играет со СКА: единственная победа в истории КХЛ над «армейцами» была добыта в январе 2016 года, в Хабаровске же «тигры» не обыгрывают петербуржцев с 2007 года.Трансляция: КХЛ ТВ (12:15)наверх]]></text>
</doc>
