<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сумеют ли в Подольске остановить ЦСКА? Превью 18 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/18/422180.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Адмирал, #Динамо Москва, #Куньлунь, #Амур, #Барыс, #Северсталь, #Сибирь, #Локомотив, #Витязь, #ЦСКА, #ХК СКА, #Слован, #Спартак, #Йокерит, #ХК Сочи, #Салават Юлаев, #Динамо Минск, #Динамо Рига]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 12:30 мск)«Адмиралу» после перерыва на Евротур нужно делать рывок – дальневосточная команда занимает последнее место в лиге с 20 очками после 36 матчей. «Морякам» не хватает результативности – клуб забрасывает в среднем меньше двух шайб за игру. Доминирующую роль в атаке играют ветераны – у 34-летнего Александра Черникова и 36-летнего Сергея Конькова на двоих 32 (15+17) очка.Московское «Динамо» после неудачного старта сезона наконец добралось до зоны плей-офф, заработав ровно 50% от возможного числа очков. Сегодня подопечные Владимира Крикунова начнут длинную выездную серию и вернутся на домашний лёд только в 2019 году, уже на новую арену. Главное – обойтись без травм у лидеров, Вадим Шипачёв и Дмитрий Кагарлицкий с огромным отрывом лучшие бомбардиры «бело-голубых».«Адмирал» проиграл пять последних встреч с «Динамо» - 2:5, 3:4 Б, 1:2 ОТ, 4:5, 0:4. Дома «моряки» никогда не обыгрывали москвичей.Трансляция: КХЛ ТВ (12:20)наверхБарыс (Астана) – Северсталь (Череповец) (начало в 14:00 мск)«Барыс» оказался на пороге лидирующей четвёрки Востока, выиграв четыре из пяти последних матчей. Клуб демонстрирует отличную результативность – 120 заброшенных шайб в 37 играх. Результативные баллы на свой счёт записывают не только форварды, лучший бомбардир астанинцев – защитник Даррен Диц (11+25).Отставание «Северстали» от зоны плей-офф растёт, но клуб не опускает рук. Приглашён главный тренер Андрей Разин, постоянно идёт селекционная работа – сегодня в составе может дебютировать форвард Егор Бабенко, не закрепившийся в московском «Динамо». Череповцу нужны острые нападающие, клуб забивает меньше всех в КХЛ – только 60 голов.24 ноября подопечные Андрея Скабелки обыграли череповецкий клуб – 5:3. «Северсталь» давно не привозила побед из Казахстана – последняя победа датирована 2012-м годом.Трансляция: КХЛ ТВ HD (13:45)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Амур (Хабаровск) (начало в 14:30 мск)Сегодня «Куньлунь» и хабаровский «Амур» проведут второй матч за два дня. В первой игре удача не слишком улыбалась гостям, сумевшим лишь раз поразить ворота Александра Лазушина (1:3). Решающим стал отрезок с 37-й по 39-ю минуту, когда подопечные Юсси Таполы забили сразу три гола усилиями финнов Олли Палолы, Вилле Лаюнена и Йоонаса Ярвинена.«Драконы» сумели победить, хотя играли только в шесть защитников – участник грядущего Матча Звезд Марк-Андре Граньяни вновь залечивает травму. У «хабаровчан» в составе дебютировал Марек Грбас, сразу отметившийся результативной передачей - первой в КХЛ. Баланс личных встреч пока остаётся в пользу российского клуба – четыре победы в девяти встречах.наверхСибирь (Новосибирск) – Локомотив (Ярославль) (начало в 15:30 мск)«Сибирь» провалила начало чемпионата, но постепенно набрала ход и попытается вклиниться в борьбу за плей-офф. В последнем матче новосибирцы проиграли «Трактору» (1:2 ОТ), но главный тренер Александр Андриевский призвал подопечных «не унывать». Сегодня дебютирует вернувшийся в Новосибирск его талантливый воспитанник – Егора Миловзорова выменяли из «Автомобилиста».«Локомотив» неудачно провёл последний отрезок перед перерывом на Евротур, выиграв лишь два матча из пяти. Команда Дмитрия Квартальнова сохраняет четвёртое место на Западе, которое не покидает практически со старта чемпионата. Сегодня у «железнодорожников» может дебютировать форвард Евгений Коротков, подписавший пробный контракт. Выбыл на три недели самый результативный игрок ярославцев Андрей Локтионов, получивший травму на Кубке Первого канала.На старте сезона «Локомотив» дома разгромил «Сибирь» - 5:0.Трансляция: КХЛ ТВ (15:20)наверхВитязь (Московская область) – ЦСКА (Москва) (начало в 19:30 мск)«Витязь» выиграл три матча подряд, активно сражаясь за второе в истории клуба попадание в розыгрыш Кубка Гагарина. Значимую роль в победах играет Йони Ортио, признанный лучшим голкипером последней игровой недели. Другой финн выполняет лидерские функции в атаке – в активе Миро Аалтонена 32 (16+16) очка. Больше нет в команде Марека Хривика, с которым расторгнут контракт.ЦСКА до перерыва на Евротур так и не сумели остановить – у подопечных Игоря Никитина на счету 18 выигранных подряд матчей. «Армейцы» находятся на вершине общей таблицы лиги, имея 66 очков после 37 встреч. Великолепную форму набрал Михаил Григоренко (11+22), форвард уже значительно превзошёл свои показатели прошлого сезона.26 ноября «Витязь» уступил ЦСКА в гостях – 1:3, два (1+1) очка набрал Линден Вей.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхСКА (Санкт-Петербург) – Слован (Братислава) (начало в 19:30 мск)Команда из Санкт-Петербурга продолжает преследование ЦСКА, в активе СКА уже пять побед подряд. Двое подопечных Ильи Воробьёва признаны лучшими игроками Кубка Первого канала в своих амплуа – защитник Василий Токранов и нападающий Никита Гусев. Активно конкурируют между собой голкиперы – Магнус Хелльберг и Игорь Шестёркин делят игровое время почти поровну.У «Слована» продолжается кризис – клуб не выигрывает на протяжении 10 матчей, очутившись в хвосте Западной конференции. «Орлы» никак не могут наладить игру в обороне: 135 пропущенных шайб - худший показатель в лиге. Три игры кряду набирает очки (2+2) Рудольф Червены, но партнёры пока мало ему помогают.«Слован» проиграл семь подряд встреч со СКА, последние пять завершались разгромами.наверхСпартак (Москва) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 19:30 мск)«Спартак» перед перерывом потерпел поражения от «Металлурга» (3:7) и «Автомобилиста» (1:4), но уверенно удерживает место в лидирующей восьмёрке Запада. Два самых результативных игрока «красно-белых» - Александр Хохлачёв (13+13) и Каспарс Даугавиньш (9+16), а вот статистика Бена Максвелла чуть просела – только 12 (6+6) очков в 37 играх.«Йокерит» сегодня проведёт второй матч за два дня, вчера подопечные Лаури Марьямяки потратили много сил – встреча с «Авангардом» завершилась в овертайме (2:3 ОТ). Не спас «джокеров» даже дубль нечасто забивающего Макса Вярна, на счету форварда теперь три гола в сезоне. Несмотря на неудачу, финский клуб сохранил место сразу за лидирующими на Западе СКА и СКА.«Спартак» и «Йокерит» в сезоне 2018/2019 сыграли дважды, обменявшись победами – 3:4 ОТ, 5:1.Трансляция: КХЛ ТВ (19:15)наверхХК Сочи (Сочи) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 19:30 мск)ХК «Сочи» в последнем матче проиграл «Нефтехимику» (2:3), оставшись на седьмом месте Западной конференции. Дебютировал после перехода в хорошо ему знакомый черноморский клуб Зият Пайгин, защитник сразу получил солидное игровое время – больше 17 минут на льду. Тренер Сергей Зубов вновь подчеркнул, что его подопечным нужно сохранять концентрацию на протяжении всей игры.«Салават» одержал три победы в пяти встречах, окончательно выбравшись из небольшого кризиса. Уфимский клуб продолжает длительную выездную серию, команде осталось провести в гостях два матча. Не получается завершить свои безголевые серии у Линуса Умарка и Владимира Ткачёва, форварды не забивают с сентября.В прошлом сезоне «Сочи» и «Салават» сыграли четыре раза, самым примечательным стал первый матч – уфимцы победили со счётом 11:3.наверхДинамо (Минск) – Динамо (Рига) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» продолжает играть нестабильно, в пяти последних играх подопечные Андрея Сидоренко заработали два очка. Игровые проблемы привели к переменам – в список отказов снова отправлен Денис Казионов, также «зубры» хотят обменять финского бомбардира Тему Пулккинена. Минчане замыкают таблицу Запада, отставание от восьмого места составляет полтора десятка очков.Рижское «Динамо» перед Евротуром сумело остановить полосу неудач, одолев «Слован» (4:3). Вернулись к отличным кондициям участники грядущего Матча Звезд - защитник Мэтью Майоне и форвард Линус Виделль. Четыре игры подряд не покидает лёд без очков (3+4) нападающий Лаурис Дарзиньш.В прошлом сезоне минское «Динамо» в четырёх матчах с рижанами одержало три победы – 2:1 ОТ, 1:3, 3:2, 5:3.наверх]]></text>
</doc>
