<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА в погоне за новым рекордом. Превью матчей 28 сентября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/28/409832.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Сибирь, #Динамо Мн, #Авангард, #СКА, #Салават Юлаев, #Витязь, #Куньлунь, #Торпедо, #Адмирал, #Нефтехимик, #Амур, #Ак Барс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – Амур (Хабаровск) (начало в 19:00 мск)«Ак Барс» прервал победную серию, уступив «Куньлуню» (3:4). Не доиграл матч вратарь Владислав Подъяпольский, заменённый после 40 минут. Главный тренер Зинэтула Билялетдинов не исключил, что даст отдых защитнику Андрею Маркову, чей показатель полезности составляет «-4». Также тренер отметил, что команде нужно чаще бросать в большинстве. По четыре игры составляют результативные серии Алексея Потапова и Артёма Лукоянова.

Хабаровский клуб проиграл в двух первых матчах выезда «Авангарду» (3:4 ОТ) и «Нефтехимику» (1:2). Тренерский штаб главной причиной неудач назвал слабую игру спецбригад. Вратарь Евгений Аликин делит с Либором Кашиком игровое время почти поровну, хотя превосходит чеха по статистическим показателям. Продолжают залечивать травмы Максим Кондратьев и Кирилл Рассказов.

В первом раунде Кубка Гагарина 2018 «Ак Барс» уверенно остановил «Амур» - 4-1. Последнюю победу в Казани «тигры» одержали 26 ноября 2013 года (2:1).наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Адмирал (Владивосток) (начало в 19:00 мск)Подопечные Андрея Назарова матчем с «Адмиралом» завершат домашнюю серию. Во встрече с «Амуром» (2:1) дебютировал за  «Нефтехимик» защитник Николай Тимашов. Нижнекамская команда балансирует на границе лидирующей восьмёрки Восточной конференции. Сегодня за клуб может впервые сыграть форвард Павел Падакин, выменянный из «Ак Барса».

Клуб из Владивостока потерпел четыре поражения подряд, в последней игре уступив «Торпедо» (1:5). Наставник «Адмирала» Сергей Светлов поблагодарил игроков за самоотдачу, но отметил, что те слабо реализовывали шансы в атаке. По-прежнему находятся в лазарете Михаил Патрикеев, Александр Мерескин и Егор Яковлев.

В чемпионате 2017/2018 «Нефтехимик» дважды взял верх над «Адмиралом» - 3:2, 2:1. Тремя (2+1) очками отметился Робин Ганзл, сейчас защищающий цвета «Спартака».наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 19:00 мск)Нижегородский коллектив начал домашнюю серию с побед над «Металлургом» (3:2) и «Адмиралом» (5:1).  По мнению тренерского штаба, второй период игры с «моряками» стал для «Торпедо» худшим в чемпионате. Команда Дэвида Немировски удачно играет дома, уступив только в одном матче из семи. Голкипер Станислав Галимов получил травму и пропустит ближайшие матчи.

«Куньлунь» взял верх над мощными «Нефтехимиком» (2:0) и «Ак Барсом» (4:3). Китайский клуб пропустил в Казани три шайбы за 41 секунду, но продемонстрировал крепкий психологический настрой, вырвав победу в концовке. Вилле Лаюнен и Вели-Матти Савинайнен три матча подряд не покидают площадку без очков. «Драконы» подписали контракт с нападающим Мартеном Сен-Пьером.

«Куньлунь» не имеет в своём активе побед над «Торпедо» - 1:3, 2:4, 1:3, 0:2.наверхВитязь (Московская область) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 19:30 мск)Подмосковный клуб набрал только одно очко в четырёх играх, опустившись на несколько строчек ниже в таблице. «Витязю» пока не удаётся наладить надёжную оборону, клуб пропускает в среднем по три шайбы за матч. Валерий Белов в числе недостатков отметил слабые первые периоды в исполнении своих подопечных. Две встречи подряд не набирает очков Денис Кокарев, следующий балл станет для него 300-м в КХЛ.

«Салават Юлаев» не знает поражений на протяжении четырёх матчей. Уфимский клуб – один из лучших в лиге по розыгрышу большинства, реализуя 31,5% попыток. Успешно вернулся после травмы Юха Метсола, в трёх встречах пропустивший лишь четыре гола. Следующая игра станет юбилейной, 500-й в КХЛ для грозного защитника Григория Панина. Отличную форму набрал Тему Хартикайнен, набирающий очки (3+5) пять матчей кряду.

В прошлом сезоне «Витязь» дважды уступил во встречах с уфимским клубом – 2:4, 1:4.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхСКА (Санкт-Петербург) – Авангард (Омск) (начало в 19:30 мск)Петербургский клуб набрал великолепный ход, победная серия «армейцев» насчитывает семь игр. В последних четырёх матчах СКА оставил ворота в неприкосновенности, сухие серии Игоря Шестёркина и Магнуса Хелльберга составляют 131 и 176 минут соответственно. Ещё восемь с половиной минут без пропущенных голов и СКА побьёт рекорд чемпионатов России. В клубе продолжается активная ротация, встречу с «Сибирью» (5:0) пропустили Антон Белов, Патрик Херсли, Ярно Коскиранта и Наиль Якупов.

«Авангард» продолжает погоню за первой строчкой Востока, уступая только лидирующему «Автомобилисту». В игре с «Амуром» (4:3 ОТ) команда Боба Хартли показала волевые качества, несколько раз отыграв отставание в счёте. Блестяще сыграл Алексей Мурыгин, пока проигрывающий конкуренцию Игорю Бобкову за место в основе. Защитник Евгений Медведев в четырёх матчах подряд пополняет бомбардирский счёт (2+3).

«Авангард» не может обыграть СКА с 17 ноября 2015 года (3:1). На летнем турнире имени Николая Пучкова «ястребы» также уступили подопечным Ильи Воробьёва – 2:4.

Трансляция: Матч ТВ (19:25)наверхДинамо (Минск) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» открыло домашнюю серию поражением во встрече с «Салаватом Юлаевым» (1:3). Главный тренер Горди Дуайер отметил, что его команде преподали мастер-класс игры в неравных составах. Белорусский клуб опустился на последнее место на Западе. Ранее руководители клуба сообщили, что у Дуайера есть «полный карт-бланш» в «Динамо».

«Сибирь» продолжает находиться в штопоре, подопечные Александра Андриевского никак не могут набрать первые очки. После игры со СКА (0:5) новосибирский клуб установил антирекорд КХЛ – поражение стало 11-м подряд со старта сезона. В список отказов внесён один из самых именитых игроков команды Энвер Лисин. Пока не могут  играть из-за травм сразу несколько хоккеистов клуба.

В чемпионате 2017/2018 «Динамо» и «Сибирь» обменялись победами – 1:2, 5:1.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
