<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 19. Чудо-голы в Балашихе и гениальное спасение Коваржа]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/19/435977.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Андрей Скабелка, #Игорь Бобков, #Якуб Коварж, #Сергей Шумаков, #Андрей Стась, #Хенрик Карлссон, #Доминик Граховина, #Дамир Рыспаев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Голкипер «Автомобилиста» Якуб Коварж два дня назад стал героем второго матча серии с «Салаватом Юлаевым» (2:0), оформив второй «сухарь» в плей-офф. В третьей игре чешскому стражу ворот вновь пришлось с первых минут совершать великолепные сэйвы, апофеозом стало гениальное спасение в первом периоде. Коварж сначала не позволил отличиться Линусу Умарку, выезжавшему на ворота без помех, после чего в положении лёжа в невероятном стиле отразил добивание от Филипа Ларсена. В пылу борьбы вратарь даже потерял клюшку, но так и не позволил «Салавату» отправить шайбу в сетку.Комментаторы встречи Роман Скворцов и Леонид Вайсфельд на секунду потеряли дар речи, наблюдая за действиями Коваржа. Позже хоккеисты «Салавата» всё-таки нашли дорогу к успеху, забив два раза и вырвав победу в овертайме (2:1 ОТ). Лидер Востока после трёх игр уступает в серии (1-2) – серия пока развивается не по сценарию Андрея Мартемьянова.В третьем матче «Салавата» и «Автомобилиста» счёт оставался «сухим» до 30-й минуты. Возможно, зрители увидели бы первый гол ещё позже, но «Автомобилист» подвёл защитник Никита Трямкин. Габаритный лидер обороны Екатеринбурга допустил несвойственную ошибку, выбросив шайбу в своей зоне прямо на крюк сопернику. Везунчиком оказался нападающий «Салавата» Владимир Ткачёв, реализовавший шанс по максимуму: уфимский игрок элегантно «разбросал» Коваржа и завёл шайбу в угол ворот. Гол стал для 23-летнего Ткачёва вторым в текущем розыгрыше Кубка Гагарина, всего в его активе 6 (2+4) баллов.Гол Ткачёва имел важнейшее значение, ведь поразить ворота соперника команде Николая Цулыгина удалось всего дважды. Этого хватило для победы (2:1): голкипер «Салавата» Юха Метсола отразил 41 бросок из 42. Коварж и Метсола вновь подтвердили, что противостояние Екатеринбурга и Уфы можно назвать дуэлью потрясающих вратарей.Выездной состав «Барыса» на игры с «Авангардом» в Балашихе неожиданно стал громким инфоповодом: Андрей Скабелка взял с собой известного бойца Дамира Рыспаева, ещё не выходившего на лёд в нынешнем сезоне. Оценивалось данное событие по-разному, но все сходились в одном – тафгай может стать серьёзным сдерживающим фактором для «ястребов». Третий матч серии ответов на вопросы не дал, поскольку Рыспаев не вошёл в заявку «Барыса». В состав «Авангарда» не попал лидер Илья Михеев, нападающий получил повреждение и может пропустить остаток сезона. Зато вернулся в основу Ансель Галимов, для форварда это была первая игра в текущем плей-офф.Вратарь «Авангарда» Игорь Бобков выступает только во втором розыгрыше Кубка Гагарина за карьеру, но уверенно чувствует себя в матчах на выбывание. В третьей игре с «Барысом» Бобков не только оформил шатаут, но и впервые отметился результативным баллом в плей-офф. Нерядовое событие случилось на 14-й минуте встречи: голкипер выступил вторым ассистентом при голе Андрея Стася. Заброшенная шайба вышла удивительно красивой – после нескольких финтов хоккеист «ястребов» бросил с «радиоуправляемой» точностью точно в девятку ворот Хенрика Карлссона.Встреча в Балашихе получилась богатой на хоккейную красоту: вторая шайба в ворота «Барыса» влетела после геометрически выверенной комбинации, завершённой Сергеем Шумаковым.«Барыс» приезжал в Балашиху с хорошим настроением после победы во втором матче серии. (4:2). Дебютная игра в гостях стала для коллектива Скабелки «холодным душем»: атака «ястребов» буквально разрывала оборонительные порядки Астаны. Не спас команду даже мастеровитый голкипер Хенрик Карлссон, пропустивший четыре шайбы к 44-й минуте и покинувший лёд. Тренерский штаб сменил шведа на Доминика Граховину, но чешский голкипер не сумел остаться «сухим». «Барыс» начал выезд в Балашиху с разгрома, установив антирекорд – самое крупное «сухое» поражение клуба в розыгрышах Кубка Гагарина. Тренерский штаб Скабелки наверняка будет что-то менять, новый экзамен в Балашихе уже завтра.Главный тренер «Барыса» Андрей Скабелка: «Не назвал бы ужасом нашу игру в обороне. В чём ужас? В регулярке мы много не пропускали. Сегодня было две зеркальные игры в плане большинства – мы прошлый матч могли так же выиграть 5:1, 5:0 или 6:1. В прошлом матче у нас получилось, в этом – нет».]]></text>
</doc>
