<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сможет ли «Барыс» «расколдовать» Ярославль? Превью 25 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/25/417989.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Куньлунь, #ХК Сочи, #Салават Юлаев, #Динамо Минск, #Слован, #Авангард, #Барыс, #Локомотив]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 10:00 мск)«Куньлунь» не сумел выиграть второй матч домашней серии, уступив «Спартаку» (0:2). Несмотря на неудачу, главный тренер Юсси Тапола остался доволен игрой, хотя отметил низкую реализацию моментов. Ответил тренер и на вопрос о вратарях Барри Брасте и Александре Лазушине, рассказав об отсутствии твёрдого «первого номера». По проценту отражённых бросков россиянин пока превосходит канадца (92,1% против 90,7%), как и в коэффициенте надёжности (2,44 и 2,75).Покидает Китай защитник Томаш Кундратек, которому не нашлось место в спецбригаде большинства.  Результативных игроков обороны у «драконов» хватает – финн Вилле Лаюнен и канадец Марк-Андре Граньяни на двоих «настреляли» 28 (6+22) очков.Победная серия «Сочи» оборвалась во встрече с ЦСКА (0:2).  Тем не менее, высокую оценку от тренерского штаба получил голкипер Дмитрий Шикин, отразивший 34 броска. Черноморский коллектив занимает пятую строчку на Западе, уверенно закрепившись в зоне плей-офф с 33 очками.5 сентября «Сочи» одолел «Куньлунь» в овертайме благодаря голу Роберта Росена (2:1 ОТ).Трансляция: КХЛ ТВ (09:50)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Динамо (Минск) (начало в 14:30 мск)«Салават» вернулся домой после «сухого» поражения в Новосибирске (0:1). У подопечных Николая Цулыгина начинается непростой период - до перерыва на Евротур команда проведёт девять матчей через день. Надежда на лидеров: тройка легионеров Линус Умарк – Тему Хартикайнен - Йоонас Кемппайнен набрала 68 (20+58) очков, а Антон Бурдасов входит в топ лучших снайперов сезона (13 голов).Кризис в минском «Динамо» продолжается: выигран лишь один из пяти матчей. После поражения от «Адмирала» (1:5) главный тренер «зубров» Андрей Сидоренко выразил недоумение низким уровнем «физики» подопечных. Клуб находится в конце таблицы Запада, заработав 20 очков в 31 игре.«Салават» обыграл «Динамо» в последних четырёх встречах, в том числе и в матче текущего сезона (3:1).Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:15)наверхЛокомотив (Ярославль) – Барыс (Астана) (начало в 17:00 мск)«Локомотив» чередует победы с поражениями, в последней игре одолев московское «Динамо» (2:0). Четвёртый «сухарь» в сезоне оформил 20-летний Илья Коновалов, делящий игровое время с опытным Александром Салаком. У «железнодорожников» традиционно важную роль играет молодёжь, но не все молодые игроки выступают стабильно – форвард Григорий Денисенко отправлен в фарм-клуб.«Барыс» остановил неудачную серию, взяв верх над «Йокеритом» (2:1 Б) в 600-м матче Кевина Даллмэна в КХЛ. Клубу из Астаны приходится непросто из-за травм ведущих игроков, но тренер Андрей Скабелка подчеркнул, что в таких условиях быстрее развивается молодёжь. Звание лучшего бомбардира коллектива делят защитник Даррен Диц (9+20) и форвард Роман Старченко (12+17).«Барыс» никогда не побеждал в Ярославле в рамках КХЛ, проиграв все восемь матчей на территории «Локомотива».Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхСлован (Братислава) – Авангард (Омск) (начало в 19:30 мск)«Слован» выиграл лишь один матч из семи последних, оставшись на десятом месте Западной конференции. «Орлы» по-прежнему пропускают больше всех в лиге, забрасывая почти в два раза меньше (58 забитых голов при 111 пропущенных).«Авангард» потерпел два поражения подряд от клубов из Европы, уступив «Йокериту» (4:7) и рижскому «Динамо» (0:3). Наставник «ястребов» Боб Хартли подчеркнул, что соперники использовали ошибки его подопечных.11 октября «Слован» сумел остановить «ястребов» в Балашихе (3:2 ОТ), победный гол забил Патрик Лампер. В Братиславе «орлы» не побеждают «Авангард» с 19 ноября 2013 года (3:1).Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
