<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Автомобилист» сильнее «Магнитки», «сотня» Кагарлицкого. Обзор 25 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/25/413672.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #ХК Динамо М, #ХК Сочи, #Локомотив, #Трактор, #Металлург, #Автомобилист]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Металлург (Магнитогорск) 5 – 3 (3:0 0:1 2:2)«Автомобилист» добился 21-й победы в чемпионате, благодаря своему главному качеству на старте сезона – великолепной реализации моментов. «Металлург» почти в три раза перебросал соперника (46-17). Первая шайба возникла практически из ничего: Андрей Обидин бросил с минусового угла и снаряд залетел за ленточку рикошетом от щитков Василия Кошечкина. Одним из ассистентов стал Егор Миловзоров, который результативным действием отметил юбилейный, 500-й матч в КХЛ.Фотолента: 25.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Металлург» (Магнитогорск)Уже в первом периоде после добивания Вячеслава Литовченко и точного выстрела с кистей Георгия Белоусова, вратарю «Магнитки» Василию Кошечкину пришлось уступить место в воротах Артёму Загидулину. Но гости и не думали опускать руки: в двух следующих периодах они владели подавляющим преимуществом и перебросали соперника 31-4. Дважды «Магнитка» подбиралась к сопернику на расстояние одной заброшенной шайбы, но гол юбиляра Миловзорова в пустые ворота сделал все старания магнитогорцев напрасными.«Автомобилист» продолжает лидировать в Восточной конференции, доведя отрыв от «Авангарда» до восьми очков. А «Металлург» упустил возможность обойти в таблице своих соседей из Уфы.наверхЛокомотив (Ярославль) – Трактор (Челябинск) 1 – 0 OT (0:0 0:0 0:0 1:0)Казалось, что после крупного поражений в Череповце «Трактору» будет тяжело дать бой ярославскому «Локомотиву», который уверенно переиграл магнитогорский «Металлург». Но этот матч стал настоящей дуэлью вратарей, которым есть, что доказывать. Впервые за несколько недель в старте «Локомотива» вышел чех Александр Салак, а за «Трактор» играл Александр Судницин, который провёл в Ярославле несколько сезонов. В составе гостей из-за повреждений не оказалось защитника Евгения Рясенкого и форварда Пола Щехуры.Фотолента: 25.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Локомотив» (Ярославль) - «Трактор» (Челябинск)На протяжении всего матча шла равная борьба, за исключением только второго периода, в котором «Локомотив» заметно переиграл соперника по броскам (14-3), но так и не смог открыть счёт. Всё решилось только в первой половине овертайме. Судницин получил двухминутный штраф за подножку, а Петри Контиола реализовал эту возможность. Салак, вышедший на лёд впервые с 20 сентября, во второй раз в сезоне сыграл «на ноль».наверхХК Сочи (Сочи) – ХК Динамо М (Москва) 1 – 5 (0:2 1:2 0:1)«Динамо» приехало в Сочи после неудачного старта длительной выездной встречи, в то время как «Сочи» завершал серию из матчей на родном льду, в которых обыграл лишь «Слован». Лазарет команды Владимиру Крикунова пустеет с каждым днём, вернулись в строй Патрик Закриссон и Иван Игумнов, но этот вечер стал особенным для игроков, которые уже долгое время пытались отметить солидные юбилеи.В первом периоде хозяева владели преимуществом, но дважды отличились гости, причем автором второй шайбы стал Дмитрий Кагарлицкий, который долго стоял на пороге рубежа в 100-й шайб в КХЛ. Чуть позже москвичи вели уже со счётом 4:0, Кагарлицкий стал автором дубля. Хозяева смогли ответить лишь точным броском Эрика О’Делла, а в третьей двадцатиминутке Вячеслав Кулёмин открыл счёт свои голам за «Динамо» и набрал 100-й результативный балл в КХЛ, принеся своей команде крупную победу.наверх]]></text>
</doc>
