<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: врачи «Динамо» спасают жизнь, Уфу поддерживает оркестр]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/02/433904.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Врачи московского «Динамо» Валерий Конов и Игорь Шмелев в перерыве между играми с «Йокеритом» успели спасти жизнь работнице отеля в Хельсинки. Девушка с редкой болезнью упала в обморок: ситуация была критической, но врачи справились.«Автомобилист» провёл лучший в своей истории регулярный чемпионат, выиграв Восточную конференцию. Известные комики Дмитрий Брекоткин и Сергей Исаев пожелали команде из Екатеринбурга продолжить успехи в плей-офф.Поклонники ярославского «Локомотива» очень любят хоккей, всегда с нетерпением ожидая начала плей-офф. В «инстаграме» команды подшутили над тем, как жители Ярославля представляют себе весну.Московские «армейцы» ударно стартовали в плей-офф, дважды победив на домашнем льду «Витязь». ЦСКА получил от болельщиков отличную поддержку – на матчах присутствовали маленькие фанаты с картонными портретами кумиров.«Трактор» неудачно начал серию плей-офф первого раунда с «Автомобилистом», но в Челябинске клуб попытается исправиться. На игры с помощью легендарного хита приглашает форвард команды, но какой именно?Юный форвард московского «Динамо» Иван Муранов на протяжении 16 матчей в регулярном чемпионате не мог открыть счёт очкам в КХЛ. Оказывается, нужно было дождаться плей-офф: нападающий отметился голом в дебютной игре.Защитник ЦСКА Никита Нестеров – вежливый человек и джентльмен на льду. В одном из эпизодов встречи с «Витязем» «армейский» хоккеист «помог» сопернику побыстрее оказаться на скамейке, толкнув его через борт.Нападающий «Барыса» Егор Петухов в матче с «Торпедо» серьёзно пострадал – ему на руку случайно наступили коньком, разрезав несколько вен. Игрок потерял много крови, но рассказал, что всё равно надеялся доиграть встречу.Розыгрыш главного трофея КХЛ стартовал ярко – в первый же игровой день был забит потрясающей красоты гол. Форвард «Авангарда» Сергей Шумаков продемонстрировал потрясающее владение клюшкой и технику броска.Президент «Металлурга» Виктор Рашников провёл специальное собрание с командой. Функционер напомнил о задачах, которые стоят перед «Металлургом», а также пожелал игрокам и тренерам в борьбе за Кубок Гагарина.Перед началом первого раунда плей-офф уфимский «Салават Юлаев» выпустил зрелищное видео, записанное под хэштегом #ВсёИлиНичего. Одним из главных героев ролика стал защитник Григорий Панин.Действующий чемпион неудачно стартовал в розыгрыше Кубка Гагарина, потерпев два крупных поражения от «Авангарда». Слова поддержки «Ак Барсу» записал экс-футболист Евгений Савин, в «регулярке» тренировавшийся с клубом.«Авангард» в кооперации с известным режиссёром, сценаристом и продюсером Резо Гигиенишвили создал мощнейшее предматчевое шоу перед началом серии с «Ак Барсом». Зрители на трибунах остались довольны.Хоккеисты «Сочи» выразили признательность своим поклонникам, искреннее поддерживающим клуб на протяжении чемпионата. Игроки после матча со «Слованом» выехали на лёд с благодарственными надписями.Заслуженный артист России, известный автор-исполнитель Денис Майданов написал для СКА песню «Питер, вперёд». Дела команды Ильи Воробьёва в плей-офф пока идут не слишком хорошо, но впереди ещё много игр.Во втором матче серии плей-офф между «Барысом» и «Торпедо» появился претендент на «камбэк года»: астанинский клуб отыгрался с 0:4 и выиграл (5:4 ОТ). Безумная по напряжению игра – в 60 секундах видеообзора.В Казани рассказали, как можно стать частью местного «Ак Барса». Вкратце: начать заниматься хоккеем в четыре года, упорно трудиться и пробиться в клуб. Есть и вариант попроще – просто купить билеты на трибуну «Татнефть-Арены».Национальный симфонический оркестр Республики Башкортостан под управлением Дмитрия Крюкова поддержал «Салават Юлаев». Музыканты исполнили бессмертное произведение «Трус не играет в хоккей».Рижское «Динамо» не сумело попасть в плей-офф, но игроки стараются не унывать. Защитник Мэтью Майоне, быстро прославившийся в КХЛ музыкальными талантами, посетил студию звукозаписи.Фото: https://www.instagram.com/dynamo_ru/]]></text>
</doc>
