<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неудачный дебют Крикунова в «Динамо», 400-й гол Зарипова. Обзор 4 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/04/410603.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Ак Барс, #Динамо Москва, #Локомотив, #Торпедо, #Нефтехимик, #Северсталь, #ХК Сочи, #ХК СКА, #Динамо Минск, #Спартак, #]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ХК Динамо М (Москва) – Ак Барс (Казань) 1 – 2 (0:0 1:1 0:1)Динамовцев вывел на лёд Владимир Крикунов, заступивший на пост главного тренера бело-голубых и накануне проведший первую тренировку с командой. Было интересно посмотреть, насколько изменится состав «Динамо» в первом матче Крикунова по сравнению с предыдущим поединком, проигранным в Челябинске (0:1). Однако кардинальных изменений не произошло. Место в воротах, также, как и в поединке против «Трактора» занял Иван Бочаров. Не попал в заявку Дмитрий Вишневский, его место занял Виталий Меньшиков. Также не вышли на лёд Дмитрий Моисеев и Иван Муранов, появились Иван Игумнов и Александр Петунин.Главное изменение в составе «Ак Барса» - появление Даниса Зарипова, чьё отсутствие в домашней серии казанцев вызывало немало вопросов. Капитан «Ак Барса» на пороге двух знаковых достижений – матч с «Динамо» стал для него 499-м в регулярных чемпионатах КХЛ, а следующая шайба позволит ему стать четвёртым игроком в истории отечественного хоккея, кому покорится рубеж 400 голов.ФОТОЛЕНТА. 04.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Ак Барс» (Казань). Первый период запомнился в основном жёсткой на грани, а порой и за гранью фола борьбой, в основном со стороны «Ак Барса», однако удаления казанцев хозяева реализовать не смогли. Получилось это уже после перерыва – Миика Койвисто убойным броском от синей линии поразил «девятку» ворот Эмиля Гарипова. А на 28-й минуте произошло то чего ждали болельщики казанской команды: Зарипов, перехитрив у борта Юусо Хиетанена, вышел к воротам и разобрался с Бочаровым – есть юбилейный гол! Решающим в матче стал несильный, но точный бросок Пола Постмы на 53-й минуте. Закрытый своими и чужими игроками Бочаров среагировать не сумел. Финальный штурм «Динамо» в большинстве успеха не принёс.наверхСеверсталь (Череповец) – Нефтехимик (Нижнекамск) 3 – 4 OT (0:1 0:1 3:1 0:1)«Северсталь» неудачно вернулась с последнего выезда, потерпев три поражения подряд. Исправлять ситуацию команде Александра Гулявцева пришлось дома c «Нефтехимиком», который в последних матчах явно набрал неплохую форму.В самом начале матча Дамир Шарипзянов где-то даже наотмашь бросил от борта по воротам, но этот выстрел оказался неберущимся для Доминика Фурха. «Волки» были очень агрессивны у чужих ворот, по броскам в створ они переигрывали соперника 37-13 после 40 минут игры. Во второй трети они развили преимущество – Эмиль Галимов добил шайбу в ворота после броска Павла Падакина.Фотолента: 04.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Северсталь» (Череповец) - «Нефтехимик» (Нижнекамск)«Северсталь» неожиданно вернулась в игру после такого гола пропустила третью шайбу. Хозяевам понадобилось чуть большее двух минут, чтобы сравнять счёт, одним из героев этого возвращения стал Даниил Вовченко, набравший два (1+1) очка. Но «Нефтехимик» всё же в овертайме вырвал победу – Йоонас Няттинен обыграл оборону хозяев и протолкнул шайбу в ворота.наверхЛокомотив (Ярославль) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 4 – 3 Б (0:1 2:1 1:1 0:0 1:0)К первому в сезоне волжскому дерби «Локомотив» подошёл не в лучших кондициях. Команда Дмитрия Квартальнова проиграла четыре из пяти последних матчей, в то время как у торпедовцев наблюдается совершенно противоположная картина: в последних пяти встречах они одержали четыре победы. Из-за травмы в игре не принял участие основной голкипер нижегородцев Станислав Галимов, вместо него сыграл Андрей Тихомиров. До конца второго периода молодой вратарь держал ворота на замке, а его партнёры к середине игры вывели команду вперёд со счётом 2:0. Сначала Денис Баранцев точно зарядил с синей линии, а в начале второй двадцатиминутки его тёзка Паршин реализовал отложенный штраф. Что примечательно, сделал он это с передачи всё того же Баранцева. «Локомотив» отыгрался до второго перерыва усилиями Егора Аверина и Брэндона Козуна. В третьем игровом отрезке команды обменялись голами в исполнении Даниила Апалькова и Энди Миле. Сильнейшего в оставшееся время команды выявить не смогли, овертайм также ясности не внёс. Победу хозяевам принесли буллиты Николая Коваленко и Петри Контиолы.наверхХК Сочи (Сочи) – СКА (Санкт-Петербург) 1 – 3 (1:1 0:2 0:0)Матчем со СКА «Сочи» начал свою домашнюю серию. Эти команды уже встречались между собой в этом сезоне. Игра состоялась 10 сентября в Санкт-Петербурге и завершилась победой «армейцев» со счётом 3:1. Перед стартовой сиреной было крайне интересно, как долго ещё продлится «сухая» серия Игоря Шестёркина. До выхода на лёд «Большого» голкипер не пропускал на протяжении более 190 минут.Его серия закончилась за две с половиной минуты до первого перерыва. Степан Старков прошил вратаря с ближнего расстояния. Правда, до этого СКА уже успел открыть счёт благодаря точному броску Никиты Гусева. Во втором периоде «армейцы» забросили дважды, чем и предопределили свой успех. Отличились Александр Барабанов и Алексей Бывальцев, для него этот гол стал первым за дружину Ильи Воробьёва. В третьем периоде сочинцы прибавили. Им удалось перебросать СКА более чем в два раза, но результата это не принесло. СКА второй раз в сезоне обыграл «Сочи» со счётом 3:1. наверхСпартак (Москва) – Динамо (Минск) 4 – 3 OT (1:1 1:1 1:1 1:0)В Москве «Спартак» после неудачных матчей с армейскими коллективами принимал минское «Динамо», которое постепенно выходит из кризиса на старте чемпионата. Тренеры провели ряд изменений в стартовых составах своих команд. Эта игра стала 267-й за «Спартак» в КХЛ для форварда Артёма Воронина, он повторил рекорд Штефана Ружички. В составе москвичей дебютировал форвард Михаил Котляревский.Фотолента: 04.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Динамо» (Минск)Минчане воспользовались первым большинством в матче – Андрей Костицын удачно подставил клюшку. Но постепенно «Спартак» включился в игру, сначала Анатолий Никонцев хорошо сыграл на добивании, а уже во втором периоде Каспарс Даугавиньш показал, как нужно бросать с неудобной руки. Минск не сдавался, Сергей Костицын сравнял счёт, но после двух запросов на блокировку и вне игры, судьи всё же отменили этот гол. Динамовцы потом смогли не только отыграться, но и выйти вперед. Вновь сработала связка в большинстве Евгений Лисовец – Андрей Костицын. «Спартак» всё же ушёл от поражения в основное время, а в овертайме Александр Хохлачёв принёс победу хозяевам.наверх]]></text>
</doc>
