<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Фонбет предлагает повышенные коэффициенты на матч Спартак – Автомобилист]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/14/416507.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#фонбет]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Директор компании по маркетингу Алина Якиревич рассказала о ставках на этот матч.

Кто победит в основное время?

 – По мнению букмекеров «Фонбет», в матче выиграет «Автомобилист». На победу клуба из Екатеринбурга можно поставить с коэффициентом 1.80, на победу «Спартака» – с коэффициентом 3.75, на ничью в основное время – с коэффициентом 4.17.

Большинство клиентов «Фонбет» согласно с таким прогнозом. Среди всех игроков, поставивших на исход матча в основное время, 89% предпочли «Автомобилист», 9% – «Спартак» и 2% – ничью.

Сколько забросят шайб?

 – Букмекеры «Фонбет» считают, что команды забросят меньше шести шайб. На тотал меньше 5,5 можно поставить с коэффициентом 1.58, на тотал больше 5,5 – с коэффициентом 2.38.

Мнения клиентов «Фонбет» о количестве шайб, которое будет заброшено командами в матче, разделились почти поровну. На тотал больше 5,5 поставили 52% игроков, на тотал меньше 5,5 – 48%.Кто одержит победу с учётом овертайма и буллитов?«Фонбет» предполагает, что итоговую победу одержит «Автомобилист». На победу клуба из Екатеринбурга с учётом овертайма и буллитов можно поставить с коэффициентом 1.50, на победу «Спартака» – с коэффициентом 2.60.    Большинство клиентов «Фонбет» считает, что с учётом овертайма и буллитов выиграет «Автомобилист». На итоговую победу екатеринбуржцев поставили 97% игроков, на итоговую победу «Спартака» – 3%. 

Как распределилось количество ставок между пятью самыми популярными котировками?

 – Самой популярной стала ставка на победу «Автомобилиста» в основное время – её выбрали 52% клиентов «Фонбет». 34% игроков поставили на то, что екатеринбуржцы выиграют с учётом овертайма и буллитов, 8% – на то, что клуб из Екатеринбурга не проиграет в основное время. 5% клиентов сделали ставку на победу «Спартака» в основное время матча, 1% - поставили на ничью.

А сколько ставят?

 – Самая крупная ставка – 100 000 рублей на итоговую победу «Автомобилиста» с коэффициентом 1.43. В среднем на матч «Спартака» и «Автомобилиста» ставят 480 рублей.]]></text>
</doc>
