<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лидеры Востока в погоне за «Автомобилистом». Превью 11 октября.]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/11/411665.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Авангард, #Слован, #Ак Барс, #Торпедо, #ХК Сочи, #Спартак, #Салават Юлаев, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Салават Юлаев (Уфа) – Трактор (Челябинск) (начало в 14:30 мск)«Салават Юлаев» сегодня завершает домашнюю серию, в которой выиграл два из трёх матчей. Встреча с «Авангардом» (3:2) обернулась серьёзнейшим испытанием для Юхи Метсолы – финскому голкиперу удалось отразить 62 из 64 бросков. Наставник уфимцев Николай Цулыгин отметил, что во втором периоде его команда наблюдала хоккей со стороны.«Трактор» приезжает в Уфу после неудачной игры с «Амуром» (1:3). Тренерский штаб признал, что у хоккеистов челябинского клуба заканчиваются силы. Команда Германа Титова продолжает оставаться вне зоны плей-офф, имея 13 очков после 15 игр. Находятся в лазарете Рихард Гюнге, Александр Шаров и Артём Пеньковский.24 сентября «Трактор» принимал гостей из Уфы и потерпел разгромное поражение – 0:5, по два очка набрали Пётр Хохряков и Максим Майоров.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:15)наверхАк Барс (Казань) – Спартак (Москва) (начало в 19:00 мск)«Ак Барс» вернулся домой из Череповца, где победил «Северсталь» (2:0). Зинэтула Билялетдинов подчеркнул, что команде удалось решить многие игровые проблемы. Вновь не попал в состав голкипер Эмиль Гарипов, «сухая» серия его конкурента Владислава Подъяпольского составляет 63 минуты. Пока не отмечался заброшенными шайбами Андрей Попов, следующий гол станет для опытного форварда 100-м в «регулярках» КХЛ.«Спартак» проиграл четыре из пяти последних матчей, но сохранил место в лидирующей восьмёрке Запада. У московского клуба одинаковое количество заброшенных и пропущенных шайб (38-38). Накануне пополнил состав красно-белых опытный нападающий Энвер Лисин, начинавший сезон в «Сибири». Его дебют может состояться уже сегодня.Встречи «Ак Барса» и «Спартака» в прошлом сезоне вышли весьма упорными (3:4 ОТ, 3:2), четыре (2+2) очка в них записал на свой счёт спартаковец Бен Максвелл.Трансляция: Матч ТВ (18:45)наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 19:00 мск)Нижегородский клуб после удачного старта сезона сбавил обороты, потерпев три поражения подряд. Продолжает залечивать травму основной голкипер Станислав Галимов, но тренерский штаб доволен игрой молодых Дениса Костина и Андрея Тихомирова. Пять матчей кряду не покидает площадку без набранных очков (2+3) нападающий Владимир Галузин. ХК «Сочи» завершил домашнюю серию поражением от «Витязя» (2:3 ОТ). Главный тренер южан Сергей Зубов рассказал о надежде на появление лидера в составе. В списке травмированных сразу четыре хоккеиста: Шон Коллинз, Дмитрий Лугин, Денис Мосалёв и Олег Погоришный. Клуб отправился на выезд, поблагодарив болельщиков за поддержку видеороликом.Статистика – не в пользу нижегородцев: «Торпедо» проиграло четыре последних встречи с «Сочи»: 1:2 Б, 2:4, 0:1, 1:2 Б.Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:50)наверхАвангард (Омск) – Слован (Братислава) (начало в 19:30 мск)«Авангард» впервые в сезоне потерпел два поражения подряд, уступив ЦСКА (2:4) и «Салавату Юлаеву» (2:3). В Уфе «ястребам» не помогли даже 64 броска в створ ворот соперника, но главный тренер Боб Хартли, тем не менее, выразил удовлетворение игрой. «Ястребы» демонстрируют отличную результативность, забив 54 гола в 16 играх. Результативные серии Максима Чудинова (3+5) и Кирилла Семёнова (4+2) продолжаются пять и шесть матчей соответственно.«Слован» прервал неудачную серию, взяв верх над «Сибирью» (2:1 ОТ). Главный тренер Владимир Орсаг подчеркнул, что новички «орлов» постепенно привыкают к высокому уровню КХЛ. Несмотря на победу, клуб из Братиславы замыкает таблицу Западной конференции, набрав только 31,3% от максимального количества очков.В прошлом чемпионате «Авангард» дважды уверенно разобрался со «Слованом» - 4:1, 5:1.Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверх]]></text>
</doc>
