<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: ЦСКА во втором раунде, «Спартак» и СКА выдают очередной триллер]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/04/434201.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Спартак (Москва) – СКА (Санкт-Петербург) 2 – 3 OT (0:0 0:1 2:1 0:1)Одной из самых обсуждаемых тем между третьим и четвёртым матчами серии СКА – «Спартак» был эпизод, приведший к травме нападающего красно-белых Каспарса Даугавиньша и состояние его здоровья. Напомним, после выхода два в одного подножка от голкипера СКА Игоря Шестёркина привела к тому, что Даугавиньш упал и врезался в борт. В результате с переломом рёбер и травмой лёгкого он был увезён в больницу. На следующий день стало известно, что серьёзных последствий, слава богу, удалось избежать, и в случае положительной динамики игрока даже обещали выписать из больницы уже сегодня. Это в итоге и произошло. Наверняка на скорейшее выздоровление Даугавиньша повлияла и отличная новость из дома – вчера у него родилась дочь.ФОТОЛЕНТА. 04.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Спартак» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург)– Вечером после игры я должен был лететь в Ригу, – сказал в интервью «Спорт-экспрессу» Даугавиньш. – Меня отпускали домой. Вернулся бы во вторник утром. Но получилось вот так. Так что рождение дочки так я не увидел. Жена увидела момент в интернете, сильно переживала, но я сразу ей позвонил, сказал, чтобы не волновалась.Накануне матча стало известно, что игроки «Спартака» поддержат Каспарса, вывесив его игровой свитер на скамейке во время игры. Не остались в стороне и болельщики, изготовив баннер в поддержку Даугавиньша и презентовав его перед началом поединка.Фото: Юрий КузьминПо итогам эпизода получивший дисциплинарный штраф до конца игры Шестёркин был дисквалифицирован СДК КХЛ на один матч. В результате питерцы дублёром Магнуса Хелльберга вынуждены были заявить 20-летнего Алексея Мельничука, за плечами которого лишь два матча в КХЛ в прошлом сезоне. Эта замена оказалась единственной в составе СКА.«Спартак» заменил Даугавиньша в звене Энвером Лисиным, также попал в заявку Михаил Котляревский, восьмым защитником был заявлен 19-летний Аким Тришин, для которого это было первое попадание в заявку на матч КХЛ.На символическое вбрасывание перед матчем вышли олимпийский чемпион Виталий Прохоров и известный в прошлом футболист Александр Мостовой.Первый период прошёл с преимуществом СКА, но хозяева довольно уверенно оборонялись, почти не доводя дело до реальных голевых моментов у ворот Юлиуса Гудачека, в том числе и в меньшинстве. Однако иногда они всё же возникали. Самый опасный был у Наиля Якупова, который умудрился не попасть в пустые ворота. Как всегда опасен был Никита Гусев, дважды атаковавший с пятака, но Гудачек оказался на высоте.Преимущество гостей воплотилось в гол уже после перерыва. На 25-й минуте СКА разыграл молниеносную комбинацию в зоне «Спартака», выведя на завершающий бросок Якупова, и нападающий питерцев исправился за промах в первом периоде, в касание отправив шайбу в ближний угол – Гудачек не успел его прикрыть.После пропущенной шайбы «Спартак» активизировался, моменты у ворот Хелльберга стали возникать гораздо чаще. Самый реальный был у Мартиньша Карсумса, выведенного Ильёй Зубовым один на один. Однако броску нападающего красно-белых не хватило точности. По итогам периода СКА перебросал хозяев – 5-11.Великолепный шанс сравнять счёт «Спартак» получил в начале второго периоде – в штрафной бокс на 4 минуты отправился Виктор Тихонов. Однако самый опасный момент за это время создал СКА – Сергей Плотников убежал один на один, но «Спартак» спас Гудачек.А вот СКА столь расточительно к очередному большинству не отнёсся. На 50-й минуте удалился Евгений Кулик, и уже спустя 14 секунд вторая шайба оказалась в воротах «Спартака» - Василий Токранов от души приложился к шайбе от синей линии. Ход игры позволял предположить, что и сегодня СКА не склонен допускать ошибок и отдавать преимущество. Однако «Спартак» не думал сдаваться, и очередное большинство всё же реализовал – Кулик реабилитировался за удаление, ответив Токранову дальним броском, не уступившим ни по силе, ни по точности. Поймав кураж, хозяева пошли вперёд, и спустя 21 секунду Лисин дал старт безумству на арене, великолепным дальним броском схода застав врасплох Хелльберга – голкипер СКА явно сплоховал. Почти тут же отправился на скамейку штрафников Александр Барабанов, но Кулик ошибся в своей зоне и вынужден был фолить. В последние секунды основного времени СКА осадил ворота Гудачека, но забить не сумел. Итог – первый в серии овертайм. Продлился он недолго – на 65-й минуте спартаковцы замешкались в своей зоне, гости вывели на бросок Давида Рундблада, который вколотил шайбу под перекладину. Тренерский штаб «Спартака» взял запрос на положение «вне игры», но после довольно длительного просмотра арбитры подтвердили правильность гола. Счёт в серии становится равным – 2-2, команды возвращаются в Санкт-Петербург. После игры её итоги оценили главные тренеры команд.Илья Воробьёв, главный тренер СКА:- Серия продолжается, готовимся дальше. Что произошло в конце матча? Мы поработаем над этим. Задания играть в откат в концовке, конечно не было. СКА уступал в силовой борьбе? Это вам показалось, посмотрите на статистику бросков. Кто начнёт следующую игру в воротах? Я точно не начну.Игорь Уланов, и.о. главного тренера «Спартака»:- Хочу поблагодарить ребят за отдачу, за характер. За то, что не сложили руки. Интрига в серии ещё есть. Видимо, на выезде команды играют лучше и результативнее. Посмотрим, кто кого и где зацепит. Спасибо огромное нашим болельщикам за поддержку. наверхВитязь (Московская область) – ЦСКА (Москва) 1 – 3 (0:2 1:1 0:0)«Витязь» на четвертый матч серии против ЦСКА был настроен решительно, два года назад команда Валерия Белова также вышла в первый раунд плей-офф, но уступила тогда другому фавориту чемпионата СКА со счетом 0-4. Завершать свой второй поход за Кубком Гагарина в КХЛ вновь с нулем побед, подмосковная команда была не настроена. Место в воротах вновь доверили Александру Самонова, сыгравшему в третьем матче серии, а армейцы ограничились минимальными изменениями в стартовом составе.Фотолента: 04.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Витязь» (Московская область) - ЦСКА (Москва)ЦСКА не стал откладывать вопросы о победителе матча и начал активно действовать с первых же секунд. Уже на 4-й минуте Михаил Григоренко продлил свою серию с набранными очками до шести матчей, нанеся прицельный бросок со входа в зону. К середине первого периода счет стал уже 2:0, когда Кирилл Капризов переправил шайбу в ворота в большинстве с близкого расстояния. Лучший снайпер регулярного чемпионата сезона 2018/2019 набрал очки в пятом матче кряду.После второй шайбы «Витязь» произвёл замену вратаря, поменяв Самонова на Йони Ортио. В конце первого периода счёт мог стать 3:0, но арбитры отменили взятие ворот из-за нахождения Максима Мамина в площади ворот. «Витязь» во втором периоде в большинстве смог отыграть одну шайбу, когда Артем Швец-Роговой удачно подставил клюшку при борьбе на пятачке. На 40-й минуте Михаил Григоренко завершил идеальную геометрическую комбинацию партнеров. В этой комбинации Кирилл Капризов отдал 100-ю результативную передачу в КХЛ.В третьем периоде армейцы аккуратно доигрывали матч, а «Витязь» всё ещё пытался перевернуть ход матча, но вновь проиграл на домашнем льду и потерпел поражение в серии с общим счетом 0-4. Дальше борьбу за Кубок Гагарина продолжает ЦСКА, который действовал уверенно и надежно во всей серии, но при этом временами «Витязь» заставлял их решать игровые проблемы. Подмосковная команда вновь не смогла завершить плей-офф, хотя бы с одним выигранным матчем.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:

 – Хочу поблагодарить «Витязь» за хорошую серию, несмотря на счет 4-0, все игры были тяжелыми. Подмосковная команда организованно играла против нас, и нам пришлось потратить немало сил, энергии, эмоций. Поэтому мы рады, что закончили все за четыре матча. Не все получалось у нас, но желание, самоотдача присутствовали у ребят, это позволило переиграть. Сделан первый шаг. Готовимся дальше.

Валерий Белов, главный тренер «Витязя»:

– Хотим пожелать ЦСКА дальнейших успехов в плей-офф, хорошей игры. На данный момент «Витязь» сделал все, что мог, но к сожалению, не получилось у нас выиграть хотя бы одну игру. Очень хотели, но не получилось этого. В истории КХЛ это восьмая игра команды в плей-офф, но ни разу не удавалось выиграть. Я надеюсь, в ближайшем будущем это произойдет. Если говорить в целом, в этом плей-офф «Витязь» выглядел намного лучше, чем два года назад. Это говорит о том, что «Витязь» набирается опыта и сделан маленький шаг вперед.наверх]]></text>
</doc>
