<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Людмила Гегер]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Андрей Скабелка: «Второе место на Востоке – не чудо, а каждодневная работа»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/03/437288.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Андрей Скабелка]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Если сравнивать с предыдущим сезоном, казахстанский клуб, несомненно, сделал шаг вперёд. Отлично проведённый регулярный чемпионат, победа в дивизионе Чернышева, второе место в конференции. Серия с участием «Барыса» и «Торпедо» получилась самой напряженной в первом раунде плей-офф, команда Андрея Скабелки сумела сломить сопротивление соперника лишь в седьмом матче. Путь в финал конференции «Барысу» преградил «Авангард», обыгравший казахстанскую команду (4-1).Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Торпедо» (Нижний Новгород) - «Барыс» (Астана). Андрей Скабелка. Фото: Григорий Соколов- Андрей Владимирович, с момента окончания плей-офф для «Барыса» прошло почти две недели. Чем занимались в это время, удалось ли отдохнуть, переключиться с хоккея на что-то другое?- После окончания плей-офф мы распустили ребят с односторонними контрактами, те, у кого двусторонние, продолжили работать с «Номадом» - наш фарм-клуб сейчас играет в финале чемпионата Казахстана. У всего тренерского штаба, персонала была небольшая пауза, чтобы восстановиться, переключиться. Нам предстоит серьёзная работа перед и во время домашнего чемпионата мира, поэтому всем требовалась передышка.- Получилось не думать о прошедшем сезоне, или наоборот потратили это время на анализ пройденного?- Не получилось… Как можно работать в хоккее и не думать о нём? Тут и звонки, и разговоры, и прочее. Естественно, думал, анализировал.- Оцените сезон в целом, какую оценку поставили бы команде?- Если отталкиваться от пятибалльной системы, то за регулярный чемпионат - «пятёрку», за плей-офф, наверное, «три с плюсом».Все ребята, у которых казахстанские паспорта, остаются в составе. Что касается легионеров, то у Даррена Дица контракт ещё на один сезон, а по остальным легионерам идут переговоры. Пока не буду называть фамилии, но не со всеми мы хотим продлевать контракты. Думаем над вратарской линией, хотим её усилить.- Вернёмся в прошлый год. О том, что вы стали главным тренером «Барыса» было объявлено в начале июня. Были другие варианты продолжения карьеры?- Скажу откровенно – не было.- Какие задачи вам поставило руководство на этот сезон? Выполнила ли их команда?- Сезон для нас ещё не закончился, ведь «Барыс» и сборная Казахстана неразрывны, поэтому о выполненных задачах можно будет поговорить после чемпионата мира.- Были игроки, которых вы бы хотели видеть в команде, но их по каким-то причинам не удалось приобрести?- Знаете, когда пришёл в клуб, то, наверное, по привычке поглядывал в сторону российских игроков. Но здесь специфика другая, поэтому сразу пришлось отказаться от идеи их привлечения, так как каждый рассматривается с прицелом на сборную Казахстана. Да, было и несколько легионеров, которых мы хотели взять, но не получилось, и это нормальные рабочие моменты.- Самые удачные, на ваш взгляд, приобретения «Барыса»?- Не хочу называть какую-то одну фамилию. Шла серьёзная работа, анализ игроков, менеджерами собирались мнения и сведения, после этого принимались решения. Мы не отказались по ходу сезона ни от одного из легионеров, а это уже говорит о том, что селекционная работа прошла на уровне. У нас была возможность поменять кого-либо из хоккеистов, но такого желания не возникало.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Авангард» (Омск) - «Барыс» (Астана). Брэндон Боченски. Фото: Юрий Кузьмин- Насколько помогло клубу возвращение такого хоккеиста, как Брэндон Боченски? Как он выглядел для человека, пропустившего год?- Боченски - это, можно сказать, символ «Барыса» последних лет, его роль в раздевалке огромна. Брэндон провёл предсезонный период отлично, был первым по многим показателям, не пропустил ни одной тренировки, хотя нагрузка давалась серьёзная. Поэтому, что касается предсезонки, работы в раздевалке по ходу сезона, - как капитан, как помощник тренера он был незаменим.- Для казахстанских хоккеистов Романа Старченко и Никиты Михайлиса этот сезон стал лучшим в КХЛ, что, на ваш взгляд, стало причиной такого прогресса?- Они талантливые ребята. Никита впервые практически весь сезон отыграл в созидающих звеньях, немало играл и в большинстве. Что дало им толчок в развитии? Сложно сказать однозначно. В команде сложилась такая атмосфера, когда все хотели показать свои лучшие качества, и это получилось.Как можно назвать чудом результат, который складывается по итогам 62 игр? Чудо - это когда сборная Беларуси обыграла Швецию на Олимпийских играх, когда шведы приехали сильнейшим в мире составом, им все пророчили золотые медали, а белорусы вышли и обыграли их в четвертьфинале. У нас не чудо, а работа на протяжении восьми месяцев.- Ещё один раскрывшийся хоккеист – Павел Акользин, на одной из пресс-конференций вы сказали, что сомневались по поводу него летом…- Да, были сомнения по поводу Паши. Он силовой форвард, большой, но его игра не соответствовала габаритам. Наш тренерский штаб видел его в роли хоккеиста, который будет «ломовым», при том, что у него неплохой бросок. На тренировках он часто удивлял, в игре это всё порой куда-то девалось. Может, из-за неуверенности, может, из-за недостаточности игрового времени в КХЛ. Мы с ним много разговаривали, много работали. Мне кажется, к концу сезона он обрёл уверенность, и начал оправдывать наши надежды.- Долго размышляли о возвращении Дастина Бойда в «Барыс», ведь его показатели в «Динамо» были средними?- Нет, не долго. Когда появился вариант с ним, мы играли как раз на выезде с «Динамо». Дастин не был завялен на матч, мы спросили, почему, и нам ответили, что «Динамо» ищет вариант обмена. В итоге всё решилось в пользу Бойда и клуба. Ту роль, на которую мы его брали, он отработал. Тяжеловато вкатывался, может быть, не сразу, но если говорить про плей-офф, - Бойд стал одним из ключевых хоккеистов, много отрабатывал в обороне и в меньшинстве, шайбы забрасывал. Дастин - очень трудолюбивый игрок.Андрей Скабелка. Фото: Павел Табарчук- Начало чемпионата у «Барыса» получилось нестабильным. Были победы, но случались и досадные поражения, к примеру от «Нефтехимика» дома, или 3:7 в Уфе.- Знаете, непросто было убедить команду, что одной атакой сложно играть стабильно. Поэтому мы и разбирали моменты, где-то игроки сами видели изъяны. Например, долго у нас сохранялся неприятный показатель при игре меньшинстве. Всё пришло в норму через игры, через работу. Та команда, которая играла на двух турнирах «предсезонки», и та, которая вошла в сезон – разные.- На ваш взгляд, самый удачный и неудачный матчи команды в регулярке?- Мне сложно сказать про неудачный, а удачных получилось много. Для меня лучший - с ЦСКА в Москве, там команда показала сильный хоккей. Что же касается неудачных игр, то в этом случае я всегда говорю: «Да, мы можем проиграть, но самое главное, как команда реагирует на поражение». То есть, если после него идёт череда проигрышей, или игра разваливается, то это проблема. Но если после неудачи ребята выходят и показывают совершенно другой хоккей - не вижу ничего страшного. Не раз отмечал на пресс-конференциях, что мне нравится, как мои ребята реагируют на поражения.Мы обнадёжили и болельщиков, и самих себя результатами матчей «регулярки». Победили ЦСКА, «Магнитку», взяли очки у СКА, ребята осознали, что могут играть со всеми, и не просто играть, а побеждать. И вот при таких условиях вылетать в плей-офф сразу было бы большим разочарованием.- Вы обеспечили себе участие в плей-офф 19 января. Через некоторое время последовала победа в гостях над ЦСКА 5:2, команда вышла на пик формы именно тогда?- Нет, мы, в общем-то, весь сезон шли без спадов. Да, бывало, проигрывали 2-3 матча подряд, но даже в них брали очки. Правда, сейчас, уже всё проанализировав, считаю, что заключительный выезд на Дальний Восток нам следовало провести иначе. Но это урок на будущее и, надеюсь, что в календаре больше не будет таких серий перед плей-офф. Но если всё же будут, - мы, конечно, сработаем по-другому.- Второе место «Барыса» на Востоке многие назвали «чудом», а для вас такой итог - неожиданность?- Как можно назвать чудом результат, который складывается по итогам 62 игр? Чудо - это когда сборная Беларуси обыграла Швецию на Олимпийских играх, когда шведы приехали сильнейшим в мире составом, им все пророчили золотые медали, а белорусы вышли и обыграли их в четвертьфинале. У нас не чудо, а работа на протяжении восьми месяцев. В прошлом сезоне «Барыс» не попал в плей-офф, довольно сильно изменился в межсезонье. Но по крупицам команда собиралась, вдохновлялась, начинала верить в себя.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Торпедо» (Нижний Новгород) - «Барыс» (Астана). Патрис Кормье, Барри Браст. Фото: Григорий Соколов- Серия с «Торпедо» получилась одной из самых интригующих. Несколько камбэков с вашей стороны и со стороны соперника. В чём причина такой нестабильности?- В первую очередь, как бы выразиться правильнее, дело в нашей несдержанности. Подойдя к играм плей-офф, нужно быть предельно собранным, нельзя позволять эмоциям брать верх над разумом. В серии с «Торпедо» с нами как раз это произошло. В «Торпедо» играют много хороших хоккеистов, и они этим воспользовались. Плюс тренер нижегородцев прошёл школу Северной Америки. То, что мы ещё считаем мелочами, для североамериканских тренеров, того же Боба Хартли, считается важным и позволяет в играх на вылет достигать результатов. Где-то спровоцировать, сказать что-то на льду… В итоге ты не сдержался. Это мы привыкли выходить и прямолинейно сражаться, здесь же вступают в силу разные методы для достижения результатов. То есть, борьба на всех уровнях. Думаю, это для всех хорошая школа, как для игроков, так и для нас, тренеров.- Многим казалось, что «Барыс» быстро выйдет в следующий раунд.- Да, приходилось приводить кое-кого в чувство, приземлять. Хотя, немного неожиданно, что это потребовалось делать в плей-офф.В прошлом сезоне «Барыс» не попал в плей-офф, довольно сильно изменился в межсезонье. Но по крупицам команда собиралась, вдохновлялась, начинала верить в себя.- Если бы уступили – можно было бы считать это катастрофой?- Не катастрофой, но весь сезон пошёл бы насмарку. Мы обнадёжили и болельщиков, и самих себя результатами матчей «регулярки». Победили ЦСКА, «Магнитку», взяли очки у СКА, ребята осознали, что могут играть со всеми, и не просто играть, а побеждать. И вот при таких условиях вылетать в плей-офф сразу было бы большим разочарованием.- Были в вашей карьере настолько «весёлые» серии? Как удавалось снимать колоссальное напряжение?- Были, но как у помощника тренера в чемпионате Беларуси. Мы вели в финальной серии 3-1, но в итоге проиграли в седьмом матче. Ну, а напряжение снимаем по-разному, не хочу вдаваться в подробности.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Авангард» (Омск) - «Барыс» (Астана). Михаил Фисенко, Игорь Бобков, Кёртис Волк. Фото: Юрий Кузьмин- Можно ли сказать, что из-за семиматчевой серии против «Торпедо» вам не хватило сил на «Авангард»?- Нет. Выше я уже говорил, но повторю: здесь сыграл роль другой момент. Шесть матчей подряд через день, которые мы провели в конце «регулярки» с выездом на Дальний Восток, плюс серия с «Торпедо» - итого тринадцать. Поэтому не хватило сил.- 5:0 в третьем матче надломили команду?- Больше надломила шайба Чудинова в четвёртой игре, хотя тоже нельзя утверждать это однозначно… После 0:5, команда наоборот собралась, смотрелась лучше соперника, счёт 1:1 сохранялся  достаточно долго, всё шло до гола, или встреча могла перейти в овертайм. И вот эта обидная шайба... После неё вновь проявилась несдержанность - то же столкновение Дица с Шумаковым. В нём не было злого умысла, игровой момент. Но мы получили пять минут меньшинства, и времени на то, чтобы сравнять счёт, не осталось.Боченски - это, можно сказать, символ «Барыса» последних лет, его роль в раздевалке огромна. Брэндон провёл предсезонный период отлично, был первым по многим показателям, не пропустил ни одной тренировки, хотя нагрузка давалась серьёзная.- Пятый матч, вы выигрываете 2:0 дома, и вдруг всё рушится. Что случилось?- В этом матче наша оборона состояла из хоккеистов, практически весь сезон отыгравших в казахстанском чемпионате. Поэтому в первом периоде, за счёт активной игры в атаке, мы вели. А потом, после второй пропущенной шайбы, «Авангард» перешёл в мощное наступление, начал оказывать большое давление, с которым мы не справились. К тому же игра в меньшинстве в этой серии нам не удалась, 70% голов «Авангард» забил, играя в большинстве. В равных составах мы смотрелись на уровне, а вот в неравных сыграли хуже. - У вас контракт ещё на год, уже задумываетесь над тем, каким будет «Барыс» в следующем сезоне?- Все ребята, у которых казахстанские паспорта, остаются в составе. Что касается легионеров, то у Даррена Дица контракт ещё на один сезон, а по остальным легионерам идут переговоры. Пока не буду называть фамилии, но не со всеми мы хотим продлевать контракты. Думаем над вратарской линией, хотим её усилить. Пока всё в стадии переговоров.- Оцените сезон в целом, команда выступила ниже своих возможностей? На уровне? Выше?- Скажу так: не ниже, это точно.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Барыс» (Астана) - «Авангард» (Омск). Боб Хартли, Андрей Скабелка. Фото: Владимир БеззубовДОСЬЕАндрей Владимирович СКАБЕЛКАРодился 20 января 1971 года в Минске. Заслуженный мастер спорта Республики Беларусь.Игровая карьера: ЦСКА – 1988-1989 гг., СКА – 1989 – 1992 гг., «Динамо» (Минск) – 1992-1993 гг., «Тивали» - 1993-1995 гг., «Торпедо» (Ярославль) – 1995-1998 гг., «Ак Барс» - 1998-1999 гг., «Лада» - 1999-2001 гг., «Салават Юлаев» - 2001-2004 гг., «Юность-Минск» - 2004 г., «Сибирь» - 2004-2005 гг., «Динамо» (Минск) – 2005-2007 гг.Карьера тренера: «Металлург» (Новокузнецк) – 2007 г. – помощник главного тренера, «Гомель» - 2008-2009 гг. – помощник главного тренера, «Гомель» - 2009-2013 гг. – главный тренер, сборная Беларуси – 2011-2012 гг. – помощник главного тренера, сборная Беларуси – 2012-2013 гг.– главный тренер, «Торпедо» - 2013-2014 гг. – помощник главного тренера, «Сибирь» - 2014-2017 – главный тренер, «Авангард» 2017-2018 гг. - главный тренер, «Барыс» – 2018 – н.в. – главный тренер.Достижения игрока: чемпион России, бронзовый призёр чемпионата России, чемпион Беларуси, серебряный призёр чемпионата Беларуси, лучший игрок года в Беларуси.Достижения тренера: бронзовый призёр чемпионата КХЛ, бронзовый призёр чемпионата Беларуси, тренер года в Беларуси.]]></text>
</doc>
