<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Рауш]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Вуйтек: «Сопротивление россиянам могут оказать только канадцы»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/23/452306.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Владимир Вуйтек]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Пан Владимир, кто произвёл на вас наибольшее впечатление по ходу групповой стадии?- Сборная России, однозначно. Я видел все матчи вашей команды, так что могу говорить об этом с уверенностью. В поединках с не слишком сильными соперниками россияне немного береглись. Но дуэли против лидеров группы – Швеции, Чехии или Швейцарии – они провели на очень высоком уровне. К середине второго периода уже не оставалось никаких сомнений, чем закончится игра. Вопрос был только в итоговом счёте.- В чём вы видите сильные стороны российской сборной?- Я бы задал обратный вопрос: а какие у неё слабые стороны? Лично я их не вижу. На мой взгляд, это команда без слабых мест. Два отличных вратаря, Василевский и Георгиев, которые провели свои матчи очень уверенно. Отменные защитники, надёжно действующие в обороне и постоянно поддерживающие атаку, - среди них особенно выделяются Орлов и Зайцев. Ну и нападение, представленное мировыми звёздами первой величины. Все здорово катаются, обладают высокой техникой и при этом ставят командные действия выше индивидуальных. Блестящая сборная, одним словом.- Перед началом чемпионата мира считалось, что слабое место россиян – оборона.- Я тоже раньше так считал. Но теперь вижу, что это было ошибкой. Защитники в вашей команде как на подбор – резкие, быстрые, с отличным первым пасом на нападающего, который набирает скорость в средней зоне. Они умеют обыграть один в один в атаке, но при этом способны жёстко сыграть и при обороне собственных ворот.Чемпионат мира по хоккею 2019. Швеция - Россия. Никита Гусев, Габриэль Ландеског.- Кого из игроков российской сборной можно выделить персонально?- Мне очень нравится Никита Гусев. Я пристально слежу за этим парнем уже третий год и вижу, как он развивается. Считаю, что Гусев перестал быть звездой уровня КХЛ. Сейчас это игрок мирового масштаба. Как он видит площадку, как мыслит! А техника какая! Только хоккеисты такого уровня могут смотреть в одну сторону, а пас отдавать - в другую. Протрясает и его взаимопонимание с Кучеровым. Как они разыгрывают комбинации в средней зоне, а потом сходу бросают по воротам… Это просто фантастика!- Зато Илья Ковальчук оказался в тени. Почему он никак не может проявить себя?- Думаю, это отголосок сложного сезона, который провел Ковальчук в НХЛ. Он имел мало игрового времени и сейчас находится не в лучшем состоянии. Следствием этого является его нынешнее положение в сборной России. Илья выступает в четвёртом звене и выходит на лёд не очень часто. Тренеры выпускают его в большинстве, но и тут Ковальчуку не удается проявить себя. С другой стороны, он работает на коллектив, а не на личный результат. Да и его позитивное влияние на команду в раздевалке тоже не следует сбрасывать со счетов.- В четвертьфинале россиянам предстоит встретиться со сборной США. Она сможет оказать нашей команде серьезное сопротивление?- Перед началом чемпионата американцев называли в числе фаворитов. Молодая, быстрая команда, голодная до успехов. Однако пока сборная США меня не впечатлила. Думаю, у россиян не должно возникнуть особых проблем в матче с ней. Да и вообще, я сейчас не вижу, кто мог бы оказать вашей команде серьёзное сопротивление. Разве что только канадцы в финале.Чемпионат мира по хоккею 2019. Тренировка сборной России. Никита Кучеров. Фото: Владимир Беззубов- Наверняка по ходу чемпионата вы следите и за своими коллегами по тренерскому ремеслу. Какое впечатление оставляет работа Ильи Воробьёва?- Первое, что бросается в глаза: он очень спокоен на скамейке запасных. Так обычно ведет себя человек, уверенный в своих силах. Он мало общается с игроками по ходу матча. Такое впечатление, что тренер всё уже сказал на тактической установке и в раздевалке перед игрой. По ходу встречи основные указания хоккеистам дают его ассистенты. Воробьёв же занимается общим руководством: контролирует смены, выпускает игроков на большинство, берёт тайм-ауты.- Вы знакомы с ним?- Я хорошо знаю его отца Петра Воробьёва, которого дважды сменил на посту главного тренера ярославского «Локомотива». Знаком и с сыном, естественно. Мы встречались на матчах КХЛ и на чемпионатах мира. В то время, как я возглавлял сборные Словакии и Чехии, он уже был ассистентом Олега Знарка в российской команде.- Кого ещё из коллег на чемпионате можете отметить?- Мне нравится работа ещё одного тренера из КХЛ, наставника сборной Латвии Боба Хартли. Это специалист очень высокого уровня. Не зря он в нынешнем сезоне довел омский «Авангард» до финала Кубка Гагарина. После окончания сезона в КХЛ Хартли присоединился к сборной и в кратчайшие сроки сумел выстроить сильную и дисциплинированную команду. Обратите внимание, как тренер выбирает тактику: она точно подогнана под игроков, имеющихся в его распоряжении. И ещё посмотрите, как он ведет себя на скамейке запасных. Хартли очень импульсивен и своими эмоциями словно подпитывает подопечных.- А что скажете по поводу своего преемника у руля чешской сборной Милоша Ржиги?- Пока команда под его руководством выглядит очень хорошо. Честно говоря, так здорово наша команда уже давно не играла.Чемпионат мира по хоккею 2019. Чехия - Италия. Ян Коварж (справа)- Одним из лидеров чешской сборной является Ян Коварж, который прошлым летом неожиданно покинул магнитогорский «Металлург». Его выступление на нынешнем чемпионате показывает, что он ещё не сказал последнего слова в КХЛ?- Ян очень хотел попробовать свои силы за океаном. Он всё поставил на эту карту прошлым летом. Много тренировался самостоятельно, скинул несколько килограммов. Но в НХЛ ему не дали даже шанса проявить себя. Зимой он вернулся в Чехию, поскольку не хотел по ходу сезона подыскивать себе новый клуб. Понятно, что его мастерство заметно превышает уровень национального чемпионата, и надолго на родине он не задержится. Я не сомневаюсь, что новый сезон Коварж начнет за границей. И, вполне возможно, снова в КХЛ.- Какое впечатление производит на вас другой представитель КХЛ, Михал Ржепик?- Это нападающий с очень хорошим катанием. Я бы в этом компоненте даже сравнил его с российскими хоккеистами. Он обладает поставленным борском и не стесняется им пользоваться. Раньше Ржепик не всегда был стабилен, но сейчас он созрел. Думаю, его уверенная игра на нынешнем чемпионате подтверждает мои слова. Не случайно, тренеры сборной часто выпускают его на розыгрыш большинства.- В новом сезоне в хабаровском «Амуре» образуется связка братьев Томаша и Гинека Зогорны. Она будет эффективной?- Думаю, да. Братья часто выступали вместе, они даже играли в одной тройке в составе сборной Чехии на Евротуре. К тому же, старший Томаш в «Амуре» уже очень давно и является одним из основных хоккеистов команды. Можно не сомневаться: он сделает всё, чтобы помочь адаптироваться на Дальнем Востоке и младшему. Кстати, в этом семействе есть ещё один брат-хоккеист - Радим. Не исключаю, что когда-нибудь он тоже появится в Хабаровске (смеется).Зимние Олимпийские игры 2014. Россия - Словакия. Владимир Вуйтек.- Ассистентом в тренерском штабе сборной Словакии работает ваш зять Роберт Петровицки. Вылет с домашнего чемпионата мира для него должен был стать большим разочарованием.- Все словаки были очень расстроены этой неудачей. И дело не только в самом факте вылета. Важно, как это случилось. В матче против команды Канады они играли вничью, но пропустили решающую шайбу за полторы секунды до сирены. А потом отдали уже почти выигранный матч немцам. По качеству хоккея сборная Словакии ни в чём не уступала соперникам, но допустила грубейшие тактические ошибки. Думаю, в решающий момент на неё негативно подействовала возможность наконец-то пробиться в плей-офф. И ещё, наверное, слишком давила ответственность перед своими болельщиками.- Нынешний наставник словацкой сборной Крейг Рэмзи заявил об уходе со своего поста. Не хотите вернуться в команду, которую вы уже однажды с успехом тренировали?- Нет-нет, тренерскую карьеру я закончил (смеется). Со сборной Словакии работал четыре года, этого достаточно. Мне ведь недавно исполнилось 72…- Тем не менее, вы находитесь на чемпионате мира и внимательно следите за матчами.- Я приехал посмотреть хороший хоккей и встретиться со старыми знакомыми. Вчера, например, нос к носу столкнулся с президентом ФХР Владиславом Третьяком. Мы хорошо побеседовали, приятная была встреча.- Чем занимаетесь по ходу хоккейного сезона?- Я работаю консультантом в родном клубе «Витковице» из Остравы. Помогаю советами генеральному менеджеру и главному тренеру команды. Занимаюсь этим на общественных началах, чтобы не сидеть без дела. Не забывайте, что я уже пенсионер.ДОСЬЕВладимир Вуйтек Родился 17 мая 1947 года в Климковице (Чехословакия).Карьера игрока: 1968-1979 гг. – «Витковице» (Острава, Чехия), 1979-1981 гг. – «Дукла» (Тренчин, Словакия).Карьера тренера: 1982-1985 гг., 1987-1988 гг. – «Карвина», 1985-1987 гг., 1988-1994 гг., 1996-2000 гг., 2004-2006 гг. – «Витковице», 1994-1996 гг. – «Злин», 2000–2001 гг. – «Тршинец», 2001-2003 гг., 2010-2011 гг. – «Локомотив» (Ярославль, Россия), 2003-2004 гг. – «Ак Барс» (Казань, Россия), 2008-2009 гг. – «Динамо (Москва, Россия), 2011-2015 гг. – сборная Словакии, 2015–2016 гг. – сборная Чехии.Достижения в качестве тренера: обладатель серебряной медали чемпионата мира со сборной Словакии (2012). Двукратный чемпион России с ярославским «Локомотивом» (2001-2002, 2002-2003). Обладатель бронзовых медалей чемпионата России с казанским «Ак Барсом» (2003-2004) и розыгрыша КХЛ с ярославским «Локомотивом» (2010-2011).]]></text>
</doc>
