<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ трансферов недели. Вратарь-бомбардир в Китае и победитель ЮЧМ на Урале]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/16/412274.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Игорь Макаров, #Энвер Лисин, #Алексей Пепеляев, #Ник Шор, #Барри Браст]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вслед за Вячеславом Кулёминым просмотр в «Динамо» успешно прошёл Игорь Макаров. Как и его соратнику по просмотровому контракту форварду для официального трудоустройства потребовалось три матча. Любопытно, что ни Кулёмин, ни Макаров за этот срок очков не набрали, что не помешало бело-голубым дать им полноценные контракты. В карьере Игоря, безусловно, были результативные всплески. Например, в сезоне 2012/2013 он преодолел отметку в десять шайб. Тогда же Макарова последний раз вызывали в сборную России. Всего же он на протяжении четырёх сезонов стабильно приезжал в национальную команду на этапы Евротура. Анатолий Голышев, Игорь Макаров. Фото: Антон БасанаевВ последние годы Игорь выступает в роли игрока третьего-четвёртого звена, и в ней он вполне органичен. В Уфе он успевал и драться, и очки набирать, поэтому неудивительно, что многие поклонники «Салавата Юлаева» удивились расставанию с 30-летним форвардом. В форме «Динамо» Макарову удался матч с «Трактором», в котором он совершил четыре силовых приёма за восемь минут. А уже после заключения полноценного контракта Игорь не дал спокойной жизни ярославской молодёжи в домашнем матче с «Локомотивом». Энергичная и злая игра – это как раз то, чего ждут от мужа Леры Кудрявцевой.В прошлом сезоне условно третьим звеном «Салавата Юлаева» было сочетание Макаров – Зубов – Лисин. В межсезонье все они покинули столицу Башкирии, а к началу октября постепенно собрались в столице. Правда, разными путями. Илья Зубов со «Спартаком» с первых предсезонных сборов. Игорь Макаров ещё летом мог перейти в «Динамо», но в итоге оказался в московском клубе только осенью и после просмотра. И вот к своим старым знакомым присоединился Энвер Лисин. В «Спартак» он, правда, попал транзитом через Новосибирск. С «Сибирью» форвард прошёл сборы, а в одном из контрольных матчей даже сделал хет-трик, но в сезоне провёл всего десять матчей, и все – без голов. Энвер Лисин. Фото: Юрий КузьминЛисин, который когда-то был капитаном «Адмирала», а в Уфе носил ассистентскую нашивку, не потянул ношу лидера. Будучи игроком первых звеньев новосибирского клуба, он не смог предотвратить командный провал. «Сибирь» при нём проиграла 12 матчей подряд со старта чемпионата, установив новый рекорд КХЛ. В «Спартаке» Энвер встретился не только с Зубовым, но и с другим старым знакомым по «Салавату Юлаеву» Максимом Гончаровым. Лисин уже дебютировал за новый клуб, но очков в составе красно-белых пока не набирал. А единственная шайба в игре с «Ак Барсом» была заброшена в присутствии 32-летнего новобранца.Признайтесь, вы скучали. В лигу возвращается один из самых заметных и противоречивых вратарей в её истории. Перепутать Барри Браста с кем бы то ни было невозможно: олдскульные щитки, внушительная шевелюра – достаточно, чтобы опознать канадца. Он и играет так, что каждый его перформанс запоминается надолго. Будучи рисковым парнем, Браст часто выходит из ворот и играет клюшкой так, что иногда помогает забивать соперникам. За годы выступлений канадца в КХЛ его нередко удаляли за вспыльчивость. Добавьте к этому зрелищные сэйвы, и получите безумный вратарский коктейль. Барри Браст. Фото: Юрий КузьминПрошлый сезон Барри проводил в Швейцарии и даже выиграл с канадской сборной Кубок Шпенглера, но на Олимпиаду пробиться не сумел. Возвращение в КХЛ одного из её лучших вратарей-бомбардиров (0+7, у Василия Кошечкина - 0+8) стало возможным после травмы Ивана Налимова. Когда Браст переходил в «Югру», то признался, что сто лет назад его дедушка жил в Сибири, а бабушка родилась в России. Интересно, не найдётся ли у новобранца «Куньлуня» китайских корней? Это был бы достойный ответ корейцам, которые несколько лет назад натурализовали Мэтта Далтона.В далёком 2010 году выходец из большой хоккейной семьи (у Ника три брата-хоккеиста, один из которых играет в Швейцарии) стал чемпионом мира среди юниоров. Что любопытно, никто из той золотой команды не стал суперзвездой, а самым известным впору считать обладателя Кубка Стэнли в составе «Чикаго» Брэндона Саада. На турнире, проходившем в Минске, новобранец «Магнитки» оказался самым результативным игроком сборной США, а в общей бомбардирской гонке финишировал сразу после Евгения Кузнецова. Он долго шёл к НХЛ, попутно выиграв Кубок Колдера с фарм-клубом «Лос-Анджелеса». Причём стать чемпионом АХЛ ему удалось уже после дебюта за «Кингз». Форвард, набиравший немало очков во второй по силе лиге Северной Америки, в составе «королей» чаще исполнял роль центра четвёртого звена. Спокойная жизнь в калифорнийском королевстве для Шора закончилась в прошлом сезоне. Сначала он оказался не нужен задрафтовавшему его «Лос-Анджелесу», а после шести игр за «Оттаву» Ник отправился в «Калгари». В Магнитогорске американец станет уже пятым форвардом-легионером, и пока только Войтек Вольский и отчасти Мэтт Эллисон доказывают, что не зря едят свой хлеб.Последнее сокращение КХЛ привело к тому, что внушительная группа игроков осталась за бортом лиги. Кто-то остался ждать у моря погоды, надеясь, что менеджеры одумаются, другие отправились по экзотичным маршрутам в Румынию и Корею, но есть и те, кто решил начать сезон в Высшей лиге. Скажем, видеть Игоря Игнатушкина в форме ХК «Рязань» как минимум непривычно. Однако постепенно именитые вэхаэловцы начинают возвращаться в элиту. Первопроходцем стал Степан Захарчук, подписавший контракт с «Адмиралом». Правда, в первом же матче он заработал длительную дисквалификацию. Алексей Пепеляев. Фото: Владимир БеззубовВслед за ним с клубом КХЛ подписал контракт другой защитник – Алексей Пепеляев. Набрав 5 очков в 11 матчах за «Буран», опытный игрок обороны, известный своими навыками игры в большинстве, привлёк внимание московского «Динамо». Вот только контракт с Пепеляевым заключён двусторонний. А учитывая, что команда из Воронежа является фарм-клубом бело-голубых, 34-летний защитник может продолжить выступать за «Буран», приезжая в столицу по особому вызову.]]></text>
</doc>
