<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дебютный гол Сведберга и победа «Барыса» в Шанхае. Обзор 12 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/12/421703.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Барыс, #Куньлунь, #Слован, #Динамо Рига]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Барыс (Астана) 1 – 4 (0:1 1:2 0:1)Китайский клуб прибыл домой, проиграв четыре матча на выезде. Возвращение травмированных игроков позволило «драконам» собрать полноценную заявку, но вне состава оказался его лучший бомбардир Тэйлор Бек. «Барыс» сегодня завершал вояж по Дальнему Востоку, место в воротах вновь занял Доминик Граховина.Счёт во встрече был на открыт на 15-й минуте, когда контратаку «Барыса» хлёстким броском в верхний угол завершил форвард Мэттью Фрэттин. Почти сразу хозяева могли сравнять счёт, но Патрик Лунд не сумел переиграть Граховину при выходе «1 в 0». Второй период начался с атак «Куньлуня», вскоре принесшими результат: опытный Войтек Вольский остановил шайбу коньком и точно бросил с близкого расстояния. Подопечных Андрея Скабелки это только завело: сначала Антон Сагадеев в очередной контратаке угодил точно в «домик» Александру Лазушину, а через 60 секунд Никита Михайлис ловко подставил клюшку под бросок Даррена Дица, упрочив преимущество гостей. В заключительном периоде «драконы» безуспешно штурмовали владения Граховины, точку в игре поставил дебютным голом в КХЛ Виктор Сведберг – защитник завёз шайбу в пустые ворота «Куньлуня».наверхСлован (Братислава) – Динамо (Рига) 3 – 4 (1:2 2:1 0:1)«Слован» и рижское «Динамо» подошли к очной встрече с сериями поражений из девяти и семи матчей соответственно. У «орлов» не попал в заявку получивший травму защитник Марио Грман, в состав рижан вернулся пропустивший встречу с «Ак Барсом» (1:3) вратарь Тимур Билялов.Старт встречи получился зажигательным: уже к 37-й секунде соперники обменялись голами, авторами которых стали Джефф Таффе и Лаурис Дарзиньш. Для Дарзиньша заброшенная шайба стала 100-й в «регулярках» КХЛ, форвард продлил результативную серию до четырёх игр. Ближе к концу периода «Динамо» вышло вперёд благодаря активной работе Микелиса Редлихса на пятачке при розыгрыше большинства. Второй период начался с ещё одного удачного розыгрыша лишнего от гостей – Линус Виделль мощным броском поразил девятку. До перерыва «Слован» сумел выровнять положение – голы в свой актив записали Рудольф Червены и Таффе, оформивший дубль. На 47-й минуте команда Гиртса Анкипанса вновь оказалась впереди благодаря удачному попаданию от Дарзиньша, набравшего четвёртое (2+2) очко в матче. Градус эмоций возрастал, хоккеисты устроили несколько стычек, но рижане сумели сохранить победный счёт.наверх]]></text>
</doc>
