<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: Триллер в Ярославле и победный вояж «Динамо» в Хельсинки]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/25/433262.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Локомотив (Ярославль) – ХК Сочи (Сочи) 4 – 3 OT (1:2 2:0 0:1 1:0)«Локомотиву» и ХК «Сочи» выпало начинать плей-офф на Западе. Несмотря на разницу в турнирном положении, все четыре поединка между командами в регулярном чемпионате получились весьма упорными, завершились с разницей в одну шайбу и в итоге не принесли перевеса никому. Сначала дважды победили сочинцы (2:1 и 3:2 ОТ), затем «Локомотив» взял реванш (1:0 и 4:3). Наверняка запомнился болельщикам последний матч, 3 февраля, в котором сочинцы, уступая к 46-й минуте 0:3, умудрились отыграться. И всё же «Локомотив» вырвал победу, благодаря голу Рушана Рафикова. Возможно, воспоминания именно об этом поединке побудили главного тренера «Локомотива» Дмитрия Квартальнова сказать, что «можно ожидать немного сумбурной игры» и что «будет много эмоций». Из новостей по составу главный тренер сказал только одну: пока не сыграет Петри Контиола, в остальном изменений не будет. В итоге выяснилось, что место в воротах хозяев вновь занял Илья Коновалов. Для вратаря-открытия нынешнего сезона этот матч стал первым кубковым в КХЛ-овской карьере. Сочинцы ожидаемо предпочли лучшего голкипера последней недели регулярного чемпионата Константина Барулина. Вообще же состав ХК «Сочи» практически не отличался от того, который, выиграв у «Слована» (2:0) обеспечил попадание команды в плей-офф и шестое место Запада.Ярославский клуб на официальном сайте и через соцсети попросил болельщиков поддержать команду и запустил хештег #цветнастроениякрасный, призвав фанатов приходить в свитерах и шарфах именно этого цвета, обещая купившим красный игровой свитер на арене бесплатное нанесение фамилии.Команды начали осторожно, и к середине периода никак нельзя было предположить, что в итоге зрители увидят три заброшенные шайбы. Тем не менее, первый же действительно серьёзный момент у ворот Коновалова привёл к голу. Защитники «Локомотива» явно недоработали с Андреем Алтыбармакяном и Кириллом Капустиным. Первый прикрыл шайбу корпусом, второй неожиданно подобрал шайбу и возник перед ярославским голкипером. А через пять минут пораженные ярославские болельщики увидели, как счёт изменился на 0:2 – это гости почти моментально реализовали преимущество в два лишних игрока. Позволил зрителям перевести дух Григорий Денисенко, затолкавший шайбу в ворота на 16-й минуте и вызвавший протесты Барулина.ФОТОЛЕНТА. 25.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Локомотив» (Ярославль) - ХК «Сочи» (Сочи)Вернувшись в игру, «Локомотив» быстро почувствовал уверенность, и после перерыва уже владел инициативой. На 27-й минуте Егор Аверин сравнял счёт в похожем силовом стиле с пятака, а на 32-й минуте Стаффан Кронвалль в большинстве обманул Барулина, отправив шайбу в ближний угол.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Локомотив» (Ярославль) - ХК «Сочи» (Сочи). Константин Барулин. Фото: Ярослав НееловОднако сочинцы не собирались сдаваться, и почти сразу после перерыва Капустин в большинстве оформил дубль – нападающему ХК «Сочи» позволили и бросить, и добить в сетку отскочившую от Коновалова шайбу.Присутствовавшие на матче зрители наверняка знали о том, что в Магнитогорске матч, который, по идее, должен был давно завершиться, перешёл во второй овертайм. Настроились на дополнительное время и в Ярославле. Однако, в отличие от Востока, западный овертайм получился весьма коротким и продлился лишь 3 минуты 17 секунд. Быстрая контратака хозяев завершилась броском Николая Коваленко, Барулин не слишком удачно отбил шайбу перед собой, и подоспевший  Георгий Иванов переправил её в сетку. Для 20-летнего форварда «Локомотива» этот гол стал первым в кубковой карьере. И сразу – победным. Вторая встреча команд послезавтра в Ярославле.Эмоциями после игры поделились главные тренеры команд.Сергей Зубов, главный тренер ХК «Сочи»:- Во втором периоде, считаю, соперник нас переиграл, в остальном матч был достаточно равным. Моменты были и там, и здесь. В третьем убежали «один в ноль»… Что касается гола в овертайме – игрок, конечно, должен дорабатывать эпизод до конца.Дмитрий Квартальнов, главный тренер «Локомотива»:- Тяжёлая игра для нас. Вытащили её с 0:2, проведя неплохой второй период. Молодые ребята нервничали, это было очень сильно заметно. Поэтому не сыграли так, как хотели. Было мало рациональности, зато много эмоций и сумбура. В конце где-то повезло… Но надо бросать, бросать, и всё получится. Разочаровывают некоторые удаления. Это надо убирать. Отнесу такие удаления опять же к тому, что ребята нервничали, многие впервые вышли на лёд в кубковом матче. наверхЙокерит (Хельсинки) – ХК Динамо М (Москва) 2 – 4 (0:0 1:1 1:3)В Хельсинки начали выяснять отношений финский «Йокерит» и московское «Динамо», эта пара определилась раньше остальных, и соперники имели достаточно времени подготовиться к противостоянию. В регулярном чемпионате команды встречались четыре раза и все четыре раза сильнее были москвичи, к тому же их победная серия в регулярных чемпионатах КХЛ составляет 11 матчей подряд. Правда, нападающий финской команды Никлас Енсен уверял, что плей-офф – это совсем другая история.Фотолента: 25.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Йокерит» (Хельсинки) - Динамо (Москва)Что касается составов, то место в воротах «Йокерита» занял латвиец Янис Калниньш, отдохнувший в последних матчах перед плей-офф. Лаури Марьямяки принял одно неожиданное решение, подняв в первое звено Джеффа Плэтта к Джону Норману и Брайану О’Ниллу. Не попал в заявку шведский защитник Виктор Лёв. Владимир Крикунов доверил место в воротах Александру Ерёменко, а вторым был заявлен Георгий Кузнецов, который только в день матча присоединился к команде. Ожидаемо в ударном звене с Вадимом Шипачевым и Дмитрием Кагарлицким вышел Микс Индрашис.«Йокерит» - «Динамо» Москва. Фото: Сергей БабуновПервый период прошёл в вязкой борьбе с территориальным преимуществом хозяев. Часть бросков «джокеров» просто не доходила до Ерёменко из-за плотной опеки защитников. «Динамо» преобразилось в конце игрового отрезка, броски команды таили в себе больше опасности, а по итогам вратари сделали по шесть сэйвов. Игра все же оживилась. «Динамо» открыло счет в большинстве, случившейся после необязательного фола О’Нилла в чужой зоне на Шипачеве. Миика Койвисто несильно бросил от синей линии, а Даниил Тарасов изменил направление полета шайбы. Ответ не заставил себя долго ждать – Дмитрий Моисеев допустил ошибку в своей зоне, которой незамедлительно воспользовался Джон Норман.«Йокерит» - «Динамо» Москва. Фото: Сергей Бабунов«Йокерит» агрессивно начал третий период и имел несколько отличных возможностей для взятия ворот. Но динамовцы воспользовались своими моментами и перевернули ход игры – Иван Муранов забросил дебютную шайбу в КХЛ, а Вадим Шипачев хорошо бросил с разворота. Но эти голы не сломили настрой команды Марьямяки. Всего через несколько минут Кристиан Весалайнен расстрелял пустые ворота после свалки на пятаке. Тренерский штаб «Динамо» запросил просмотр на помеху вратарю, но арбитры не изменили своего решения. Финальный штурм не получился, Евгений Мозер убежал к пустым воротам и решил исход матча – 4:2. Москвичи выходят вперед в серии.После окончания матча главные тренеры команд подвели его итог.Владимир Крикунов, главный тренер «Динамо» Москва:- Первая игра, было много волнения, ошибок. В первом периоде отдавали шайбу противнику в нашей зоне, но хорошо играл вратарь и подчищал эти ошибки. Второй период был равным, а в третьем удача была на нашей стороне.Лаури Марьямяки, главный тренер «Йокерита»:- Эта игра была с нашей стороны неплохой, контролировали игру два периода, но соперник был эффективен в реализации моментов. Серия открыта, нам есть над чем работать, сегодня было что-то хорошее, готовимся к следующему матчу.наверх]]></text>
</doc>
