<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Матчи в Китае и Словакии перед перерывом на Евротур. Превью 12 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/12/421478.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Барыс (Астана) (начало в 14:30 мск)«Куньлунь» в непростом положении: команда потерпела четыре подряд поражения. Одна из причин неудач – массовые травмы игроков, на матч с «Автомобилистом» (3:5) в заявку вошли только пять защитников и 11 форвардов. Подводя итоги выездной серии главный тренер Юсси Тапола отметил, что нужно отработать с подопечными игру в меньшинстве, хотя по этому показателю «драконы» находятся в верхней половине лиги. Дебютировал в составе после возвращения голкипер Томи Кархунен, сыгравший важную роль в первом выходе клуба в плей-офф. Пять матчей длится «засуха» Вилле Лаюнена, другой финн – Олли Палола, набирает очки (1+2) три игры кряду.

Победная серия «Барыса» завершилась в Хабаровске, где подопечные Андрея Скабелки уступили «Амуру» (1:2). Тренер на пресс-конференции рассказал, что чувствует себя «обворованным» - астанинцы перебросали соперника больше чем в два раза. Клубу не хватает травмированных форвардов – у Романа Старченко и Брэндона Боченски на двоих 47 (21+26) очков.

В сезоне 2017/2018 «Куньлунь» дважды уступил «Барысу» - 3:4 ОТ, 0:4.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:20)наверхСлован (Братислава) – Динамо (Рига) (начало в 20:30 мск)Подопечные Владимира Орсага в последнем матче проиграли «Ак Барсу» (1:2), поражение стало девятым подряд. Неудачный период отбросил «Слован» на предпоследнее место Запада, клуб пропускает больше всех в лиге – 131 гол. Сбавил обороты и Джефф Таффе – лучший бомбардир (6+14) братиславской команды не набирает очки с 15 ноября.

У рижского «Динамо» дела не многим лучше сегодняшнего соперника: латвийский клуб проиграл семь встреч кряду. Коллектив Гиртса Анкипанса расположился на девятом месте в конференции, заработав 32 балла в 36 матчах. Не покидает площадку без очков (1+2) на протяжении трёх игр третий бомбардир команды Лаурис Дарзиньш (6+17).

«Слован» проиграл четыре последних официальных матча с «Динамо» - 1:2 Б, 2:3, 2:3 ОТ, 1:5.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (20:20)наверх]]></text>
</doc>
