<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: снова победный гол Рундблада, ЦСКА побеждает за 25 секунд до сирены]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/19/436118.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Локомотив (Ярославль) – СКА (Санкт-Петербург) 1 – 3 (0:1 0:0 1:2)Третий матч серии СКА – «Локомотив» вошел в историю по двум причинам. Во-первых, ярославцы смогли обыграть крайне неудобного соперника дома впервые с 2016-го года и во-вторых сделал это самым молодым за всю кубковую историю КХЛ составом. На лёд позавчера вышли игроки, средний возраст которых оказался чуть больше 24 лет – 24,09. Но и на этом список неожиданностей той игры можно продолжить – из трёх шайб две на счету защитника Максима Осипова, для которого этот дубль стал первым за шесть сезонов в КХЛ.ФОТОЛЕНТА. 19.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Локомотив» (Ярославль) - СКА (Санкт-Петербург)После всех этих событий болельщики с нетерпением ждали состав «Локомотива» на четвёртый матч. В итоге герой третьего поединка Осипов переместился в первую пару, заменив Якуба Накладала, которого вовсе не оказалось в заявке. Как и Григория Денисенко. Вместо них появились Николай Аверин и Владислав Картаев. Место в воротах снова доверили Илье Коновалову.СКА же после поражения также сделал замены. Неизменными остались первое и третье звенья, а вот во втором вместо Александра Дергачёва и Андрея Кузьменко вышли Алексей Кручинин, для которого этот матч стал первым кубковым в нынешнем сезоне, а также Евгений Кетов, который из-за травмы пропустил более полутора месяцев.Команды сразу включили максимальные скорости, но довольно долго до реальных угроз воротам дело не доходило. Сигналом к активным действиям послужил прорыв Наиля Якупова, который неожиданно выскочил к воротам Коновалова, но ярославский голкипер отвёл угрозу. А на 12-й минуте гости открыли счёт – бросок Романа Рукавишникова от синей линии силой не отличался, однако Коновалов, закрытый своими и чужими игроками, полёта шайбы не увидел и среагировать не сумел.Почти сразу ярославцы получили великолепный шанс отыграться. Сначала игроки СКА ошиблись на смене и получили штраф за нарушение численного состава, а спустя 10 секунд в штрафной бокс во второй раз за период отправился Кетов. Но «Локомотив» ничего не смог поделать с обороняющейся тройкой гостей, а порой броскам хозяев не хватало точности. На последних минутах периода ярославцы насели на ворота Магнуса Хелльберга, а за мгновение до сирены Степан Санников умудрился не забить, находясь прямо перед вратарём питерцев.После перерыва продолжилась обоюдоострая игра, причём хозяева снова имели возможность больше соперника поиграть в большинстве. В начале периода СКА мог увеличить преимущество – Алексей Бывальцев убежал один на один с Коноваловым, но ярославцев выручила штанга. Самый же опасный момент хозяева имели уже незадолго до второго перерыва – Егор Коршков и Владислав Картаев вышли вдвоём на одного защитника, но не смогли реализовать свой шанс. Роковым для «Локомотива» стало удаление на 53-й минуте Павла Красковского, опасно сыгравшего клюшкой против Якупова. СКА реализовал лишнего быстро, выведя на завершающий бросок Дэвида Рундблада. Шведский защитник продолжает удивлять, забрасывая четвёртую шайбу в нынешнем плей-офф, причём первые три становились победными. Не прошло и трёх минут, как в ворота Коновалова влетела ещё одна шайба. Правда, для определения её правильности судьям дважды пришлось прибегнуть к просмотру: сначала на предмет высоко поднятой клюшки, затем по запросу тренера – на помеху вратарю. В обоих случаях вердикт был одинаков – гол. К чести ярославцев, они бились до конца, и за 26 секунд до сирены Михаил Беляев забросил свою вторую шайбу в сезоне и первую кубковую в карьере. Серия при счёте 3-1 в пользу СКА возвращается в Санкт-Петербург, пятый матч – послезавтра. Итоги матча прокомментировали главные тренеры командИлья Воробьёв, главный тренер СКА:- Хорошая, жёсткая, компактная игра с обеих сторон, и наша командная победа. Что касается участия в серии Барабанова, Прохоркина и Кузьменко - приедем домой и посмотрим.Дмитрий Квартальнов, главный тренер «Локомотива»:- Были моменты, прежде всего, в большинстве, «пять на три» надо забивать. С такой командой, как СКА, надо повести в счёте, а сегодня это у нас не получилось. За счёт чего хотели обыграть СКА? За счёт работы, желания, выполнения намеченного плана. Надо было реализовывать свои моменты. наверхХК Динамо М (Москва) – ЦСКА (Москва) 1 – 2 (1:0 0:0 0:2)В третьем матче серии ЦСКА добился уверенной победой, но как оказалось во вторник всё же потерял одного из своих лидеров Кирилла Капризов. Во втором периоде той игры против него грубо сыграл Игорь Макаров, Капризов доиграл треть, но в третьем игровом отрезке уже не вышел на лёд. За несколько часов до матча СДК переквалифицировал наказание Макарова с «2+10» на «5+20», но не стал дополнительно дисквалифицировать хоккеиста.Капризова в первом звене заменил датчанин Янник Хансен, из-за большего числа легионеров сменщиком Ильи Сорокина стал Максим Третьяк, а не Ларс Юханссон. Владимир Крикунов пошел еще на более радикальные меры и перетряхнул линии нападения. Вадим Шипачёв вышел на лёд с Владимиром Брюквиным и Игорем Макаровым, а Дмитрий Кагарлицкий с Миксом Индрашисом отправились во второе звено к Патрику Закриссону. Кроме этого, место в воротах занял Александр Ерёменко, пропустивший два предыдущих матча.«Динамо» провело первый период активнее и смогло открыть счёт. В конце периода после удаления Михаила Науменкова уже в равных составах Юусо Хиетанен завершил идеальную комбинацию партнеров, открыв счёт в матче. Примечательно, что ассистентом выступил капитан Илья Никулин, набравший свои первые очки в этом плей-офф и вышедший на первое место в споре бомбардиров-защитников в истории Кубка Гагарина.Во втором периоде также было достаточно борьбы на каждом участке льда. Команды обменялись удалениями, но извлечь выгоду из этого не смогли. Удивило другое, что динамовцы не давали возможности армейцам даже бросить по своим воротам. После двух периодов счёт по броскам был 22-9 в пользу команды Владимира Крикунова, а по блокированным вел ЦСКА – 17-12. Такое преимущество скорее свойственно команде Игоря НикитинаФотолента: 19.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Динамо» (Москва) - ЦСКА (Москва)Армейцы вышли на третий период совсем с другим настроением. На 44-й минуте шикарный проход и бросок удались Константину Окулову – 1:1. Этот гол позволил форварду догнать пятерку лучших бомбардиров этого плей-офф, у которых также по 10 набранных очков. За неполный период ЦСКА нанёс 10 бросков – это больше, чем в первые 40 минут встречи. Казалось, что овертайма не избежать, но за 25 секунд до сирены после неразберихи на динамовском пятачке Мэт Робинсон смог вырвать для ЦСКА победу. Команда Игоря Никитина выигрывает второй выездной матч и в четверг имеет все шансы завершить серию в свою пользу.Михаил Григоренко набрал 11-е очко в этом плей-офф и возглавил гонку бомбардиров. Линден Вей, Окулов и Григоренко набрали свои 99-е очки в КХЛ.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Хорошо провели третий период, выложились. Где-то повезло, поблагодарил ребят за третий период, за то, что смогли переломить себя, добавить в движении. Готовимся к следующей игре. Слепышев уехал на рентген, не знаю пока, что с ним. На Капризова завтра посмотрим, как будет себя чувствовать. Надеемся, что сыграет в следующем матче.Владимир Крикунов, главный тренер «Динамо»:- Две ошибки наших игроков, но голы всегда случаются после ошибок, а так в целом доволен игрой. Два периода играли хорошо, нужно было добивать, но не добили. С одним голом сложно что-то сделать. По работе и отношению претензий нет к ребятам.наверх]]></text>
</doc>
