<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Один шаг до мечты. Превью четвёртого матча финала]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/19/438914.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА на старте серии выиграл три матча подряд. Второй и третий матч нынешнего финала прошли по одинаковому сценарию. До середины заключительного периода на табло горели цифры 0:0, а затем всё решила единственная шайба ЦСКА. Во втором матче автором победного гола стал Константин Окулов, а в третьем – Сергей Андронов. Однако стилистические отличия всё же бросались в глаза. Во втором матче «Авангард» почти в четыре раза перебросал ЦСКА во втором периоде, который обычно является вотчиной как раз армейцев. На сей раз после 40 минут игры «ястребы» попали в створ всего восемь раз! Соперник встречал хозяев льда ещё жёстче и максимально плотно действовал как в своей, так и в средней зонах.Впервые в истории финалов Кубка Гагарина одна команда сыграла два «сухих» матча. Творцом рекорда стал Илья Сорокин, чья серия без пропущенных шайб составляет уже 125 минут и 4 секунды. Это абсолютно лучшие цифры для вратарей за 11 финальных серий в КХЛ. Сорокин является лидером по количеству «сухарей» в нынешнем плей-офф (5) - это столько же, сколько у идущих на втором и третьем месте по этому показателя Игоря Бобкова и Якуба Коваржа вместе взятых! Больше того, следующая игра на ноль станет для Ильи Сорокина 50-й в КХЛ. Илья Сорокин провёл в нынешнем плей-офф уже пять сухих матчей. Фото: Юрий КузьминАвтором совершенно уникального достижения стал форвард ЦСКА Михаил Григоренко: уже четыре матча подряд он забрасывает в пустые ворота. Сам нападающий отшучивается на эту тему, но признаётся, что не прочь продлить серию в четвёртом матче финала. Всего же на счету Григоренко в решающей серии Кубка Гагарина уже шесть шайб. И это при том, что за три игры армейцы забросили десять. То есть Михаил забил больше половины голов ЦСКА в финале! Тем временем, Григоренко укрепился в лидерах плей-офф по заброшенным шайбам – 13. У ближайшего преследователя Михаила – форварда «Авангарда» Сергея Шумакова – 11. Чем не дополнительная интрига финальной серии? Михаил Григоренко - лидер гонки снайперов плей-офф. Фото: Юрий КузьминНакануне четвёртого матча финальной серии Кубка Гагарина главный трофей Лиги побывал в Омске. Визит трофея – дань огромной благодарности болельщикам «Авангарда», продолжающих поддерживать команду, которая играет за тысячу километров от Омска. Кубок Гагарина посетил знаковые места города - пешеходную улицу, названную в честь учёного, историка, этнографа, фольклориста и путешественника Чокана Валиханова, знаменитую пожарную каланчу, памятник «Держава» или Шар Бухгольца, одно из красивейших зданий города – драматический театр, Омский нефтеперерабатывающий завод. Завершилось путешествие трофея по Омску в торговом центре, где Кубок Гагарина уже ждали сотни горожан. Кубок Гагарина в Омске. Фото: Андрей ГоловановВсего во второй раз в истории в финале Кубка Гагарина мы наблюдаем счёт 3-0. Впервые подобное случилось в 2011-м году, когда «Салават Юлаев» повёл 3-0 в серии с «Атлантом». Однако тогда подмосковной команде удалось выиграть четвёртую встречу, причём сделать это очень уверенно – 4:0.]]></text>
</doc>
