<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Интервью» с Алексеем Шевченко]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Алексей Шевченко]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Илья Сорокин: «Не назвал бы этот сезон выдающимся для себя»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/10/451568.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Илья Сорокин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нынешний сезон завершился триумфом для 23-летнего вратаря армейского клуба. К своей и без того внушительной коллекции трофеев он добавил главный – Кубок Гагарина. Статистика Сорокина в плей-офф выглядит потрясающе. Он провёл все 20 поединков кубкового раунда, которые понадобились ЦСКА для завоевания трофея и лишь в одном из них был заменён по ходу игры. Пять «сухарей», из них два – в финальной серии, итог – заслуженное звание самого ценного игрока плей-офф. - Илья, долго праздновали победу в Кубке Гагарина? Вы же даже на курорт какой-то уехали. - На два дня. После игры посидели с командой, конечно, да и на следующий день встретились. Но на этом всё. - И мне показалось, что вы как-то особо не отмечали чемпионство. - Не знаю, почему так. Это нельзя связать с тем, что мы выиграли, как все писали, за явным преимуществом. Не забывайте, что у нас позади было два проигранных финала. Если бы и сейчас уступили, то возникли бы серьёзные психологические проблемы. А какой-то особой радости, вероятно, не было из-за того, что мы были опустошены. - Все хоккеисты вспоминают момент, когда раздаётся финальная сирена. После этого - пустота, обычно никто не помнит, что делает в следующее мгновенье. - А я прекрасно помню. Ловушку выбросил, а шлем не снял, поехал обниматься, но попутно спрашивал у всех, можно ли радоваться, гол-то засчитают? - Да-да, там был запрос. - Мне с другого конца не видно особо было. Но понимал, что может быть и игра высоко поднятой клюшкой, и зона, и Макс (Мамин – Прим.авт.) мог попасть в зону ворот. Если бы шайбу отменили, после такого всплеска тяжело бы было собраться. Помните этот фильм про баскетбол? Американцы дважды радовались, а в итоге всё отменяли, и они проиграли.- Год назад я разговаривал с вами, и мы сошлись во мнении, что сезон был не очень хорошим. Но сейчас его, наверное, можно назвать выдающимся? - Нет, так я не стал бы его называть, да и он ведь ещё не завершен. - В КХЛ завершён. - Да. Но скорее он был очень и очень ровный. Я играл стабильно, хотя и провалы были.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Финал. «Авангард» (Омск) - ЦСКА (Москва). Илья Сорокин, Дмитрий Чернышенко, Дмитрий Медведев, Владислав Третьяк. Фото: Андрей Голованов- Вы проиграли всего девять раз в сезоне. Какие ещё провалы? - Матч с «Барысом» помню, дома в январе проиграли – 2:5. Соперник нанёс 15 бросков, а я пустил четыре… - Легко, наверное, вспомнить один неудачный матч. Но кроме него, по сути, и вспоминать нечего. Почему? Ларс Юханссон создал вам такую прекрасную обстановку, когда не нужно было беспокоиться о том, кто будет первым номером? Защита ЦСКА отработала идеально? Соперники все были слабые? - Отметил бы, что в команду пришёл тренер вратарей Сергей Наумов. Он провёл со мной очень много полезной работы. Было много занятий по технике, психологии. - Расскажите. - Допустим, он требовал, чтобы я не переживал по поводу поражений. Бывало, что после какой-то неудачной игры я сидел подавленный, а он приходил и прямо заставлял улыбаться, мол, не надо так всё близко к сердцу принимать. Это и после тренировок было. - Вы что, и после тренировок могли расстроиться? - А как же, клюшку даже ломал. Тебе наносят десять бросков, и все залетают. Думаешь: ну, одиннадцатый ты точно возьмёшь, но опять пропускаешь... Всё, клюшку вдребезги. А Наумов подъедет, удивится моему плохому настроению, подбодрит и заставит улыбаться. Не забывайте, что у нас позади было два проигранных финала. Если бы и сейчас уступили, то возникли бы серьёзные психологические проблемы.- А что он вам мог подсказать по технике уже сформировавшемуся вратарю? Вам и тренер не нужен. - Глубокое заблуждение. Тренер вратарей очень и очень нужен. Простой пример. Во время сезона Наумов на два дня отлучился по своим делам. Вернулся и удивился: «Это кто тут в воротах? Точно не Сорокин». - Что случилось?- Нужно постоянно работать над собой, и тренер должен подсказывать. Тут опустил ловушку на сантиметр ниже, чем положено, тут неправильно расположил «блин». Два дня - и уже возникли проблемы. Так что, если кто-то говорит, что тренер вратарей не нужен, - он очень сильно ошибается. - В ЦСКА у вас было много тренеров вратарей. Чем отличаются Константин Власов, Дмитрий Ячанов и Сергей Наумов? - Власов – это полная концентрация на работе. Ты должен быть очень серьёзен и много трудиться. У Ячанова отношение к жизни чуть проще, а про Наумова я уже сказал. Но никто из них не давал мне расслабиться.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - ЦСКА (Москва). Илья Сорокин, Алексей Бывальцев. Фото: Юрий Кузьмин- Вы как-то сказали, что для вас не важен уровень турнира, так как задача на матч всегда остаётся одной – не пропустить. Но не расстраивает ли тот факт, что во многих матчах ЦСКА был наголову сильнее соперника? - Если бы что-то зависело от меня… Но я в курсе, что лига собирается ужесточить потолок зарплат, уравнять команды. Лишь бы только не нашли способов обойти эти ограничения, а то у нас любят такое. - Я за вас переживаю. 12 бросков по воротам, 16 бросков. Повезет, если 21 нанесут. - А я помню времена в Новокузнецке, когда пропускал по шесть, меня меняли, но на следующий матч надо было снова выходить и отражать по 30-40 бросков. Тебе наносят десять бросков, и все залетают. Думаешь: ну, одиннадцатый ты точно возьмёшь, но опять пропускаешь... Всё, клюшку вдребезги.- Игорь Бобков признался, что проиграл вам дуэль. Но согласитесь - как вырос этот вратарь. - Да, он в полном порядке. Я удовольствие получил от просмотра игры «Авангард» - «Салават Юлаев», в котором победил Бобков. Что там творили и он, и Юха Метсола! Помните момент, когда Метсола остановил шайбу клюшкой на линии ворот? - Ещё бы. - Я за голову схватился! Это вообще законно делать такие невероятные спасения? Очень рад, что в лиге играют такие мастера. - Ваше главное спасение в этом сезоне? - Против «Металлурга», когда бросал Сергей Мозякин. У него сначала бросок не получился, а потом я вытащил. Говорят, что все такие красивые спасения – ошибка вратаря. Дескать надо играть правильно, чтобы у соперника не было возможности нанести бросок. Но это неправильно. Мы играем против таких мастеров, что иногда необходимо совершать подвиги. - Вы приехали на чемпионат мира, который по составу сильней, чем Олимпиада в Корее. - Согласен. Очень интересно посмотреть на лучших игроков со всей планеты. Хочется, конечно, сыграть против них, проверить себя, но я прекрасно понимаю, что для этого надо выдержать конкуренцию с Андреем Василевским и Александром Георгиевым.- Каково это быть лучшим в КХЛ, но лишь третьим в сборной. Обидно? - Ох, я не знаю, как ответить на этот вопрос. Обидно, конечно. Но худшее, что я могу сделать, так как это поддаться такому настроению, запереться в номере, ходить жаловаться. Зачем? Для чего это делать? Я вообще пришёл к выводу, что все чувства лучше прятать от людей. Есть и ещё один момент. - Какой? - Мы на чемпионате мира по хоккею. А если с кем-то что-то случится? Я должен быть готов в любую минуту занять место в воротах. Прекрасно осознаю, что и на меня в этом смысле рассчитывают. Потому и дальше буду работать, стараться и ждать своего шанса. Илья Сорокин. Фото: Владимир Беззубов- Мы выиграем чемпионат мира? - Вы же только что сказали, что в составе остальных команд много сильных игроков. Понятно, что мы приехали побеждать. - Просто по именам мы тут, наверное, самые крутые. Общая зарплата хоккеистов 87 миллионов долларов. - У нас неплохой состав был и в Москве… Наличие имён ещё ничего не значит. Главное, чтобы все были объединены общей идеей. Никто не должен допустить мысли о том, что мы уже выиграли.- Думаете, все понимают? - Очень на это надеюсь.ДОСЬЕСорокин Илья ИгоревичРодился 4 августа 1995 года в Междуреченске.Карьера: «Металлург» Новокузнецк – 2012-2014 гг., ЦСКА – 2014 г. - н.в.Достижения: олимпийский чемпион (2018), бронзовый призёр чемпионатов мира (2016, 2017), серебряный призёр молодёжного чемпионата мира (2015), обладатель Кубка Гагарина (2019), чемпион России (2015, 2019).]]></text>
</doc>
