<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Возьмёт ли «Ак Барс» реванш за разгром в Кубке Открытия? Превью 6 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/06/420461.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Динамо Минск, #Торпедо, #ЦСКА, #Авангард, #ХК СКА, #Ак Барс, #Барыс, #Трактор, #Витязь, #Нефтехимик]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Трактор (Челябинск) (начало в 16:30 мск)«Барыс» продолжил чередовать победы с поражениями, в последнем матче переиграв «Металлург» (3:2). Дебютировал в составе габаритный (204 см) защитник Виктор Сведберг, отыгравший почти 20 минут. Выбыл из строя один из лучших бомбардиров клуба Роман Старченко (12+17), его может заменить Никита Михайлис, набирающий очки (2+5) четыре игры подряд.

«Трактор» оформил серию из трёх побед, одолев в овертайме грозный «Авангард» (3:2 ОТ). В челябинском клубе продолжается эпидемия травм – встречу в Балашихе не сумел доиграть до конца Игорь Полыгалов. В отличной форме молодой Виталий Кравцов, 18-летний нападающий заработал 10 (3+7) баллов в 11 матчах. 

«Барыс» и «Трактор» дважды встречались в текущем сезоне. В первой игре Астана оказалась сильнее благодаря дублю Брэндона Боченски (5:4 ОТ), второй матч также завершился в овертайме, но уже в пользу Челябинска (4:3 ОТ).Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD(16:15)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхВитязь (Московская область) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 19:30 мск)«Витязь» выбыл из лидерской восьмёрки Запада, уступив минскому «Динамо» в серии буллитов (2:3 Б). Главный тренер Валерий Белов вновь выразил недовольство слабым стартом в исполнении подопечных.  Стабильно набирает очки звёздный Александр Сёмин (11+14), пропустивший прошлый сезон форвард опережает свои показатели позапрошлого года.

«Нефтехимик» прервал неудачную серию, взяв верх над минским «Динамо» (2:1). Нижнекамский клуб остаётся вне зоны плей-офф, имея в активе 32 очка после 35 встреч. Состоялось долгожданное возвращение в строй Андрея Сергеева, 27-летний защитник – безоговорочный лидер команды по игровому времени (24.42 за игру).

«Витязь» дважды обыграл «Нефтехимик» в текущем чемпионате – 1:0, 3:1.Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Ак Барс (Казань) (начало в 19:30 мск)СКА записал в актив серию из трёх побед, разгромив «Торпедо» (6:0). Отразил 24 броска и оформил пятый «сухарь» в сезоне голкипер Игорь Шестёркин. 100-ю результативную передачу в КХЛ сделал опытный Павел Дацюк, набирающий очки три матча подряд, но лучший бомбардир «армейцев» - Никита Гусев (9+35). Подопечные Ильи Воробьёва находятся на второй строчке Запада, отставая от ЦСКА на семь баллов.

Действующий чемпион не проигрывает на протяжении восьми матчей, почти настигнув лидирующий на Востоке «Автомобилист». Во встрече с «Северсталью» (4:2) забил первый гол в КХЛ Владислав Кара, форварду понадобилось для этого 39 матчей. Несмотря на успешную полосу «барсов», Зинэтула Билялетдинов доволен далеко не всеми элементами игры, о чём заявил на пресс-конференции. 

СКА и «Ак Барс» встретились на Кубке Открытия, матч стал для Казани настоящим «холодным душем» – 1:6. Последние четыре встречи с «армейцами» в Санкт-Петербурге казанский клуб выиграл.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхЦСКА (Москва) – Авангард (Омск) (начало в 19:30 мск)«Армейская» машина набрала мощнейший ход: подопечные Игоря Никитина оформили победную серию из 16 матчей, одолев ХК «Сочи» (3:1). Основной козырь ЦСКА – великолепная работа обороны и вратарей, клуб пропустил только 38 шайб в 35 встречах. Жёсткая конкуренция идёт между Ильёй Сорокиным и Ларсом Юханссоном, россиянин чуть уступает шведу по проценту отражённых бросков (94,1% против 96,3%). Сегодня может отметить юбилей Александр Попов – игра станет для ветерана 600-й в КХЛ.

«Авангард» заработал три очка в спаренных матчах с «Салаватом Юлаевым» (1:0) и «Трактором» (2:3 ОТ). Дебютировал в составе «ястребов» голкипер Иван Налимов, сразу отметившийся результативной передачей. Лучший бомбардир команды – Сергей Широков (15+13), его постепенно настигает 24-летний Илья Михеев.

7 октября ЦСКА взял верх над «Авангардом» - 4:2, решающую роль сыграл дубль Михаила Григоренко.

Трансляция: КХЛ ТВ HD, Матч ТВ (19:15)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхДинамо (Минск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» одержало одну победу в шести последних играх, оставшись в хвосте Западной конференции. Не хватает клубу одного из самых результативных игроков Тему Пулккинена (8+8), не играющего месяц из-за травмы. Сегодня может провести дебютный матч за «зубров» Дэвид Бут, форвард с опытом игры в КХЛ усилит атакующую линию.

«Торпедо» приезжает в Беларусь после серьёзного разгрома в Санкт-Петербурге (0:6). Нижегородский клуб проиграл четыре матча кряду, пропустив 19 шайб. Позиции коллектива Дэвида Немировски в зоне плей-офф остаются незыблемыми, но отставание от лидеров Востока растёт.

На старте сезона «Торпедо» одержало волевую победу над минчанами, отыграв две шайбы и выиграв со счётом 3:2. Последние пять домашних матчей с нижегородцами «Динамо» выиграло.Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверх]]></text>
</doc>
