<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Германия сенсационно обыгрывает Финляндию, чехи дожимают швейцарцев]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/21/452156.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная Финляндии, #сборная Германии, #сборная Чехии, #сборная Швейцарии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обе команды ещё несколько дней назад обеспечили себе участие в плей-офф, но окончательные позиции в группе определялись по итогам сегодняшнего матча. Сборная Финляндии победой гарантировала бы себе первое место. Немцы в случае успеха в основное время обходили бы команду США на одно очко и могли занять третье место только в случае поражения американцев в вечерней встрече с Канадой.Финны очень мощно начали первый период, нанеся 15 подряд бросков. Но отличиться смогли лишь раз, а вот сборная Германии забросила первым же выстрелом в створ ворот. Несмотря на подавляющее преимущество соперника, немцы реализовывали свои моменты с удивительным КПД и ушли на второй перерыв также при равном счёте. А в заключительной 20-минутке чашу весов в сторону немцев склонил Леон Драйзайтль, оформивший дубль.Финляндия – Германия 2:4 (1:1, 1:1, 0:2)Голы: 1:0 Песонен (Лехтонен, Йокихарью, бол., 15:05), 1:1 Михаэлис (Плахта, Айзеншмид, 17:04), 2:1 Тирвайнен (Оямяки, 24:07), 2:2 Каухн (Драйзайтль, 33:13), 2:3 Драйзайтль (Пфёдерль, бол., 44:46), 2:4 Драйзатль (пустые ворота, 59:00).Вратари: Ланкинен 17/21 – Грубауэр 39/41Словакия завершала выступление на домашнем чемпионате мира матчем против сборной Дании. Лишенные турнирной мотивации команды провели не самый выдающийся матч. За 65 минут соперники нанесли всего 43 броска. Перед вторым перерывом хозяева льда открыли счёт, но в третьем периоде играли слишком не дисциплинированно (пять малых штрафов за 20 минут) и не сумели удержать победу в основное время. Итоговый успех они добыли только в серии послематчевых буллитовСловакия – Дания 2:1 Б (0:0, 1:0, 0:0, 0:0, 1:0)Голы: 1:0 Маринчин (Студенич, Надь, 39:04), 1:1 Бёдкер (Расселл, Й. Йенсен, бол., 46:41), 2:1 Надь (победный буллит). Вратари: Голда 13/14 – Дам 28/29Турнирная таблицаВ этом десятилетии матчи между командами Чехии и Швейцарии на чемпионате мира получались крайне упорными (половина из последних четырёх игр закончилась только в серии буллитов). К тому же, начиная с ЧМ-2010 преимущество в личных встреч на стороне швейцарцев – они выиграли у четырежды, а чехи трижды, причём только один раз в основное время. Команды устроили настоящую зарубу: швейцарцы открыли счёт, но к середине матча уступали уже в две шайбы. Однако в самой концовке третьего сумели восстановить паритет. На горизонте замаячила возможность подняться в таблице и тренерский штаб при ничейном счёте снял вратаря. Но это обернулось пропущенной шайбой и поражением.Чехия – Швейцария 5:4 (1:1, 3:1, 1:2)Голы: 0:1 Фрик (Марчини, Шерви, 02:14), 1:1 Ворачек (Коварж, Фролик, бол., 12:21), 2:1 Симон (Ворачек, Гронек, 20:38), 3:1 Фролик (Ворачек, Симон, 26:20), 3:2 Шерви (Марчини, Курашёв, 25:49), 4:2 Кубалик (Симон, 28:27), 4:3 Шерви (Вебер, Марчини, 41:47), 4:4 Нидеррайтер (Йоси, Хишер, 56:19), 5:4 Руута (пустые ворота, 58:33). Вратари: Бартошак 36/40 – Берра 14/17, Майер 7/9Заключительный матч сборной Латвии на групповом этапе уже не имел никакого турнирного значения для обоих соперников. И латыши, и норвежцы уже обеспечили себе прописку в элитном дивизионе, но и лишились шансов на попадание в плей-офф. Встреча началась для команды Боба Хартли не слишком удачно: скандинавы реализовали первое же большинство в матче. Отыграться сборная Латвии смогла сразу после перерыва, также реализовав численное преимущество. Шайба оказалась на счету форварда московского «Динамо» Микса Индрашиса. Латвийская команда имела очевидное игровое преимущество, в три раза перебросала соперника, но решительный шаг приберегла до третьего периода, когда в течение минуты забросила две шайбы и обеспечила себе победу.Норвегия – Латвия 1:4 (1:0, 0:1, 0:3)Голы: 1:0 Линдстрём (Холес, Мартинсен, бол., 15:18), 1:1 Индрашис (Бальцерс, Блюгер, бол., 02:43), 1:2 Якс (Балинскис, Индрашис, 46:59), 1:3 Маренис (Кулда, Бальцерс, 47:55), 1:4 Кениньш (Индрашис, 54:13).Вратари: Хаукеланд 34/38 – Мерзликинс 19/20Турнирная таблица]]></text>
</doc>
