<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СДК]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Степан Захарчук дисквалифицирован на 15 матчей]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/08/411347.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#СДК, #Степан Захарчук, #Евгений Бодров, #Василий Стрельцов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Адмирал» - «Трактор»Время - 52:00На основании представленных материалов принято решение переквалифицировать наказание, наложенное на форварда «Адмирала» Василия Стрельцова по п.1.7. статьи 27 Дисциплинарного Регламента КХЛ, на наказание по п.1.1. статьи 27 Дисциплинарного Регламента КХЛ, дисквалифицировать на один матч и подвергнуть денежному штрафу.Время – 56:47На основании представленных материалов принято решение оставить без изменений наказание, наложенное на защитника «Адмирала» Степана Захарчука по п.1.13. статьи 27 Дисциплинарного Регламента КХЛ, а также учитывая историю нарушений, совершённых им за последние два сезона и получение игроком, против которого были нарушены правила, тяжёлой травмы дисквалифицировать Степана Захарчука на пять матчей (максимально возможное количество по данному нарушению) и подвергнуть денежному штрафу.Кроме того руководством Лиги принято решение дополнительно дисквалифицировать Степана Захарчука на 10 (десять) матчей.Георгий Кобылянский, вице-президент по хоккейным операциям КХЛ:- Лига проводила и будет проводить политику нетерпимости к излишней грубости и жестокости на льду. Захарчук, к сожалению, известен именно таким стилем игры. Мы считаем, что ситуация в матче не требовала от него столь агрессивных действий. Однако в результате грязного приёма игрок «Трактора» Артём Пеньковский по предварительным данным пропустит остаток сезона как минимум, пока не ясно, как эта травма скажется на его дальнейшей карьере. Накладывая длительную дисквалификацию, мы подчёркиваем, что подобную грубость КХЛ пропускать не будет. «Сибирь» - «Динамо» (Рига)Время - 46:02На основании представленных материалов принято решение оставить без изменений наказание, наложенное на форварда «Сибири» Евгения Бодрова по п.1.15. статьи 27 Дисциплинарного Регламента КХЛ, и подвергнуть денежному штрафу.]]></text>
</doc>
