<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА и Капризов повторяют рекорды. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/13/431636.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Витязь (Московская область) 4 – 1 (0:0 2:1 2:0)У «Металлурга» сегодня состоялось долгожданное возвращение Григория Дронова, защитник вышел на лёд впервые с декабря. Не оказалось в составе Магнитогорска форварда Михала Булиржа. «Витязь» вновь играл без своего травмированного лидера Александра Сёмина.Первые 20 минут прошли без заброшенных шайб, хотя хозяева имели немало опасных моментов и перебросали «Витязь» со счётом 13-6. На старте второго периода гости вышли вперёд: удачным добиванием отметился Никита Комаров. Вскоре «Металлург» восстановил равновесие, Максим Матушкин забил после шикарной комбинации с Мэттом Эллисоном. Магнитогорск ушёл на перерыв, лидируя в счёте - Иван Верещагин классно бросил в девятку после вбрасывания. Заключительный период также проходил с серьёзным преимуществом подопечных Йозефа Яндача: окончательный счёт установили две шайбы Мэтта Эллисона, ранее записавшего в актив два голевых паса.наверхТрактор (Челябинск) – Северсталь (Череповец) 1 – 2 Б (1:0 0:1 0:0 0:0 0:1)«Трактор» принимал гостей из Череповца в надежде упрочить позиции в борьбе за плей-офф. В состав «Северстали», давно потерявшей шансы на восьмёрку, вернулся опытный Юрий Трубачёв.Первый гол был забит на 5-й минуте и стал курьёзным: голкипер гостей Доминик Фурх хотел забрать шайбу за воротами, но игровой снаряд внезапно отлетел от борта прямо на клюшку Александру Шарову, успевшему бросить в пустой угол. После перерыва «Северсталь» сравняла счёт благодаря броску Картера Эштона, мощно приложившемуся в касание. Довелось немало поработать во втором периоде и судьям: арбитры отменили сразу два гола форварда гостей Александра Петунина, после долгого просмотра увидев нарушения правил. Заключительные 20 минут основного времени прошли без шайб, несмотря на обоюдоострый хоккей. Не увидели зрители голов и в овертайме, а в длинной серии буллитов победу «Северстали» принёс бросок Джеффри Кинрейда.наверхЛокомотив (Ярославль) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 2 – 3 OT (0:0 1:1 1:1 0:1)«Торпедо» завершало выездную серию матчем в Ярославле, где в этом сезоне уже уступило в серии буллитов. Но в целом в этом сезоне перевес в личных встречах был на стороне нижегородцев – обе домашние встречи «Торпедо» у «Локомотива» выиграло. Первый период, в котором соперники действовали довольно дисциплинированно, заброшенных шайб не принёс. А вот спустя четыре с половиной минуты после перерыва Эндрю Кейлоф поймал Илью Коновалова на противоходе и открыл счёт. «Торпедо» позже имело две возможности реализовать большинство, но свою попытку не использовало. В отличие от «железнодорожников», которые под занавес второго периода восстановили паритет. Причём Брэндону Козуну и партнёрам хватило всего 18 секунд при розыгрыше лишнего.Малорезультативное течение матча соперники взорвали в самом начале третьего периода. Сначала Энди Миле в большинстве вывел «Торпедо» вперёд, а через две минуты ярославцы снова сравняли счёт. Но нижегородцы в итоге добились третьей победы над «Локомотивом» в этом сезоне и прервали трёхматчевую безвыигрышную серию. Решающую шайбу в овертайме забросил Филип Хольм.наверхСпартак (Москва) – СКА (Санкт-Петербург) 0 – 2 (0:0 0:1 0:1)«Спартак» и СКА уже встречались трижды в текущем чемпионате, все три раза сильнее была команда из Санкт-Петербурга. Москвичи в предыдущей встрече потеряли форварда Анатолия Никонцева, который совсем недавно выступал на Евротуре. Нападающий пропустит как минимум конец регулярного чемпионата. Уже в первом периоде СКА получил отличный шанс выйти вперед, но не смог воспользоваться удалением до конца матча Ильи Талалуева.Фотолента: 13.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург) Во втором периоде продолжилась равная борьба с минимумом бросков по воротам. Армейцы воспользовались вторым длительным большинством в матче, в этот раз четыре минуты получил Энвер Лисин, а Ярно Коскиранта точно бросил с близкого расстояния. В начале третьего периода СКА удвоил своё преимущество – Михаил Мальцев шикарно разобрался с Никитой Беспаловым в ближнем бою и забросил свою первую шайбу в КХЛ. В оставшееся время москвичи пытались отыграться, но не смогли распечатать ворота Магнуса Хелльберга, сыгравшего восьмой «сухой» матч в сезоне.наверхАк Барс (Казань) – ЦСКА (Москва) 2 – 3 (1:3 0:0 1:0)Армейцы, уступившие «Ак Барсу» финальную серию Кубка Гагарина прошлого сезона, в нынешнем принялись мстить казанцам с первой очной встречи. И в регулярном чемпионате оформили в среду четвёртую победу из четырёх возможных. Гости оглушили соперника уже в самом дебюте. Уже к середине четвёртой минуты армейцы усилиями Михаила Григоренко и Кирилла Капризова повели в счёте 2:0. А 21-летний форвард ЦСКА с 28-ю шайбами стал единоличным лидером гонки снайперов регулярного чемпионата.В конце периода Капризов, в одиночку накрутив в зоне соперников, оформил дубль. Уже в конце матча стало понятно, что эта шайба оказалась победной и по этому показателю (11) Кирилл повторил рекорд лиги, который принадлежит Алексею Терещенко. А всего для трёх заброшенных шайб ЦСКА хватило всего семи бросков в створ ворот. Но «Ак Барс» ещё до перерыва сумел размочить счёт: Антон Ландер с пятачка добил шайбу в ворота.В третьем периоде «Ак Барс» насел на ворота ЦСКА, нанёс больше бросков в створ ворот, чем за весь предыдущий матч. Александр Свитов за пять с половиной минут до сирены забросил свою первую шайбу в нынешнем сезоне. Но спасти матч казанцы так и не смогли. А ЦСКА повторил свой же рекорд регулярных чемпионатов по победам – 49. наверхХК Динамо М (Москва) – Йокерит (Хельсинки) 5 – 3 (0:0 3:1 2:2)В случае победы «Йокерит» обеспечил бы себе минимум четвёртое место Западной конференции, а вместе с ним и гарантированное преимущество домашнего льда в первом раунде плей-офф. С большой долей вероятности, соперником финского клуба станет как раз московское «Динамо». Поэтому сегодняшний матч можно было рассматривать, как своеобразную репетицию стартового раунда Кубка Гагарина.Однако для победы «Йокерит» должен был переступить через неприятнейшую для себя серию. Уже десять матчей кряду финский клуб не может обыграть бело-голубых. В первом периоде гости смотрелись мощнее соперника, перебросав его в два раза. Но это преимущество материализовалось в голы уже после перерыва: счёт открыл Сами Лепистё. Но радость «Йокерита» длилась чуть более полуминуты. Практически в следующей атаке Артём Волков восстановил паритет, а совсем скоро 20-летний Семён Панкратов забросил первую в карьере КХЛ шайбу. До перерыва Вадим Шипачёв увеличил преимущество «Динамо», и с 582 очками поднялся на третье место среди лучших бомбардиров в истории КХЛ. Эта шайба стала катализатором эмоционального всплеска. Ещё, уходя на перерыв, Дмитрий Кагарлицкий заработал дисциплинарный штраф до конца игры за неприличный жест. В самом начале третьего периода вспыхнула драка, в результате которой Виталий Меньшиков и Хенри Иконен на двоих собрали 21 минуту штрафа.Но этот эпизод всколыхнул именно «Динамо»: Микс Индрашис довёл счёт до 4:1. «Йокерит» смог ответить точными бросками Никласа Енсена и Джона Нормана. Однако бело-голубые сняли все вопросы о победителе шайбой в пустые ворота в исполнении Микса Индрашиса.наверхСлован (Братислава) – Динамо (Минск) 3 – 2 (1:2 1:0 1:0)«Слован» завершал свою домашнюю часть регулярного чемпионата матчем против минского «Динамо», которому они трижды уступили в текущем чемпионате. Команды уже потеряли шансы на выход в плей-офф, и они не стали играть в закрытый хоккей.Минчане повели со счётом 2:0 к середине первого периода после голов Тему Пулккинена и Максима Парфеевца, но в начале второй трети счёт уже был равным – Рудольф Червены и Марек Слобода установили равновесие. Хозяева вышли вперед в начале третьего периода, когда Джефф Таффе смог протолкнуть шайбу в борьбе около ворот. Команда Андрея Сидоренко пыталась отыграться в самом конце встречи, но «орлы» добились победы и сохранили математические шансы занять последнее место по итогам регулярного чемпионата.наверх]]></text>
</doc>
