<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Игроки КХЛ могут стать героями чемпионата мира]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/25/439514.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кирилл Капризов, #Михаил Григоренко, #Илья Сорокин, #Александр Елесин, #Артем Зуб, #Сергей Плотников, #Илья Ковальчук]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Андрей Василевский, Александр Георгиев, Михаил Сергачев, Никита Зайцев, Богдан Киселевич, Егор Яковлев, Дмитрий Орлов, Илья Любушкин, Никита Кучеров, Евгений Малкин, Артем Анисимов, Илья Ковальчук, Александр Овечкин, Евгений Кузнецов.Сборная России как под Олимпиаду с участием энхаэловцев. Но есть игроки, без которых мы не можем представить этот чемпионат мира. Наши герои КХЛ. Начнём с вратарей.Илья Сорокин в плей-офф показал умопомрачительную статистику (1,19 пропущенных шайб за матч, 94,7% отраженных бросков, 432 сэйва). Но дело даже не в сухих цифрах, а в уверенности, которая исходила от голкипера ЦСКА. Даже главный тренер «Авангарда» Боб Хартли восхищённо говорил, что Сорокин напоминает ему молодого Евгения Набокова. И если оборона проваливается, то Илья тащит, доводя соперников до высшей степени отчаяния.Я не удивлюсь, если Сорокин станет первым номером сборной России к четвертьфиналу. Такое может быть! Его одноклубник Никита Нестеров – парень, без которого трудно представить сборную. Выдающийся универсал. И в атаке может отличиться, и в обороне всё цементирует. А когда вы видели, чтобы защитник выходил на позиции центрфорварда? Такое, например, случалось с Егором Яковлевым в этом сезоне. Но вообще подобные случаи крайне редки. И я бы даже сказал, что Нестеров – сильнейший российский защитник в КХЛ.А вот сильнейший в прямом смысле слова – это Александр Елесин. Король силовых приёмов! 188 хитов в регулярке, еще 30 – в плей-офф. Обсуждал Елесина с Владимиром Малаховым, который специально прилетел из Америки, чтобы посмотреть на этого игрока. Малахов и сам умел по молодости сработать жестко. А тут говорил с придыханием: «Мне очень нравится Елесин. В российском хоккее давно не было таких защитников, которые могут и в обороне жёстко сыграть, и подключиться к атаке. Александр оставляет очень приятное впечатление. Но это первый год, когда он выступает на таком уровне. Посмотрим, каким окажется дальнейший прогресс. Главное – не впасть в эйфорию».Думаю, что хорошие шансы сыграть на чемпионате мира у Динара Хафизуллина и Артема Зуба из СКА, которых прекрасно знает тренерский штаб во главе с Ильей Воробьевым. Помнится, в феврале во время этапа Евротура у Воробьева спросили: «Как вы думаете, почему Зуб так выделяется в этом составе?» Без паузы Илья Петрович парировал: «А кто у нас ещё в защите – олимпийский чемпион?»В нападении нельзя представить сборную России без крутой связки. Кирилл Капризов и Михаил Григоренко так спелись, что друг друга чувствуют даже спинным мозгом. Грига стал лучшим снайпером и бомбардиром плей-офф КХЛ. А как он метко стреляет по пустым воротам. Ах, как он стреляет в пустые ворота! Шутки шутками, но туда ещё попасть нужно. Капризов же – автор золотого гола на Олимпиаде. Однако есть и новые визитные карточки – лучший снайпер регулярки КХЛ, обладатель Кубка Гагарина. Любого центра поставь к этому дуэту, - и тройка будет звенеть как струна.Я вижу, как возродят пару Илья Ковальчук – Сергей Плотников. Форвард СКА прекрасен в силовой борьбе, не стесняется таскать рояль, да ещё и сам забивает. Возможно, это формально станет четвёртым звеном. Но при таком подборе игроков назвать эту линию последней в нашей команде не повернётся язык.Не удивлюсь, если Илья Михеев нарисуется на правом фланге звена с Овечкиным и Кузнецовым. Форвард «Авангарда» вырос в какую-то глобальную величину, полный масштаб которой мы еще не оценили. Потенциал у номера 66 сумасшедший! Да и на прошлом чемпионате мира Михеев был в полном порядке. Вот какого игрока воспитал «Авангард».Сергей Андронов и Иван Телегин – форварды ЦСКА хоть вместе, хоть поодиночке способны закопать в лёд ведущее звено соперника. Пусть даже там будет шустрик Патрик Кейн или румянощёкий Джек Айкел. Не просто так у Телегина на спине семерка. Это топорик. Его девиз – копать, топтать, трамбовать, рубить. Игроки такого амплуа очень нужны в команде.А как не заметить Анатолия Голышева, который решил не уезжать в «Айлендерс», а продолжить карьеру в «Автомобилисте»? А умница Александр Кадейкин из «Салавата Юлаева»? А олимпийский чемпион Александр Барабанов, которому просто закинь шайбу, и он с ней буром пройдет к воротам?Ну что вы, десант из КХЛ в Братиславе будет очень приличный. Да вы сами это увидите в мае!]]></text>
</doc>
