<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА – «Спартак»: третья дуэль Воробьёва и Епанчинцева. Превью 15 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/15/412139.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #ХК Сочи, #Нефтехимик, #Спартак, #ХК СКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нефтехимик (Нижнекамск) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 19:00 мск)Подопечные Андрея Назарова продолжают домашнюю серию, в рамках которой одержали победы над «Спартаком» (4:1) и «Йокеритом» (2:1 ОТ). «Нефтехимик» удерживается на границе восьмёрки Востока, имея в активе 19 очков после 16 игр.Нижнекамцев ведёт вперёд тройка финских легионеров – Юусо Пустинен (9+5), Йоонас Няттинен (5+6) и Микаэль Руохомаа (1+8) возглавляют список лучших бомбардиров клуба.«Сочи» приезжает в Нижнекамск после неудачи во встрече с «Ак Барсом» (1:5). Наставник черноморцев Сергей Зубов признал, что его команда пыталась выиграть в Казани «малой кровью». Нет претензий у тренеров к легионерам Эрику О`Деллу и Роберту Росену, чьи результативные серии продолжаются три и четыре матча соответственно.В сезоне 2017/2018 «Нефтехимик» и «Сочи» по разу обыграли друг друга – 1:3, 2:0.Трансляция: КХЛ ТВ (18:50)наверхСКА (Санкт-Петербург) – Спартак (Москва) (начало в 19:30 мск)Петербургский клуб продолжает погоню за лидерством на Западе, проиграв только один матч из последних пяти. «Сухая» победа над «Северсталью» (2:0) стала для СКА юбилейной – 100-й в КХЛ без пропущенных шайб.Оборона и вратари «армейцев» выполняют свои задачи на «отлично» - в 16 играх пропущен лишь 21 гол, это лучший показатель в лиге. Тем не менее, главный тренер Илья Воробьёв отметил, что его хоккеисты не имеют права играть «вторым номером».«Спартак» прервал полосу неудач во встрече с «Торпедо» (3:1). Наставник «красно-белых» Вадим Епанчинцев остался доволен командой, назвав её «единым целым». Москвичи сохраняют место в зоне плей-офф, взяв ровно 50% от возможного количества очков.Никита Беспалов, на старте сезона стабильно игравший в основе, уступил место в воротах Юлиусу Гудачеку.  Россиянин в последних десяти матчах вышел на лёд лишь трижды.СКА и «Спартак» уже дважды встречались между собой в нынешнем чемпионате.  В первой игре «армейцы» с трудом взяли верх дома (2:1), а вот в гостях не оставили шансов красно-белым (6:0). наверх]]></text>
</doc>
