<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Илья Сорокин проводит героические матчи». Игроки о финале Запада]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/30/437015.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кирилл Капризов, #Никита Нестеров, #Максим Шалунов, #Андрей Кузьменко, #Михаил Мальцев, #Сергей Плотников]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Андрей Кузьменко, нападающий СКА:- Везет тем, кто больше работает. ЦСКА больше заслужил удачу, и, конечно, героические матчи проводит Илья Сорокин. Нам надо больше лезть на пятак. Для меня серия с ЦСКА очень особенная. Пока в плей-офф играю слабо и плохо. Хочется играть лучше и помогать команде, но пока у меня «бублик» в статистике. Плей-офф длинный, тем и хорош, что можно отквитать всё неудачное. Впереди есть матчи, и я готов доказать, что достоин играть в этой команде. Мне нужно забивать и помогать команде победить.Михаил Мальцев, нападающий СКА:- Надо прибавить в реализации, большинстве и дисциплине. Нам нужно концентрироваться на каждом моменте, думать, не бросать просто так. Первый матч против них был даже легче, чем против «Спартака» и «Локомотива», мы перебросали ЦСКА в три раза. Психологическое давление немного присутствует, но мы уже проигрывали 0-2 в серии. Конечно, ЦСКА сильнее «Спартака», но будем работать дальше!Сергей Плотников, нападающий СКА:- Серия ещё не закончилась. Всё нормально, будем работать дальше, отыгрываться дома. Нам отступать некуда. Нужно прибавить в реализации, потому что создаём, но не можем забить. Это основная наша задача сейчас. Как забить Сорокину? Делать больше трафика перед его лицом, больше искать добивания. Шестёркин не нервничал, играл здорово. Несмотря на долгий перерыв, вышел и профессионально отработал. К нему вообще не может быть никаких претензий. Не думаем о серии поражений от ЦСКА, каждая игра — новая. Серия идёт до четырёх побед. Неважно, как мы сыграли вчера, позавчера или в прошлом годуМаксим Шалунов, нападающий ЦСКА:- Тяжелые игры, сами видите. Силы не кончаются у нас в концовках, их много, но СКА давит в конце. Не скажу, что именно поменяли после прошлого матча, но мы много его разбирали. Телегин красавчик, что слету попал, всем показал, что он зверь настоящий.Кирилл Капризов, нападающий ЦСКА:- Хороший, упорный матч получился. Игра до последних секунд держала в напряжении. Сегодня у нас было много удалений, но парни пластались в защите и ловили шайбы на себя. Мы стараемся играть в свою игру, бывает, что где-то получается, где-то нет.Никита Нестеров, защитник ЦСКА:- Хороший матч, думаю, болельщикам понравилось. СКА перебрасывает нас? Мы работаем над этим, стараемся больше блокировать бросков, не давать сопернику пространства. Глупые удаления с нашей стороны, необходимо исключать эти ошибки и не давать СКА столько большинства. У них хорошая команда, каждое большинство для них – это шанс. ]]></text>
</doc>
