<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хоккей в валенках, квест с талисманами: что ждет болельщиков в Казани]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/16/427319.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В 2019 году Неделя Звезд Хоккея проходит с республиканским размахом: только что в Нижнекамске прошли Кубок Вызова МХЛ и Матч Звезд ЖХЛ – город увидел звездные баталии молодежки и изящный хоккей Красивой лиги. В предстоящий уикенд хоккейный фестиваль перемещается в Казань, где встретятся главные звезды КХЛ. Болельщики смогут не только насладиться мастерством любимых хоккеистов, но и принять участие в множестве активностей на арене и вне ее: праздник начнется задолго до того, как хоккеисты выйдут на лед.За 2,5 часа откроется фан-зона перед «Татнефть Ареной». На сцене выступят диджеи, кавер-группы и танцевальные коллективы, а на фасаде ледового дворца можно увидеть яркие кадры предыдущих Матчей Звезд. На открытой хоккейной коробке в субботу пройдет мини-турнир талисманов клубов КХЛ, а на следующий день там сыграют воспитанники ДЮСШ «Ак Барс» и любительские команды.Что касается талисманов клубов, то их день начнётся еще раньше! В субботу в 10 утра они посетят свадьбу енотов и встретятся с талисманами детской следж-хоккейной лиги, а через час отправятся на каток пара Чёрное озеро, где проведут время с жителями и гостями Казани и разыграют билеты на Мастер-шоу. В воскресенье их ждёт особенная миссия – посещение Социального приюта для детей и подростков «Гаврош».На площадке перед ареной болельщики, дожидаясь звездного шоу, смогут поиграть в снежки в специальных ледовых крепостях, а также сразиться в хоккей в валенках. Самые меткие проверят силу своего броска, а экстремалы посмотрят выступления акробатов на снегоходах и мотоциклах на трамплинах.Чтобы рассказать своим друзьям о всех активностях, стоит сделать фото – для этого как раз будут установлены ледяные арт-объекты с джерси Матча Звезд, вмороженных в огромные ледяные шайбы. Не забывайте ставить хэштег #KHLAllStar!На самой арене зрителей ждет около 15 различных зон для активности. В фотозоне «Хоккейная форма» стоит примерить форму звездных дивизионов, чуть дальше – взять автографы у участников Матча Звезд и легенд хоккея, принять участие в турнирах по настольному и аэрохоккею, померяться силами, начать собирать наклейки благодаря лицензиату Panini.На этом соревнования для болельщиков не заканчиваются! В специальной зоне «Мегафона» зрители будут соревноваться в меткости. Готовы забросить максимальное количество шайб в ворота за 30 секунд? На кону – специальные призы и фирменная продукция Недели Звезд Хоккея.В воскресенье лучшие хоккеисты Лиги придут в гости в зону Ростелекома, где будут разыграны клюшки с автографами спортсменов. Также на арене вы найдете интерактивный стенд нашего цифрового партнера, где вы сможете сделать памятные видеоролики с эффектом Slow Motion. Официальный партнер Лиги, компания Mastercard, приготовила для болельщиков специальный квест. Разыскать на арене талисманов Бесценной Лиги, сыграть в VR-хоккей, открыть карту банка «Ак Барс» и, конечно же, зарегистрироваться в Бесценной лиге – за каждый этап даются баллы, а в обмен на них – подарки от Mastercard. Одно из заданий квеста – запись видеопожелания любимому игроку, по итогам которого будут определены Бесценный Игрок и Бесценный Болельщик Матча Звезд, которым предстоит разделить Бесценный Трофей на льду.]]></text>
</doc>
