<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Динамо» не сумело «расколдовать» Магнитогорск. Обзор матчей 27 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/27/413936.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Нефтехимик, #Трактор, #Динамо Москва, #Металлург Мг]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – ХК Динамо М (Москва) 2 – 1 (1:1 1:0 0:0)Московское «Динамо», постепенно подбирающееся к зоне плей-офф Западной конференции, отправилось в негостеприимный для себя Магнитогорск. Последний раз бело-голубые побеждали здесь в больше семи лет назад – 10 октября 2011 года. С тех пор они уступали «Магнитке» в гостях семь матчей подряд и очередная встреча продлила эту серию.ФОТОЛЕНТА. 28.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Металлург» (Магнитогорск) - «Динамо» (Москва)Хотя начиналось для команды Владимира Крикунова всё очень неплохо: уже на второй минуте Андрей Миронов диагональным пасом через две линии нашёл абсолютно свободного Патрика Зарикссона, и тот не оставил шансов Василию Кошечкину.«Магнитка» ответила ещё до перерыва: Деннис Расмусен накрутил троих соперников на входе в зону и выдал пас на пустой угол Ииро Пакаринену. А затем швед отличился и сам, добив шайбу в сутолоке у ворот. «Металлург» не стал сушить игру, и в третьем периоде обе команды имели шансы изменить счёт, но Василий Кошечкин и Иван Бочаров продемонстрировали свой высокий класс.После не самого удачного выездного турне (два поражения и одна победа в овертайме), «Металлург» с победы начал домашнюю серию и обошёл «Салават Юлаев» в таблице Восточной конференции.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Трактор (Челябинск) 4 – 1 (2:0 1:0 1:1)Команды подошли к очному поединку, имея за плечами по два проигранных матча, причём «Трактор» не сумел забросить в них ни одной шайбы. Самое заметное изменение в составе «Нефтехимика» - появление в воротах Андрея Макарова – до этого он выходил на лёд в нынешнем чемпионате лишь однажды, 5 сентября против «Барыса» и сыграл чуть больше получаса. Во всех остальных матчах нагрузку первого вратаря нёс Илья Ежов. В состав «Трактора» не вошел обмененный недавно из «Сибири» Егор Дугин.Первый период полностью остался за хозяевами и во многом предопределил исход поединка. Счёт бросков выглядит красноречиво – 21:2 в пользу «Нефтехимика», табло же после 20 минут зафиксировало счёт 2:0 – Юусо Пуустинен вихрем прорвался к воротам «Трактора», и, получив передачу, хладнокровно переиграл Александра Судницина. На 16-й минуте Йоонас Няттинен реализовал большинство. Во втором периоде челябинцам удалось отодвинуть игру от своих ворот, однако незадолго до сирены они всё же пропустили в третий раз – Илья Аркалов забил гол, который наверняка будет претендовать на попадание в ТОП-10 недели, неожиданно издалека решившись бросить с неудобной руки. На 45-й минуте Райан Стоа прервал-таки голевое молчание «Трактора», но оказалось, это единственное, на что были способны гости в этот вечер.наверх]]></text>
</doc>
