<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На пути в Вену. Бернд Брюклер]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/26/409274.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games, #Бернд Брюклер, #интервью]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[26 и 28 октября в Вене на Erste Bank Arena братиславский «Слован» примет московский ЦСКА и петербуржский СКА соответственно. В настоящий момент на оба матча KHL World Games в столице Австрии продано около 50% билетов.Кубок Гагарина в Вене. Фото: Андрей Голованов«Не совру, если скажу, что жду этих игр у нас в Австрии. К сожалению, я сам могу быть только на втором матче. КХЛ становится всё популярнее, и приятно видеть, что лига обратила внимание на нас. Люди в Вене увидят качественный хоккей и несомненно получат удовольствие. Бренд КХЛ приходит в Центральную Европу», - сказал Брюклер.Всего два австрийца играли в КХЛ за время существования лиги. Первым был защитник Андре Лакос, выступавший в «Тракторе», вторым стал Брюклер. Голкипер в последний раз выходил на лёд 24 февраля 2012 года. Стоит выделить также Марко Данё, который выступал за «Слован» с 2012-го по 2014-й годы. Он родился в Австрии, но по национальности - словак.«Большинство наших игроков остаются в местном чемпионате, есть несколько человек, уехавших на север, в Скандинавию. Возможно, кто-то сможет сделать шаг вперёд и попасть в КХЛ, но сейчас все играют там, где они действительно нужны. Наш хоккей постепенно развивается, сборная играет лучше и лучше, теперь мы задержались в элите».Бернд Брюклер. Фото: Григорий СоколовБрюклер начал хоккейную карьеру в родном Граце, затем выступал за команду университета Висконсина. С 2006-го по 2009-й годы выступал за финский «Эспоо Блюз», после чего перебрался в Россию.«Играя в Финляндии, я начал присматриваться к России и ждал хорошего предложения. КХЛ только развивалась, но качество лиги росло с каждым днём. Пообщался с Лакосом, агентом, друзьями, одноклубниками и принял решение поехать в «Торпедо». В Финляндии мне повезло поиграть с ещё молодым Микко Коскиненом. Сразу было видно, что парень очень талантливый, устойчивый с точки зрения психологии. Он не делит голы на хорошие или плохие, если пропустил, то пропустил, и больше ничего не имеет значения».В КХЛ Бернд Брюклер сыграл три полных сезона, два в «Торпедо» и один в «Сибири». Суммарно он провёл 110 игры, одержал 40 побед, отразил 90,6% бросков при коэффициенте надежности 2.70, сыграл семь матчей «на ноль» и сделал шесть передач.«Я ценю время, проведённое в России, все три сезона. Начал и четвёртый, но потом со мной расторгли контракт. Никогда не забуду эти годы. Столько классных игроков было со мной в команде, но я назову одного. Догадайтесь! Конечно, же Владимир Тарасенко. Мы с ним очень хорошо общались, особенный хоккеист. Это касается не только техники и мастерства. Он много работает над собой, очень много. Годы в России были особенным опытом не только с точки зрения хоккея, но и жизненным. Я был в отличных командах, мы не выигрывали трофеев, но всё было на высшем уровне».Бернд Брюклер. Фото: Нина СемашкоБрюклер завершил карьеру в 34 года после сезона 2015/2016 в составе «Клагенфурта» в EBEL. Но из хоккея не ушел - начал агентскую деятельность, а также работу экспертом на местном ТВ. Также, кстати, как и его бывший одноклубник по «Торпедо» голкипер Александр Фомичёв.«У меня семья, трое детей, нужно быть рядом... К тому же я колесил по миру долгие годы, и настало время осесть. Работа экспертом и агентом хорошо связаны между собой - ты всё ещё в хоккее. В основном мои игроки выступают в Центральной Европе, в КХЛ сейчас, правда, никого нет, но до этого была пара игроков в «Барысе».Я играл на бирже, и сейчас слежу за рынками, но хоккей всё-таки люблю гораздо больше. Забавно, что Алекс (Фомичёв - Прим. авт) всё ещё мой коллега, но уже по другой деятельности. А вообще я не удивлён: он всегда умел хорошо общаться, было понятно, что после окончания карьеры он не пропадёт».Интересно, что Брюклеру всё ещё принадлежит один рекорд регулярных чемпионатов КХЛ - четыре передачи в сезоне. Австриец делит это достижение со шведом Андерсом Нильссоном из «Ак Барса».«Это, конечно, очень странный рекорд, но я его принимаю, хотя и не считаю, что он такой уж и вратарский. Кто-то его в любом случае побьёт, для этого рекорды и нужны».Мэтт Эллисон и Бернд Брюклер. Фото: Юрий КузьминПосле окончания карьеры проявился ещё один неожиданный талант австрийского голкипера. Выступление в КХЛ так впечатлило его, что Бернд Брюклер написал книгу «Это Россия». Она была издана на нескольких языках, правда, кроме русского.«Я всё ещё хочу, чтобы её издали в России. Вовсе не ради гонорара. Просто хочу, чтобы как можно больше болельщиков смогло её прочитать. Может быть, напишу и ещё одну книгу, но она уже точно не будет о России.Как появилась идея? В свой первый сезон в «Торпедо» я вёл блог на клубном сайте, но этот блог больше напоминал дневник. Его хорошо принимали. «Смотрите западный хоккеист хорошо отзывается о нас, ему нравится наша культура». Случалось много всего, в том числе и страшные вещи, как, например, трагедия с «Локомотивом»… И понемногу я начал понимать, что можно будет обобщить свой опыт в книге.Думаю, что на Западе люди позитивно отреагировали на неё, а в России наверняка кто-то говорил: «Лучше бы он держал язык за зубами, просто взял свои деньги и уехал». Но это же жизнь, и в ней не только солнце, цветы и лето. Были и странные вещи. База, к примеру... Моя жена была беременна, но я был на базе и не мог её увидеть, только белые стены вокруг. Ничего больше. Но я говорю только о своём опыте, не знаю, что чувствовал Владислав Третьяк в свои годы, когда также сидел на базе.Но на самом деле я доволен своей карьерой, поиграл за рубежом, получил образование, поиграл в Финляндии и России. Карьера была неплохой, и она, по сути, ещё продолжается, правда, немного в другой сфере».Бернд Брюклер. Фото: Григорий Соколов]]></text>
</doc>
