<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дерби «армейских» тяжеловесов в Санкт-Петербурге. Превью 21 октября.]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/21/412949.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Автомобилист, #Локомотив, #Северсталь, #Металлург Мг, #ХК СКА, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[() – () (начало в мск)Ярославский клуб начал домашнюю серию с уверенной победы над «Адмиралом» (4:0), доведя удачную полосу до семи выигранных матчей. Великолепную форму набрал 20-летний вратарь «Локомотива» Илья Коновалов, оформивший три «сухаря» в четырёх играх. Его сменщик Александр Салак восстановился после травмы, но пока смотрит на успехи конкурента со скамейки.«Автомобилист» не расстроило окончание победной серии – «Северсталь» была обыграна (3:1) без серьёзных проблем. Вернулся после травмы Анатолий Голышев, но главным героем встречи (1+1) стал его партнёр по звену Найджел Доус – форварду осталось набрать три очка до отметки в 400 баллов в КХЛ. Команда Андрея Мартемьянова прочно удерживает лидерство в лиге, проиграв только один матч.«Локомотив» приезжал в Екатеринбург 21 сентября, игра стала украшением месяца – «Автомобилист» в зрелищном стиле отыграл три гола в третьем периоде, взяв верх в овертайме (5:4 ОТ). По три очка набрали Дэн Секстон (1+2) и Франсис Паре (2+1). Однако в Ярославле екатеринбуржцы ещё никогда не побеждали.Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверх() – () (начало в мск)«Северсталь» не сумела выиграть первый матч после возвращения домой, уступив «Автомобилисту» (1:3). Главный тренер Александр Гулявцев раскритиковал форвардов и подчеркнул, что все удалявшиеся игроки будут «наказаны рублём». Четыре поражения в пяти последних встречах отбросили Череповец на 11-ю строчку Западной конференции.«Северсталь» сегодня проведёт вторую игру в ретро-форме, посвящённой сезонам 1999-2001 годов.«Металлург» завершил неудачную серию победой над «Авангардом» (4:1), дубль оформил Сергей Мозякин. Матч стал последним в клубе для Войтека Вольского, с которым неожиданно расторгли контракт. На замену форварду подписан Михал Булирж, а уже сегодня в клубе может дебютировать другой новичок – нападающий Ник Шор.25 сентября «Северсталь» уступила «Металлургу» в гостях – 1:2, победный гол забил Андрей Чибисов.Трансляция: КХЛ ТВ HD(16:50)наверх() – () (начало в мск)СКА подходит к «армейскому» дерби с серией из трёх побед и мощной игрой обороны – лишь 25 пропущенных шайб в 18 играх. В атаке тоже всё хорошо - сразу три игрока не покидают лёд без голов три матча подряд – Патрик Херсли (2+2), Павел Дацюк (2+2) и Наиль Якупов (1+2). Лидерство в списке бомбардиров клуба сохраняет Никита Гусев (6+17).Удачная серия ЦСКА оборвалась во встрече с «Куньлунем» (3:4), но уже в следующей игре «армейцы» обыграли «Сочи» (2:1 Б). Московский коллектив сохранил лидерство в Западной конференции, имея в активе 32 очка после 20 матчей. В последних пяти встречах «армейцы» пропустили только семь голов, сухая серия голкипера Ларса Юханссона составляет 95 минут. СКА и ЦСКА устроили яркое сражение в плей-офф-2018, сильнее оказался клуб из Москвы – 4-2. В рамках же регулярных чемпионатов «армейцы» Санкт-Петербурга не проигрывают москвичам с 9 сентября 2016 года (1:2). Для Ильи Воробьёва дерби с ЦСКА будет первым в роли главного тренера СКА.Трансляция: Матч ТВ (16:35)наверх]]></text>
</doc>
