<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трактор» может взять реванш за финал Востока 2018. Превью 20 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/20/417227.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 15:30 мск)«Сибирь» впервые в сезоне сумела одержать две победы подряд, одолев «Амур» (2:1 Б) и московское «Динамо» (6:4). Главный тренер Александр Андриевский поблагодарил команду за самоотдачу, выразив удовлетворение уровнем игры. Вновь отметился очками Александр Шаров, результативная полоса (3+3) нападающего достигла пяти игр.

«Салават Юлаев» оформил удачную серию из трёх матчей, уверенно обыграв «Барыс» (3:0). Свой третий «сухарь» в сезоне оформил финский голкипер Юха Метсола, играющий практически без замен. Ещё не забивал после Евротура лучший снайпер Уфы (13+5) Антон Бурдасов, следующая шайба станет для россиянина 100-й в КХЛ.

18 сентября «Салават» обыграл «Сибирь» в Уфе – 3:1, победный гол записал на свой счёт Бурдасов.

Трансляция: КХЛ ТВ (15:20)наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 17:00 мск)«Автомобилист» избежал третьего подряд поражения, уверенно переиграв минское «Динамо» (4:0). Провёл «сухой» матч голкипер Владимир Сохатский, заменяющий травмированного Якуба Коваржа. Тренерский штаб сообщил, что команда стала больше внимания уделять обороне. Защита была надёжна и ранее – лидер таблицы пропускает меньше всех на Востоке (45 голов).

Серия поражений «Нефтехимика» насчитывает четыре матча, в каждом нижнекамцы уступали в одну шайбу. Подопечные Андрея Назарова выбыли из зоны плей-офф, специалист признал наступление спада у клуба. Не всех затронула неудачная полоса – форвард Микаэль Руохомаа не покидает лёд без очков (2+6) на протяжении шести игр.

В прошлом сезоне соперники обменялись победами, а летом на турнире в Уфе «Автомобилист» оказался сильнее (2:1) благодаря шайбе Найджела Доуса.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхТрактор (Челябинск) – Ак Барс (Казань) (начало в 17:00 мск)«Трактор» вернулся домой из Санкт-Петербурга, где не сумел одолеть СКА (0:1). Впервые вышел в стартовом составе 20-летний вратарь Владислав Сухачёв, отразивший 30 бросков «армейцев». Челябинцы под руководством и.о. главного тренера Алексея Тертышного остаются вне лидирующей восьмёрки Востока.«Ак Барс» выиграл два из трёх матчей домашней серии, оставшись на четвёртой строчке конференции. В клубе продолжается акция «Зелёный ноябрь» - на арену пришли гости из многодетных семей.Вернулся в Казань из «Сочи» защитник Дамир Мусин, выигравший с командой Кубок Гагарина-2018, но тут же его обменяли в Нижнекамск. Тем не менее конкуренция в обороне «Ак Барса» серьёзная – чего стоит участник грядущего Матча Звезд Пол Постма, набравший 19 (5+14) очков и лидирующий по игровому времени (20.44 за матч).

«Трактор» и «Ак Барс» не встречались с прошлого плей-офф, когда Челябинск уступил будущему чемпиону в финале Восточной конференции (0-4).наверх]]></text>
</doc>
