<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Разгромы хозяев в Москве и Подольске. Обзор матчей 2 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/02/410345.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #ХК СКА, #Спартак, #Локомотив, #Нефтехимик, #Авангард, #Витязь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Спартак (Москва) – СКА (Санкт-Петербург) 0 – 6 (0:2 0:1 0:3)Неделю с небольшим назад соперники уже встречались в Санкт-Петербурге, и тогда хозяева удалось победить в упорной борьбе – 2:1. Интересно, что после того матча СКА удерживал свои ворота в неприкосновенности в течение четырёх игр, установив рекорд российских чемпионатов, до тех пор, пока 28 сентября их не удалось вновь распечатать «Авангарду». Тем не менее, статистика была не в пользу «Спартака»: в последний раз они побеждали СКА дома чуть меньше, чем шесть лет назад.ФОТОЛЕНТА. 02.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург)Перед матчем состоялась трогательная церемония чествования олимпийского чемпиона Александра Кожевникова, которому 21 сентября исполнилось 60 лет. На лёд вышла дочь знаменитого хоккеиста Мария и внуки – Иван и Максим. Вместе они исполнили хит Олега Газманова «Лёд и пламя», а сам юбиляр произвёл символическое вбрасывание.Однако атмосферу праздника болельщикам «Спартака» довольно быстро испортил соперник. Череда удалений привела к тому, что к 12-й минуте в воротах хозяев побывали две шайбы. В первом случае гости образцово-показательно разорвали оборону красно-белых при игре «пять на три», точку поставил Павел Дацюк, открыв счёт своим голам в нынешнем чемпионате. После перерыва счёт довольно быстро вырос до 3:0 - оборона «Спартака» позволила Владиславу Гаврикову спокойно выкатиться на ударную позицию и расстрелять ворота Юлиуса Гудачека. Место в воротах занял Никита Беспалов.На протяжении большей части третьего периода питерцы откровенно издевались над обороной «Спартака», доведя счёт до 0:6 и имея примерно столько же стопроцентных голевых моментов. Павел Дацюк оформил дубль.наверхЛокомотив (Ярославль) – Нефтехимик (Нижнекамск) 2 – 4 (1:1 1:2 0:1)Подопечные Дмитрия Квартальнова чуть сбавили ход, одержав две победы в пяти матчах. В состав «Локомотива» вернулся форвард Брэндон Козун, ворота защищал 18-летний Даниил Исаев, проводивший дебютную игру в КХЛ.«Нефтехимик» завершил домашнюю серию, взяв только три очка из восьми возможных. Андрей Назаров решил не менять состав после матча с «Адмиралом» (1:2 Б), лишь перетасовав игроков в третьем-четвёртом звеньях.Гости начали резво, на 9-й минуте Юусо Пуустинен точным броском завершил атаку «Нефтехимика». «Локомотив» быстро отыгрался: Андрей Локтионов мощным щелчком реализовал большинство. После 20 минут игры дебютанта Исаева в воротах хозяев заменил Илья Коновалов. Вскоре «железнодорожники» вновь реализовали численное преимущество, но гости сумели сравнять счёт и выйти вперёд усилиями Павла Куликова и Андрея Сергеева, разменявшего своё 100-е очко в КХЛ. Тот же Сергеев на 48-й минуте увеличил отрыв «Нефтехимика», неотразимо бросив от синей линии. «Локомотив», несмотря на усилия в концовке, не сумел сократить отставание – 2:4.наверхВитязь (Московская область) – Авангард (Омск) 0 – 6 (0:0 0:3 0:3)«Витязь» встречал «Авангард» с пятью поражениями в шести играх, но сохраняя место в восьмёрке Запада. В состав вернулись Евгений Катичев и Денис Кокарев, место в воротах занял Александр Самонов. Команда Боба Хартли приехала в Подольск с багажом из шести побед и надеждой догнать в таблице лидирующий «Автомобилист». Вновь вне заявки остался Крис Верстиг, в четвёртом звене вышел Максим Тальбо.ФОТОЛЕНТА. 02.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Витязь» (Московская область) - «Авангард» (Омская область)Первые 20 минут прошли под контролем гостей, которые перебросали соперника в два с лишним раза. Воплотить преимущество в голы не удавалось до второго периода, когда Денис Зернов, Илья Михеев и Кирилл Семёнов точными бросками обеспечили гостям комфортное преимущество. Особенно красивым получился рывок Михеева, убежавшего от защитников и обыгравшего вратаря. Заключительный отрезок также прошёл под диктовку «ястребов»: дубль Максима Чудинова и гол Егора Мартынова установили окончательный счёт – 6:0. Не помогли «Витязю» даже несколько драк в самой концовке игры. Игорь Бобков оформил «сухарь», «Авангард» сравнялся по очкам с «Автомобилистом».наверх]]></text>
</doc>
