<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА нужна прописка, а «Спартаку» - первая победа с 2012 года]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/27/409541.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЦСКА, #Спартак]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Есть у меня знакомый журналист, и вот недели полторы назад ему дали задание – составить хит-парад тренеров, которых могут уволить по ходу сезона. Знаете, в хоккейной прессе любят делать такие горячие пятерки. Иногда кажется, некоторые генменеджеры клубов КХЛ, именно почитав подобные рейтинги, принимают свои решения, будто казацкой шашкой машут.Смотрю – он вписал туда Вадима Епанчинцева. «Почему?» - спрашиваю. «Ну как же, - говорит, - «Спартак» проиграл три матча подряд». Не поверите, через неделю этому же товарищу прилетает задание – сделать хит-парад тренеров, которые выстрелили на старте сезона. И он снова вписывает туда Епанчинцева! «Почему?» - спрашиваю. «Ну как же, - говорит, - «Спартак» ведь победил в трёх матчах подряд».Да, люди в смятении. Не знают, что и думать о таком «Спартаке». Кто бросит камень за ту серию из трех поражений? Это был выезд в Минск (1:3) и Питер (1:2), а еще домашний матч с безукоризненным «Автомобилистом» (2:4). Зато потом «красно-белые» вынесли «Трактор» (6:1), на кураже привезли победы из Риги (3:1) и Братиславы (4:1).И вот в четверг – матч против ЦСКА. Этот день многие заранее обвели красным кружком. Назвали дерби так – «Битва за дом». Вы же помните, что «Спартак» выступал в Парке легенд, но с этого сезона туда переехали также московские армейцы. Объект переименовали в «ЦСКА Арену», любая спартаковская символика там нежелательна. И я не соглашусь с болельщиками, разжигающими страсти: мол, не могут в одной лубяной избушке жить лисичка и зайчик, ведь между ЦСКА и «Спартаком» - настоящая вендетта.ЦСКА - "Спартак". Фото: Владимир БеззубовОтвечу вам на итальянском: «La vendetta e un piatto che si serve freddo». Вендетта – это блюдо, которое подают холодным. Поэтому остыньте. Не высасывайте из пальца. В советские времена ЦСКА и «Спартак» спокойно играли на одном стадионе. Да и что ретро вспоминать? Месяц назад мне говорил защитник ЦСКА Никита Нестеров, наш великолепный олимпийский чемпион, похожий на Конора Макгрегора: «Я не думаю, что это проблема. И хотел бы пожелать болельщикам, чтобы они приходили, поддерживали нас. Будем радовать вас своей игрой. А вне льда мы все равны. Мы дружим, и в «Спартаке» у меня много хороших знакомых ребят. Тот же Ярослав Дыбленко – вообще крестный моего ребенка. Так что на одной арене будем выступать, чаще видеться».Да, надо чаще встречаться. И дружить. Воевать – только за позицию в таблице. Второе место и шестое. Их разделяют два очка. Если «Спартак» побеждает, то догоняет. Спасибо новой системе, при которой большая плотность в пелотоне, каждый матч - как золотой.Они уже встречались весной, в первом раунде плей-офф. Тогда у «Спартака» вообще не пошло. Ну никак. Четыре поражения, 11 пропущенных шайб и только одна заброшенная. Отличился юный Илья Талалуев на 58-й минуте, когда счет был 0:3, и тушили свет.Это шанс для «Спартака» - показать своим болельщикам, что у них не всё так безнадежно против ЦСКА. Потому что последний раз «красно-белые» побеждали армейцев в гостях аж в сентябре 2012 года, и с тех пор случилось 11 поражений подряд.2012 год – это ведь была совсем другая жизнь. Далекое прошлое! Мы тогда Олимпиаду в Лондоне закрывали, «Джанго Освобожденный» только в прокат вышел, доллар за 30 рублей покупали...Фото: Юрий КузьминЭто шанс для ЦСКА – показать, что клуб снова сможет быть королем Запада. Выходить в финал, сражаться за корону. И пора уже, дорогие армейцы, основательно прописаться во дворце, нареченным вашим именем. В дебюте было 1:3 от «Локомотива». Потом вдруг, внезапно – 1:2 от «Северстали». И, наконец, победа над «Сочи» только по буллитам (2:1).«Нет, всё понятно. Но что конкретно?..» - как поёт «Несчастный случай».Работа с публикой стала лучше. Илья Авербух на открытии ставит роскошное световое шоу. На первом матче собирается 10 868 зрителей. Вторая игра – поменьше (6250), третья – еще скромнее (5350)… Но гораздо лучше, чем в прошлом сезоне.И если вы, игроки ЦСКА, думаете, что эти цифры никак не зависят от блеска ваших глаз и взрывной красоты побед, то глубоко заблуждаетесь. Будете выносить всех по 5:0 – и у вас даже такой большой стадион будет под завязочку. Вы попробуйте – и сами увидите.]]></text>
</doc>
