<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Казань увидит вторую серию блокбастера «Зелёное дерби». Превью 18 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/18/412619.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Слован, #Амур, #Динамо Р, #Динамо М, #Спартак, #СКА, #Нефтехимик, #Витязь, #Салават Юлаев, #Ак Барс, #Металлург, #Авангард, #Трактор, #Барыс, #Торпедо, #Йокерит, #Адмирал, #Локомотив]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Авангард (Омск) (начало в 17:00 мск)У «Металлурга» в багаже неудачная домашняя серия: в Магнитогорске проиграны три матча. От поражения во встрече с «Салаватом» (1:2 ОТ) не спасли даже Сергей Мозякин и Николай Кулёмин, залечившие травмы. Главный тренер Йозеф Яндач отметил, что опытные форварды усилили игру, но Кулёмину непросто адаптироваться после пропущенного месяца.

«Авангард» завершил полосу поражений победой над «Барысом» (5:3). Не помешал «ястребам» и обидный автогол, забитый Михаилом Фисенко при отложенном штрафе. Главным героем стал Алексей Емелин, забросивший дебютную шайбу за клуб и отдавший два голевых паса. Остались на скамейке Ансель Галимов и Семён Кошелев, тренерский штаб объяснил решение ротацией.

Встреча «Авангард» - «Металлург» 13 сентября вышла нерезультативной: победу Магнитогорску (1:0) принесли гол Мозякина и «сухарь» Кошечкина.

Трансляция: КХЛ ТВ HD, Матч ТВ (16:50)наверхТрактор (Челябинск) – Барыс (Астана) (начало в 17:00 мск)Алексей Тертышный удачно дебютировал в роли и.о. главного тренера «Трактора», одолев дома «Сибирь» (2:1 Б). Наставник сообщил, что команда будет возвращаться к игре прошлого сезона – с уклоном в оборону. Логика решения ясна – в Кубке Гагарина-2018 челябинцы дошли до финала Востока.

Отличные новости для клуба – Артём Пеньковский, получивший тяжёлую травму после силового приёма Степана Захарчука, впервые обратился к болельщикам.«Барыс» сумел остановить победную серию «Автомобилиста», победив в Екатеринбурге (2:1). Вновь отметился очками защитник Даррен Диц, его результативная серия (3+4) насчитывает шесть матчей. Великолепно сыграл Доминик Граховина, отразивший 33 броска. Один из конкурентов голкипера Сергей Кудрявцев отправлен в фарм-клуб.

В сезоне 2017/2018 «Трактор» и «Барыс» встречались трижды, два раза победил Челябинск – 2:1, 3:4 ОТ, 4:0.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхЛокомотив (Ярославль) – Адмирал (Владивосток) (начало в 19:00 мск)«Локомотив» совершает восхождение в турнирной таблице, взяв максимум очков в последних пяти играх. Набирает обороты молодая поросль клуба, пользующаяся доверием Дмитрия Квартальнова. Всего 20 лет основному вратарю ярославцев Илье Коновалову, его опытный коллега Александр Салак в ближайшее время вернётся на лёд.

«Адмирал» не побеждает на протяжении восьми матчей, очутившись в опасной близости от последнего места в лиге. У «моряков» есть основания надеяться на улучшение результатов – почти все поражения были с разницей в одну-две шайбы. После игры со «Слованом» (3:4) наставник Сергей Светлов подчеркнул, что исправить ситуацию можно через тяжёлую работу.

В чемпионате 2017/2018 Ярославль и Владивосток обменялись победами – 2:0, 1:3.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 19:00 мск)Нижегородский клуб после удачного старта чемпионата резко затормозил, проиграв пять игр кряду. Тренерский штаб одной из причин неудач назвал отсутствие игроков «Торпедо» на пятаке соперников. Может помочь команде возвращение вратаря Станислава Галимова, залечившего травму.«Йокерит» приезжает из Казани, где одержал эффектную победу над «Ак Барсом» (3:2). Подопечные Лаури Марьямяки почти догнали СКА в таблице, от лидирующего ЦСКА отставание составляет три очка. Атака финского клуба – лучшая на Западе (62 гола), но и пропускает «Йокерит» больше прямых конкурентов (38 голов).«Торпедо» в прошлом сезоне уступило «Йокериту» дома (2:4), но сумело взять реванш в столице Финляндии – 3:2.наверхВитязь (Московская область) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 19:30 мск)«Витязь» удерживает место в зоне плей-офф на Западе, взяв в пяти играх шесть очков. Команда Валерия Белова получает усиление – близки к возвращению в строй защитник Войтех Мозик и форвард Марек Хривик. В отсутствие Хривика основная нагрузка в атаке легла на Миро Аалтонена, на счету которого 15 (7+8) баллов.

«Нефтехимик» после поражения от «Сочи» (2:4) покинул лидерскую восьмёрку Востока, уступив своё место «Куньлуню». У команды Андрея Назарова 19 набранных очков в 17 встречах. Может помочь вернуться в зону плей-офф форвард Павел Падакин - новичок прошёл период акклиматизации и набирает очки (2+1) три матча подряд.

3 сентября «Нефтехимик» принимал «Витязь» дома, но не сумел ни разу пробить Йони Ортио – 0:1.наверхСКА (Санкт-Петербург) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 19:30 мск)Коллектив Ильи Воробьёва удерживает второе место на Западе, уступая только ЦСКА. «Армейцы» продолжают домашнюю серию, в рамках которой выиграли два матча из трёх. СКА был близок к поражению от «Спартака» (3:2 ОТ), но в концовке успел перевести встречу в овертайм, где Наиль Якупов принёс победу. 12 минут на льду в игре с «красно-белыми» провёл Олег Ли, следующий матч станет для форварда 200-м в КХЛ.

Московское «Динамо» удачно съездило к минским «одноклубникам» (3:1), сократив отставание от восьмой строчки до одного очка. После прихода Владимира Крикунова место в основном составе потерял ветеран Александр Ерёменко, основным голкипером стал 23-летний Иван Бочаров. Не утратила доверия подписанная летом пара форвардов Вадим Шипачёв – Дмитрий Кагарлицкий, на двоих у них 37 (10+27) баллов.

Первая встреча СКА и «Динамо» в сезоне сложилась для москвичей провально – 0:4. Команда, тогда руководимая Владимиром Воробьёвым, пропустили три гола за первые восемь минут.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхСпартак (Москва) – Динамо (Рига) (начало в 19:30 мск)«Спартак» выиграл лишь одну встречу из пяти последних, но сохраняет место в зоне плей-офф. В игре со СКА (2:3 ОТ) «красно-белым» не хватило 30 секунд, чтобы удержать победу в основное время. У Александра Хохлачёва в активе пять матчей без очков, форвард уступил звание лучшего бомбардира команды Каспарсу Даугавиньшу (5+8).Рижское «Динамо» не сумело пробить вратаря «Амура» Евгения Аликина, уступив Хабаровску (0:1) и потеряв место в восьмёрке сильнейших Запада. Не сумел отметиться очками и форвард Колтон Гиллис, проводивший дебютную игру после возвращения в команду. Рижанам необходимо повышать результативность – в среднем забивается лишь два гола за матч.23 сентября «Спартак» увёз из Латвии два очка, победив со счётом 3:1. Последняя победа «Динамо» над своим соперником в Москве датирована  10 сентября 2013 года (3:1).наверхСлован (Братислава) – Амур (Хабаровск) (начало в 19:30 мск)Братиславский клуб забыл о неудачном старте, сделав рывок из четырёх побед и забравшись в зону плей-офф. Удачным стало приобретение Эрика Желинаса – защитник не только выполняет прямые обязанности, но и стабильно набирает очки (3+7). Канадец преследует Джеффа Таффе (5+12), второй год подряд удерживающего звание самого результативного игрока «орлов».

«Амур» продолжает гостить в Европе, посетив Братиславу после победы в Риге (1:0). Главным действующим лицом в Латвии был Евгений Аликин, не пропускающий уже 111 минут и оформивший первый «сухарь» в КХЛ. Достойной игры голкипера пока недостаточно для подъёма в таблице – у «тигров» только 11 очков после 17 игр.

«Амур» 19 сентября с трудом одолел «Слован» дома – 3:2. Таффе тогда отметился досадной ошибкой, буквально подарив «тиграм» первый гол.наверхАк Барс (Казань) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 19:30 мск)«Ак Барс» завершил удачную серию, уступив «Йокериту» в концовке встречи (2:3). Три недели не появляется в составе Фёдор Малыхин, но в клубе утверждают, что не ставят крест на форварде. Не подвергается сомнению место в составе легионерского звена Иржи Секач – Антон Ландер – Джастин Азеведо, набравшее уже 44 (16+28) очка.

«Салават» приезжает в гости к «заклятому соседу» после победы над «Металлургом» (2:1 ОТ). Увеличилась до семи матчей «сухая» серия Владимира Ткачёва, проведшего на льду в Магнитогорске меньше 13 минут. Без замен играет финский голкипер Юха Метсола, в трёх играх отразивший 103 из 105 бросков.

Первый эпизод «Зелёного дерби» вышел захватывающим: «Ак Барс» в третьем периоде отыграл три шайбы, вырвав победу в серии буллитов – 5:4 Б. Важную роль сыграл голкипер Владислав Подъяпольский, вышедший на лёд после 40 минут игры и ни разу не пропустивший.Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)Директор по маркетингу букмекерской компании «Фонбет» Алина Якиревич рассказала о букмекерских коэффициентах на этот матч.Кто победит в основное время?– По мнению букмекеров «Фонбет», в матче выиграет «Ак Барс». На победу казанцев можно поставить с коэффициентом 2.05, на победу «Салавата Юлаева» – с коэффициентом 3.00, на ничью в основное время – с коэффициентом 4.10. Большинство клиентов «Фонбет» согласно с таким прогнозом. Среди всех игроков, поставивших на исход матча в основное время, 70% предпочли «Ак Барс», 13% – «Салават Юлаев» и 7% – ничью.Сколько забросят шайб?– Букмекеры «Фонбет» считают, что команды забросят меньше шести шайб. На тотал меньше 5,5 можно поставить с коэффициентом 1.67, на тотал больше 5,5 – с коэффициентом 2.20. Большинство клиентов «Фонбет» согласилось с букмекерами. На тотал меньше 5,5 поставили 59% игроков, на тотал больше 5,5 – 41%.Кто одержит победу с учётом овертайма и буллитов?«Фонбет» предполагает, что итоговую победу одержит «Ак Барс». На победу казанцев с учётом овертайма и буллитов можно поставить с коэффициентом 1.63, на победу «Салавата Юлаева» – с коэффициентом 2.25. Большинство клиентов «Фонбет» тоже уверено в том, что победит «Ак Барс». На итоговую победу казанского клуба поставили 86% игроков, на итоговую победу «Салавата Юлаева» – 14%.Как распределилось количество ставок между пятью самыми популярными котировками?– 51% клиентов «Фонбет» поставил на то, что «Ак Барс» не проиграет, 28%  – на итоговую победу казанцев, 16% – на то, что «Ак Барс» выиграет в основное время.  3% игроков сделали ставку на победу «Салавата Юлаева» в основное время, 2% – на итоговую победу уфимцев.А сколько ставят?– Самая крупная ставка – 150 000 рублей на итоговую победу «Ак Барса». В среднем на матч «Ак Барса» и «Салавата Юлаева» ставят 619 рублей.наверх]]></text>
</doc>
