<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вячеслав Буцаев: «Нам нужно прибавлять во всех компонентах игры»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/26/436652.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Нефтехимик, #Вячеслав Буцаев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вячеслав Буцаев на тренерском мостике «Нефтехимика». Фото: Ильнар Тухбатов- Вы приняли команду по ходу сезона. Было понимание, что оценку вашей работе в «Нефтехимике» нужно давать уже в следующем сезоне? - Если вы принимаете команду по ходу регулярного чемпионата – это не значит, что вы не должны давать результат в текущем сезоне и его работа будет оцениваться только в будущем?  - Перед вами стояла задача попасть в плей-офф? - Задача ставится перед сезоном и вне зависимости от той ситуации, которая случилась, или турнирного положения, нужно нацеливать ребят играть каждый матч на победу и смотреть не на общую картину, а концентрироваться на отдельной игре. Никто не собирался доигрывать сезон. - В вашей тренерской карьере были команды, куда вы приходили летом, были и те, которые вы возглавляли по ходу сезона. Какие особенности работы в каждом случае? - Каждый конкретный случай в команде индивидуальный. Если приходишь по ходу чемпионата, то нужно оперативно смотреть, почему у команды не идёт игра, что необходимо поправить, определить новый рисунок игры. - Вы в «Нефтехимике» пользовались прежними наработками или в новом клубе всё начинается с чистого листа? - В современных игровых видах спорта невозможно играть по одной и той же схеме весь сезон. Когда ты видишь свой состав, то понимаешь уровень способностей и потенциал каждого конкретного игрока. Но также ты смотришь на соперника, у которого свой стиль. И задача тренера прежде всего в том, как нейтрализовать сильные и надавить на слабые  стороны твоего противника в отдельном матче. - Вы начали работу в «Нефтехимике» с трёх поражений подряд. Насколько это выбило вас из колеи? - В таких случаях самое главное не опускать руки, а продолжать вселять в ребят уверенность. Это задача любого тренера и педагога – дать понять твоим подопечным, что им всё по плечу. Важно чётко следовать плану и задачам тренера. При правильной игре и дисциплине результат обязательно придёт.Вячеслав Буцаев. Фото: Ярослав Неелов- Не испортились ли ваши отношения с Андреем Назаровым после того, как вы пришли на его место в «Нефтехимик»? - Скажем так, между нами чёрная кошка не пробегала. - В январе и феврале ваша команда выдала очень мощный отрезок, и в какой-то момент «Нефтехимик» вернулся в гонку за попадание в плей-офф. За счёт чего это произошло? - Пришёл результат, а вместе с ним появилась и уверенность в собственных силах. Мы не та команда, которая будет сдаваться и опускать руки. - Согласны, что одна из главных причин, по которой «Нефтехимик» не попал в плей-офф, – это слабая игра в нападении? - Полностью согласен, мы забрасывали мало шайб. Это наша болезнь в нынешнем сезоне, на будущее надо больше уделять внимания работе над этим компонентом и подбирать соответствующих исполнителей. - При этом ударная финская тройка показывала очень высокую результативность. Юусо Пуустинен одно время находился в пятёрке лучших снайперов лиги. Это проблема, когда у тебя только одно забивное звено? - Под моим руководством это звено сыграло вместе всего несколько игр. По разным причинам – травмы и болезни кого-то из хоккеистов – их не удавалось воссоединить. Но на площадку выходит четыре звена, а не одно, поэтому моя задача заключалась в том, чтобы сбалансировать все атакующие тройки. И в какой-то момент нам удалось добиться этого. Мы увидели, что забросить шайбу может каждое звено. - У вас есть желание оставить троих финских нападающих в составе? - Все трое с мая становятся свободными агентами. Будем смотреть, думать и исходить из того, что мы можем сделать в комплектовании состава на будущий сезон. - «Нефтехимик» провально начинал матчи в регулярном чемпионате. Он на третьем месте с конца по результату в стартовой 20-минутке. Это недостаток мотивации? - Иногда ты не совсем справляешься с эмоциями, начинаешь совершать ошибки. Но для меня куда плачевнее другая статистика – количество побед в домашних матчах. Команда, которая хочет играть в плей-офф, должна выигрывать минимум половину встреч на своей площадке.- Существует разный подход к комплектованию команды у тренеров, которые приходят на пост главного тренера по ходу сезона. Кто-то оставляет всё как есть, кто-то набирает целый ряд новичков. Как вы действуете в подобной ситуации? - В моей ситуации что-то поменять или усилить состав практически не было возможности. Поэтому я пошёл по первому пути. - Какие позиции планируете усиливать в будущем сезоне? - Нижнекамск нуждается в подпитке в лице своих воспитанников, поэтому буду смотреть и на молодёжь. А загадывать сейчас, какой будет состав на будущий сезон, очень рано. Будем отталкиваться от рынка свободных агентов, от того, с кем из хоккеистов «Нефтехимика» нам удастся перезаключить контракт.  - Ваше руководство прошлым летом угадало с легионерскими позициями: все четверо форвардов в четвёрке лидеров по набранным очкам, защитник Полашек – самый результативный в обороне. Есть понимание, что всех их надо сохранить на следующий сезон? - Нельзя смотреть только на набранные очки, есть и другие моменты и показатели, по которым мы определяем, подходит хоккеист команде или нет. Нужно всё хорошенько взвесить, но я бы не исключал варианта, при котором мы сохраним всех легионеров в Нижнекамске на будущий сезон.  Сандис Озолиньш и Вячеслав Буцаев. Фото: Григорий Соколов
 Вячеслав Геннадьевич Буцаев родился 13 июня 1970 года в Тольятти.Выступал за команды: «Торпедо»/«Лада» (Тольятти) 1986 – 1989, ЦСКА (Москва) 1989 – 1992, 2004 - 2005, «Филадельфия Флайерз» (НХЛ) 1993 – 1994, «Сан-Хосе Шаркс» (НХЛ) 1994 – 1995, «Анахайм Майти Дакс» (НХЛ) 1995 – 1996, «Сёдертелье» (Швеция) 1996 – 1997, «Ферьестад» (Швеция) 1996 – 1997, «Оттава Сенаторз» (НХЛ) 1998 – 2000, «Локомотив» (Ярославль) 2001 – 2004, «Северсталь» (Череповец) 2004 – 2005, ХК МВД (Московская область) 2005 – 2006, ХК «Дмитров» 2006 – 2007.Тренировал команды: «Красная Армия» (Москва, МХЛ) 2010 – 2011, ЦСКА (Москва, КХЛ) 2011 – 2012, ХК «Сочи» (КХЛ) 2014 – 2017, «Нефтехимик» (Нижнекамск, КХЛ) 2018 – по настоящее время.Достижения: Олимпийский чемпион (1992), чемпион мира (1993), двукратный чемпион России (2002, 2003), чемпион Швеции (1997).]]></text>
</doc>
