<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Семейный портрет» с Динарой Кафискиной]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Динара Кафискина]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ансель Галимов: «Я хочу брать с жены пример»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/21/413018.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Ансель Галимов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Жена не даёт мне останавливаться на какой-то цели, и я беру с неё пример, - говорит Ансель. - Она всё время в чём-то совершенствуется. Недавно, например, окончила кулинарные курсы - на пятом месяце беременности занималась по три раза в неделю и по двенадцать часов в день. Результат – великолепные блюда дома. Благодаря жене я теперь ем рыбу, которую раньше ненавидел.- Ксения, а тебя что мотивирует?- Привыкла так жить. До знакомства с Анселем у меня не было ни дня без работы. Десять лет занимала должность регионального директора в компании по производству качественной экологичной посуды и аксессуаров для кухни. 150 магазинов по всей России, в подчинении - порядка тысячи человек. Сначала работала в Екатеринбурге, потом в Москве. А затем подписала контракт с компанией, которая занимается покупкой земли для гипермаркетов. Вела сделки, переговоры с руководствами областей на самом высоком уровне. В Екатеринбурге у меня был в свое время магазин свадебных платьев.А в прошлом году уже с ребенком на руках защитила диплом и получила третье высшее образование по специальности «психолог». Уже есть экономическое и юридическое, впереди – множество разных проектов. В общем, я в процессе саморазвития.Ксения Галимова- 3 мая 2017-го года у вас родился сын Мартин. Появление ребёнка меняет многое. Любопытно узнать, а какой Ансель папа?Ксения: Для Мартина он пока больше друг, чем отец. Они с ним на одной волне, общаются на своём языке. А я - мама-армия! Сел, встал, поел, лег спать! Всё строго. Мне однажды сказали, что я словно тренер - всегда заставлю делать так, как надо. Папа же позволяет порой всё, что угодно (улыбается).Ансель: Когда Ксения начинает Мартина чему-то учить, я всегда говорю: «Сын, слушай маму»! Оставшись наедине, конечно, мы с ним много играем, балуемся, смеёмся. Когда у меня есть всего час времени на общение, не стану же заниматься воспитанием, лучше повеселиться. Я хочу действительно быть для него другом, чтобы он в любой момент мог подойти и о чём-то попросить.Ксения: А моя задача - адаптировать его к жизни. Я ведь провожу с ним большую часть времени. Между прочим, Мартин уже много чем увлекается - с трёх недель плавает в бассейне. И как только начал ходить, мы отдали его в батутный центр на индивидуальные занятия по гимнастике.Ансель Галимов с сыном Мартином- А что касается хоккея?Ансель: Будет принимать решение сам. Мама с папой всегда поддержат, помогут. А вдруг он увлечется математикой, как я в детстве… Важно, чтобы сын занимался физкультурой, потому что жирные дяди никому не нужны. Необходимо следить за собой и уметь постоять за себя в любой ситуации. Никогда никому не мешало вести здоровый образ жизни.Ксения: Главное, чтобы Мартин вырос хорошим человеком, а всё остальное - уже его выбор. Водим ли сына на матчи? Он у нас мальчик режимный - в девять вечера ложится спать, в семь утра встаёт. Всё четко. А хоккей заканчивается поздно. В Омске как-то приводили его на пару периодов, вёл себя отлично, шума не боялся. Посмотрим, как сложится дальше.- Почему именно Мартин?Ксения: Просто имя понравилось. Я предложила, муж согласился. Папа Ансель, хотелось, чтобы и сына звали как-нибудь необычно. С отчеством будет звучать красиво.Ансель и Ксения Галимовы- Расскажите, как вас свела судьба?Ксения: Мы познакомились в интернете. Я увидела страничку Анселя в соцсети. Понравился, показался таким положительным товарищем. Написала: «Привет! Хорошего дня»! В ответ получила «взаимно», но не сразу. На той же странице узнала, чем Ансель занимается. Подумала: парень такой востребованный, модный, а тут ему какая-то девчонка пишет (улыбается)... Но очень хотела познакомиться именно с хоккеистом. Почему-то думала, что будет романтика в отношениях… Созвонились мы уже вечером. Я была в Москве, а Ансель - на сборах. В итоге, увиделись лишь спустя полтора месяца. Но всё время были на связи. А вообще это был мой первый опыт общения в интернете. Получился удачным.- Ансель, поклонниц у тебя наверняка тогда хватало, да и в Интернете они пытались завязать знакомство…- Я приехал в Новокузнецк на просмотровый контракт, и все мысли были лишь о хоккее, а не о знакомствах с девушками в Интернете. Я имел тогда один шанс на миллион, чтобы закрепиться в команде. Поэтому на сообщение Ксении отреагировал достаточно спокойно. Но потом мы продолжили общаться на расстоянии, а однажды после сборов договорились пересечься в аэропорту «Домодедово». Ксения туда приехала, захотела оценить, подхожу её параметрам или нет (улыбается). А я к встрече вообще не готовился. Вышел из самолета, и мы пошли в кафе.Ксения: Сидели за столом, и вся команда ходила туда-сюда. Каждый игрок съел, наверное, бургеров по десять – так ребятам хотелось посмотреть, что за девушка у Анселя. А я была в полной красе: с укладкой, в коротком платье, в ковбойских сапогах. И вдруг, спустя некоторое время после нашего общения, Ансель заявил: «А ты не хочешь меня поцеловать»? Я подумала тогда: какой же прыткий (улыбается).- Как развивались ваши отношения?Ансель: Ксения приехала в Новокузнецк, и так потихоньку мы начали общаться. Летали друг к другу - туда-сюда.Ксения: Моя работа была связана с поездками по регионам, и я планировала себе командировки в зависимости от графика хоккейных матчей.Ансель: Когда же находились на расстоянии, единственное, что я мог - заказывать цветы по Интернету. Что зацепило в Ксении, помимо её красоты? С ней очень легко! Можем просто молчать, и нам всё равно вместе комфортно.Ксения и Ансель Галимовы- Мне кажется, что Ансель способен как-то необычно сделать предложение руки и сердца…Ксения: Так и произошло. Мы летели в Новокузнецк, Ансель вдруг встал, куда-то отправился и вдруг слышу, как на весь салон он объявляет, что с ним рядом находится его любимая девушка, и он хочет с ней обручиться. Затем подошел с огромным букетом цветов, встал на колено и подарил кольцо. Я вообще не ожидала.- А какая реакция была у окружающих?- Парни кричали: «Галим, молодчик»!- Ансель, откуда взялась такая идея?- Упала как-то на голову (улыбается). Я считал - как сложится, так сложится. Если не получится - предложу выйти замуж потом. Знал, что отказа не получу. Поженились мы через одиннадцать месяцев, по окончании сезона. Свадьбу сыграли довольно скромную - в Москве, пригласили только самых близких друзей и родственников. В четыре часа дня собрались, в 12 ночи уже все разошлись. Но прошло торжество очень душевно.- Как поменялась жизнь после свадьбы?Ансель: Отношения всё те же. Узнаём друг друга больше, и я понимаю, насколько сильно люблю свою жену.Ксения: Живя с хоккеистом, речи о том, что «затянула бытовуха» быть не может. Ансель постоянно в разъездах. Это проблема девушек, если они не знают чем заняться, когда супруг занят своим делом, приносящим ему доход и удовольствие. Я должна быть с мужем всегда. Только первые два года мы не могли находиться рядом, потому что Ансель играл в Новокузнецке, а я вела проекты в Москве, которые надо было доделать, чтобы уже со спокойной душой заниматься семьей. А сейчас у нас есть ребенок…Ксения и Ансель Галимовы с сыном- А желания и вкусы у вас совпадают? Например, в плане отдыха…Ансель: Да. Мы бы хотели вернуться в Лас-Вегас. Находились там всего пять дней, но эмоций получили массу. Я не какой-нибудь азартный игрок. Помню, мы с женой разделили сто долларов, положили их в автоматы, но так и не поняли прикола. Нажали на кнопку - и деньги слились. Просто в Лас-Вегасе безумно понравились различные шоу. Красота! А ещё этим летом съездили в Турцию вместе с родителями. Первый раз такой компанией отправились в отпуск.- Когда-нибудь в интересные ситуации, о которых есть желание рассказать, попадали?Ансель: Когда проводили медовый месяц на Мальдивах, Сережа Мозякин посоветовал съездить на рыбалку, но так и не получилось, не хватило времени. Тогда с женой решили, что в следующий раз обязательно это осуществим. И вот наступило лето, мы отправились на Маврикий, где на протяжении двух недель упрашивали администрацию отеля отпустить нас на рыбалку. Но всегда слышали одно и то же: за рифами ужасно сильные волны! В итоге в последний день отдыха, разрешения всё же дождались и… попали в жуткий шторм! Это что-то! Непередаваемо! А рыбы - нет и нет. И вдруг раздался крик нашего капитана: «Вон, чайки, плывем туда, там - улов будет!» Закинули удочек семь, тунцы страшно начали тащить в разные стороны. Мы стали их вытаскивать. В итоге привезли двести килограммов и накормили весь отель. Все - рады, а нас ужасно шатало. Надо было ночью вылетать домой, а мы не чувствовали землю под ногами. 13-ти часовой перелёт не помним даже как преодолели. Сейчас если предложат поехать на подобную рыбалку, откажемся точно. Лучше порыбачить с берега.Ансель и Ксения Галимовы- Ансель, Ксения продолжает прививать тебе любовь к искусству?Ансель: О, да! Сначала я ходил с ней по различным культурным местам, потому что хотел как можно больше времени проводить вместе. А сейчас уже сам прошу отправиться куда-нибудь, когда появляется свободное окно.- Если же говорить о хоккее, Ксения присутствует на каждом матче?Ксения: Обязательно. И абсолютно неважно - сколько часов нужно будет провести в дороге. В самой игре не разбираюсь вообще. Просто смотрю на Анселя и болею за него.Ансель: Ксения после матча может сказать – понравилось ей или нет. Просто хочет, чтобы я стал ещё лучше. Её мнение всегда учитываю.- Кстати, сезон у «Авангарда», в котором ты проводишь второй год, складывается пока удачно…- Посчитаем цыплят по весне. Я каждый сезон ставлю перед собой какую-то цель – всё выше и выше. Сейчас в моей карьере появился тренер Боб Хартли, который уже очень многому научил. Этот человек выигрывал кубки и хочется каждое его слово впитывать. Думаю, как и вся наша команда, с таким наставником мы можем достичь успеха! В целом, в «Авангарде» ощущаю себя как в большой, дружной семье.Ксения: Планы строить нельзя, живём сегодняшним днём - здесь и сейчас. Сказали ехать туда-то - взяли и отправились. Без проблем. Надо быть гибкой. Мне везде с мужем хорошо. Я и в Омске себя нашла - и круг общения, и различные занятия. Одно из них - психологические консультации, которые с радостью посещали местные девушки. Самое главное, чтобы было комфортно Анселю, а я найду, как с пользой время проводить. Выбрала такой путь, и иду по нему с удовольствием.Ансель: За быт отвечает жена. Если же возникают принципиальные вопросы - решаем всегда вместе.- Если не секрет, например, какие?Ансель: Когда покупали квартиру в Москве, Ксения мониторила рынок, потому что столицу знает лучше, а я смотрел, как можем потянуть по финансам. Общими усилиями и выбрали. Так во всём. Если вдруг возникают какие-то недомолвки - садимся и разговариваем. Изначально «на берегу» договорились всё обсуждать.Ксения: В общем, ничего в долгий ящик не откладываем. Люди, которые Галимовых знают плохо, думают, что мы ругаемся, друг друга подкалываем… На самом же деле у нас такая форма выяснений отношений - в шутках. Но никогда не обижаем. Живем счастливо и наслаждаемся каждым днем.Фото Динары Кафискиной и из личного архива Анселя и Ксении Галимовых]]></text>
</doc>
