<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 12. СКА возвращается с 0-2 и выходит во второй раунд]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/09/434726.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Игорь Уланов, #Брэндон Боченски, #Мэттью Фрэттин, #Андрей Скабелка, #Дэвид Немировски]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Барыс» подходил к серии с «Торпедо» записным фаворитом: команда Андрея Скабелки провела блестящий регулярный чемпионат, заняв вторую строчку Восточной конференции. Нижегородский же клуб после удачного старта чемпионата немного сдал, но уверенно заработал седьмое место. Астана в первых двух матчах серии подтверждала реноме фаворита, хотя соперник жёстким прессингом серьёзно сковывал действия лидеров «Барыса». Тренеры обеих команд жаловались на низкую игровую дисциплину, но шестой матч противостояния оказался довольно «мягким» - только 14 минут штрафа на двоих. «Торпедо» нельзя было проигрывать и коллектив Дэвида Немировски справился с задачей, взяв верх со счётом 3:1. Скабелка на пресс-конференции признал справедливость поражения, а его визави рассказал, что всегда мечтал принять участие в седьмой игре плей-офф. Мечта Немировски сбудется уже завтра – в столице Казахстана будет жарко. Возможно, стоит ждать камбэков: за серию соперники уже не раз устраивали «голливудские истории», возвращаясь со счёта 0:3 и 0:4.Основной движущей силой «Барыса» в «регулярке» были легионеры: Даррен Диц, Мэттью Фрэттин, Андре Петерссон и Брэндон Боченски провели блестящий чемпионат. Фрэттин и Боченски великолепно стартовали и в плей-офф, набирая очки в пяти матчах подряд. В шестой игре защита «Торпедо» всё-таки справилась с обоими форвардами, позволив им нанести на двоих только два броска в створ. Одну из главных ролей в успехе нижегородцев сыграл Барри Браст, записавший в актив сразу 40 сэйвов. Канадский голкипер присоединился к команде только в декабре, но сразу вышел на первую роль, заменяя травмированного Станислава Галимова. В плей-офф Браст бессменно защищает ворота, тренерский штаб оставляет его на льду даже после неудачных действий. В силе голкипера одновременно кроется слабость «Торпедо», ведь если у вратаря не пойдёт игра или он получит травму, в бой придётся выпускать необстрелянного Андрея Тихомирова.СКА в серии со «Спартаком» считался доминирующей силой: подопечные Ильи Воробьёва мощно отработали «регулярку», уступив по очкам только ЦСКА. Начало плей-офф буквально огорошило петербургскую команду - «армейцы» потерпели два домашних поражения. Опытный тренерский штаб сумел найти нужные слова для своих хоккеистов, СКА не рассыпался и в Москве зацепил две встречи, восстановив равновесие в счёте. После этого петербургские игроки поймали нужный темп и выиграли серию (4-2), хотя в каждой игре им приходилось преодолевать тяжелейшее сопротивление оппонента. Сыграла роль блестящая атакующая линия «армейцев»: такие игроки как Павел Дацюк и Никита Гусев - огромный козырь при в целом равном хоккее. «Спартак» же, несмотря на упущенное превосходство, заслужил самых лестных оценок. «Красно-белые» показали отличную тактическую выучку, отчаянную самоотдачу и достойное мастерство. Особенно жаль Юлиуса Гудачека: эмоциональный голкипер отработал серию целиком, доказав, что его не зря пригласили в «Спартак». СКА прошёл тяжёлое испытание, но впереди его ждёт ещё более неуступчивый соперник – крепкий «Локомотив».СКА проводил шестой матч серии 8 марта, праздник стал «счастливым» для команды и она прошла во второй раунд. После победы хоккеисты и тренерский штаб «армейского» клуба не стали бурно радоваться и вспомнили о женщинах, смотревших встречу с московских трибун. Игроки и тренеры СКА подъезжали с цветами к бортам, перекидывая цветы девушкам через заграждение. Джентльменский поступок игроков СКА наверняка помог московским болельщицам немного утешиться после поражения местного «Спартака».Помимо этого, СКА отметился также праздничным видеороликом, где затрагивал праздничные темы. В ответах на вопросы приняли участие и жёны хоккеистов, рассказавшие, как поддерживают мужей. Завершающим аккордом стало пение болельщиков для своих любимых дам.Тренер «Спартака» Игорь Уланов: «Многие не ожидали от «Спартака» такой прыти. «Спартак» — народная команда, народ за нас, мы это чувствовали. Серия удалась. Неплохо сыграли. Надо задуматься о следующем сезоне. Мы для себя сделали выводы в отношении нашей раздевалки и нашего состава. Продолжаем работать».]]></text>
</doc>
