<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Торпедо» обыграло сборную Великобритании во втором матче]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/28/439751.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Торпедо, #сборная Великобритании]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В субботу в Ноттингеме в первом матче противостояния сборной Великобритании и нижегородского «Торпедо» сильнее были хозяева со счетом 5:4. Спустя сутки обе команды встретились уже в Шеффилде. По сравнению с первой игрой британцы дали отдохнуть основному голкиперу Бену Боунсу, его заменил Джексон Уистл. Дэвид Немировски также произвел замену голкипера - Николай Мольков вышел на лед вместо Андрея Тихомирова.События в матче стали развиваться стремительно – уже на 17-й секунде Мольков не справился с набросом от синей линии Марка Ричардсона. В конце периода нижегородцы смогли сравнять счет – Антон Шенфельд смог завершить комбинацию партнеров точным броском. Во втором периоде гости смогли развить своё преимущество, сначала Виктор Шахворостов замкнул передачу Павла Макаренко. Затем голкипер британцев не справился с броском Егора Огиенко, закинув шайбу к себе в ворота. Шенфельд оформил дубль, в очередной раз замкнув отличную комбинацию. В заключительном игровом отрезке команды обменялись заброшенными шайбами. На гол Кирилла Уракова сборная Великобритании ответила дальним броском Бена О'Коннора в самом конце встречи.Сборная Великобритании – «Торпедо» - 2:5 (1:1, 0:3, 1:1)Голы: 1:0 Ричардсон (Хэммонд, Дауд, 00:17), 1:1 Шенфельд (Варнаков, Ильин, 16:03), 1:2 Шахворостов (Макаренко, 22:44), 1:3 Огиенко (Ильин, 32:13), 1:4 Шенфельд (Назаревич, Варнаков, 34:43, бол), 1:5 Ураков (Олендаренко, 48:19), 2:5 Перлини (О’Коннор, Хэммонд, 58:56, бол)Вратари: Уистл – Мольков.Сборная Великобритании - Торпедо. Фото: DEAN WOOLLEYСандис Озолиньш, тренер «Торпедо»:- Просто настроились по-другому, чем на первую игру, хотели закончить сезон победой. Сегодня ребята играли больше в тот хоккей, который мы хотели бы видеть во время сезона. Эти матчи были хорошей возможностью для наших молодых игроков, которые не получали много игровой практики, показать, что они могут.Впервые в Англии, это интересный опыт – посмотреть, как играют наши ребята, увидеть их сборную. Не каждый год бывает такое. Вчера перед тренировкой были приятно удивлены, сколько маленьких ребят играют, занимаются хоккеем. Спасибо российским болельщикам за поддержку, были флаги на трибунах. Британцы также хорошо поддерживали свою сборную.Ян Голубовский, генеральный директор «Торпедо»:- Игры нам очень понравились. У нас появилась возможность посмотреть на своих игроков: лидеров, ближайший резерв. Доволен этими матчами, конечно, хотелось выиграть, но с профессиональной точки зрения было важно увидеть ребят. Нам всё очень понравилось, благодарны КХЛ за возможность приехать и сыграть сюда. Очень рады, что закончили сезон победой.Энди Френч, генеральный секретарь Федерации хоккея Великобритании:- Две игры прошли на отличном уровне. Результаты на самом деле были не так важны, мы пробовали разные схемы, чтобы быть готовыми к чемпионату мира. Сегодня игроки были уже уставшими после вчерашнего матча в Ноттингеме. Очень благодарен тренерскому штабу сборной и ребятам.Это был наш третий матч с клубом КХЛ за последнее время, вспоминая приезд рижского «Динамо» в феврале. КХЛ и клубы Лиги оказали нам невероятную помощь, этот опыт обязательно поможет нам. Конечно, мы едем на чемпионат мира «андердогами», но будем стараться остаться в элите.Мэттью Майерс, нападающий сборной Великобритании:- Сегодня мы не были похожи сами на себя. Первый и третий период были еще нормальными, но второй мы провели очень плохо. Это определенно говорит нам, что просто прийти на арену и выиграть матч нельзя. Мы должны верить в нашу систему игры и биться каждый матч. У нас хорошая команда, но мы должны играть все 60 минут. Матчи с «Торпедо» стали хорошей возможностью понять, что нам ждать на чемпионате мира.Антон Шенфельд, нападающий «Торпедо»:- Сегодня было полегче, чем в первом матче. Может из-за того, что вкатились в игровой процесс. Приятно удивлен тем, как играли британцы, у них скоростная команда, действуют в пас, хорошее впечатление произвели на нас. Всегда приятно забивать голы, сезон закончили на позитивной ноте. Очень приятно было слышать российских болельщиков на этих играх, спасибо, что пришли поддержать нас.Заглавное фото: DEAN WOOLLEY]]></text>
</doc>
