<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Финальная «чертова дюжина». Плей-офф 2019 повторяет рекорд КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/09/437939.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ХК МВД – «Локомотив» - 4-3«Салават Юлаев» - «Ак Барс» - 2-4Уже второй розыгрыш Кубка Гагарина подарил два незабываемых финала конференций. Здесь нашлось место и главной сенсации сезона, и «Зеленому дерби». Противостояние Татарстана и Башкирии, кажется, зародилось ещё до нашей эры, но именно с той серии оно вышло на новый уровень. Это был первый сезон тандема Быков – Захаркин во главе «Салавата Юлаева», и на пути к финалу перед ними встал чемпион. Зинэтула Билялетдинов поначалу играючи разбирался с тренерами сборной России. Из камбэков и побед в овертайме сложились шокирующие 3-0.02.04.10. Чемпионат КХЛ сезона 2009/10. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Ак Барс» (Казань). Александр Радулов, Илья Никулин. Фото: Владимир БеззубовКак и в нынешней серии с «Авангардом», девять лет назад уфимцы выступали в качестве догоняющих. Им тоже удалось увести серию в шестой матч. Разница в том, что проходил он в Казани. Оба матчбола «Салават» отыграл благодаря яркому перформансу Александра Радулова, который в двух победных матчах набрал четыре очка. Забил Радулов и в третьей игре подряд, но этого оказалось мало. Человеком, который лишил «Зеленое дерби» седьмого матча, стал Илья Никулин. Именно он поведёт «Ак Барс» ко второму подряд кубку в отсутствии травмированных Зарипова и Морозова.04.04.10. Чемпионат КХЛ сезона 2009/10. «Локомотив» (Ярославль) - ХК МВД (Московская область). Денис Кокарев. Фото: Юрий КузьминА вот в серии ХК МВД – «Локомотив» были все семь матчей. Команда Олега Знарка, которая удивляла на протяжении всего сезона, начинала серию дома и выиграла первый же матч благодаря буллиту в овертайме. Ярославцы, ведомые Йозефом Вашичеком, Иваном Ткаченко и тройкой Галимов – Чурилов – Калянин, не просто цеплялись до последнего, но и даже вышли вперед в серии. Казалось, что после двух разгромов подряд (6:1 и 4:0) «милиционеры» не поднимутся, но они проявили характер, а Денис Кокарев вывел прообраз чемпионского «Динамо» в большой финал.«Локомотив» - «Атлант» - 2-4«Салават Юлаев» - «Металлург» - 4-3И вновь до финалов конференций добрались «Локомотив» с «Салаватом Юлаевым». И снова на четверых команды провели 13 игр. На этот раз, правда, удача была на стороне уфимцев. Оставив «Ак Барс» позади, в серии с «Металлургом» фаворитами были уже подопечные Быкова и Захаркина. Им явно пошел на пользу прошлогодний опыт шестиматчевого триллера с чемпионами. «Салават Юлаев» начал с места в карьер, выиграв две первые встречи. Команда, где в четвёртом звене играл Олег Сапрыкин, забивала по четыре шайбы за игру, но потом что-то пошло не так.05.04.11. Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. 3 раунд плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Металлург» (Магнитогорск). Владимир Антипов. Фото: Юрий КузьминПервый сбой в игре «Салавата» произошел в Магнитогорске, когда уфимские нападающие сподобились на один гол. А при счете 3-1 в серии вдруг начала барахлить оборона. Что для регулярного чемпионата считалось нормой, в плей-офф оказалось недопустимо. Две сверхзрелищные победы «Магнитки» увели команды в седьмой матч, который проходил по совершенно иным законам. Первой шайбы зрители ждали два с лишним периода, а ее автором стал опытнейший Владимир Антипов.02.04.11. Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. 3 раунд плей-офф. «Атлант» (Московская область) - «Локомотив» (Ярославль). Олег Петров. Фото: Владимир БеззубовЕсли «Салават Юлаев» в сравнении с предыдущим сезоном продлил серию на одну игру и выиграл ее, то «Локомотив» вынужден был топтаться на одном месте, а то и вовсе отступить. «Железнодорожникам» снова попалась в соперники по финалу Запада команда-выскочка из Подмосковья.  Причем так сразу и не разберешь, что оказалось более болезненным: старт серии (1:6 в Ярославле) или ее окончание (8:2 в Мытищах). Между ними уместились несколько упорных битв, «Локомотив» даже сделал из безнадёжных 0-3 вполне удобоваримые 2-3, но в конечном итоге получил звонкую пощечину от суперветерана Олега Петрова, оформившего хет-трик.СКА – «Динамо» - 2-4«Ак Барс» - «Трактор» - 3-4  К 2013 году «Локомотив» и «Салават Юлаев» сложили полномочия ответственных за зрелище в финалах конференций. Ярославль с нуля восстанавливал команду после авиакатастрофы, а Уфа пыталась справиться с последствиями ухода из клуба Быкова и Захаркина. Зато наступила эра московского «Динамо» и его противостояния с хоккейным Питером. Годом ранее СКА уже вылетал от своего будущего тренера, но тогда Знарок уложился в пять матчей. На этот раз понадобилось на одну игру больше. Хотя после двух гостевых побед на старте, а также последующей виктории в Москве, казалось, что дело обернется блицкригом.Интрига воскресла буквально на пустом месте. Когда «Динамо» уже готовилось праздновать выход в финал, ведя в четвертом матче в две шайбы, в СКА вдруг проснулся зверь. Сравнять счёт удалось за какие-то две минуты, а еще через три «армейцы» вырвались вперед. Всего же в ворота москвичей они наколотили шесть шайб, тем самым выпустив пар. Пятая игра с победным голом Тони Мортенссона во втором овертайме выдалась куда драматичнее, но вернувшись в Москву, «Динамо» дало понять, что это была лишь иллюзия интриги. Хет-трик Марека Квапила расставил всё на свои места.Серия «Ак Барс» - «Трактор» не имела такой подоплеки, но выдалась на загляденье. Чего только стоят четыре овертайма. Ни один из них, правда, не дотянул до отметки в 110 минут, на которой оборвалась супернапряженная битва между «Салаватом Юлаевым» и «Авангардом». Лишь в одном из четырёх случаев командам понадобилась вторая дополнительная двадцатиминутка, в которой свое слово сказал Антон Глинкин. Но все же главным героем серии стал Петри Контиола. Он не только отправил «Ак Барс» в отпуск, но и косвенно инициировал расставание казанского клуба со своими легендами Зариповым и Морозовым. Семиматчевая серия с «Трактором» стала последней, когда они играли вместе.]]></text>
</doc>
