<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[700-й матч Мозякина и 100-я передача Дацюка. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/03/419936.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Сергей Мозякин, #Сергей Коньков, #Александр Попов, #Павел Дацюк, #Линус Виделль, #]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дата: 3 декабря с «Барысом»Цель: 700 матчей в КХЛКапитан «Металлурга» - безусловный лидер по многим статическим показателям в КХЛ, но только по матчам в Лиге он идёт на втором месте. В этот понедельник игра с «Барысом» станет для него 700-й в КХЛ, больше только у одноклубника Евгения Бирюкова, у которого сейчас уже 700 игр. Мозякин в КХЛ выступал всего за два клуба: первые три сезона он провёл в «Атланте» (200 матчей), а затем выступал только за «Металлург» (499).Сергей Мозякин. Фото: Максим ШмаковДата: 3 декабря с «Сибирью», 8 декабря с «Барысом»Цель: 600 матчей в КХЛ и 100 шайб в «регулярках»Опытный форвард Сергей Коньков является одним из лидеров «Адмирала» в этом сезоне, в ближайшее время он готовится отметить сразу два юбилея. Матч с «Сибирью» станет для него 600-м в КХЛ, и Коньков будет 19-м игроком в Лиге с такой суммой матчей. Следующая шайба будет 100-й в «регулярках», кроме него 44 игрока показывали такую результативность. Коньков выступал в КХЛ за «Локомотив» (267 матчей, 46 шайб в «регулярках»), «Нефтехимик» (141, 26), «Динамо» Москва (101, 11), «Сибирь» (56, 8), «Адмирал» (34, 8).Сергей Коньков. Фото: Владимир БеззубовДата: 6 декабря с «Авангардом»Цель: 600 матчей в КХЛНападающий ЦСКА Александр Попов в этом сезоне провёл свой 1000-й матч в чемпионатах России, а игра против родного омского «Авангарда» может стать для него 600-й в Лиге. Сейчас у него 598 матчей и если он выйдет на лёд в Сочи, а затем в следующей игре, то станет 20-м хоккеистом в КХЛ с 600 матчами и более. За «Авангард» в КХЛ Попов сыграл в 456 играх, а за ЦСКА – в 142.Александр Попов и Александр Трушков. Фото: Юрий КузьминДата: 4 декабря с «Торпедо», 6 декабря с «Ак Барсом»,Цель: 100 передач в КХЛНа прошлой неделе легендарный Павел Дацюк показал, что находится в хорошей форме, забросив в двух матчах по шайбе. Но он всё ещё не может отдать свою 100-ю передачу в КХЛ. Если брать разбивку по клубам, то 25 передач он отдал в форме ЦСКА, а 74 в составе уже СКА. В этом сезоне Дацюк стал самым возрастным игроком в истории СКА в КХЛ, как выходившим на лёд, так и забрасывавшим шайбы.Никита Гусев и Павел Дацюк. Фото: Юрий КузьминДата: 3 декабря с «Спартаком», 5 декабря с «Сочи», 7 декабря с «Салаватом Юлаевым»Цель: 200 очков в «регулярках»Один из лучших игроков рижского «Динамо» в этом сезоне швед Линус Виделль оправился от травмы и готов к тому, чтобы набрать 200-е очко в регулярных чемпионатах КХЛ. До этой отметки ему осталось всего два результативных балла, но всё зависит от того заработает ли вновь большинство у команды. Если это случится, то Виделль станет третьим по результативности шведом в истории КХЛ, набравшим 200 очков в регулярных чемпионатах, после Линуса Умарка (280 очков в «регулярках») и Тони Мортенссона (239). В КХЛ Виделль выступал за «Югру» (16 очков), «Северсталь» (34), «Динамо» Рига (62), «Торпедо» (30), «Куньлунь Ред Стар» (28), «Трактор» (28).Линус Виделль. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
