<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бесценная Лига Mastercard и КХЛ покорила сердца болельщиков в Казани]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/21/428447.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019, #Mastercard]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Самой неожиданной темой Недели Звезд Хоккея стал бесценный сюрприз от партнера КХЛ – технологической компании Mastercard. Для ценителей хоккея Mastercard организовала увлекательный квест. Возможность поучаствовать в большой игре и выиграть памятные призы Недели Звезд получили все посетители «Татнефть Арены». Всего в «Бесценном квесте» приняли участие более 1500 болельщиков.Матч Звезд КХЛ. На стенде MastercardВ рамках «Бесценного квеста» болельщики с новым азартом продолжили бороться за право разделить Бесценный Трофей Матча Звезд со своим любимым игроком. Для этого нужно было записать для него видеообращение со словами поддержки и поделиться им в социальных сетях. Хоккеистом, набравшим наибольшее количество пожеланий болельщиков, стал игрок казанского «Ак Барса» Данис Зарипов. Бесценным Болельщиком Матча Звезд стал также болельщик «Ак Барса» Олег Белоусов, оставивший самое трогательное пожелание игроку. Вместе игрок и болельщик разделили Бесценный Трофей – символ дружбы и непрерывного единства между хоккеистами и поклонниками игры.Олег Белоусов, Бесценный Болельщик Матча Звезд:«Я записал пожелание и очень надеялся на то, что оно понравится жюри. Здесь, на Матче Звезд, исполнилась моя мечта - я разделил Бесценный трофей с самим Данисом Зариповым!»Олег Белоусов и Данис Зарипов разделяют Бесценный трофей на Матче Звезд КХЛ. Фото: Юрий КузьминВ рамках Мастер-шоу состоялось яркое танцевальное представление на льду казанской арены. Настроиться на настоящий хоккейный праздник и разделить любовь к игре помогли 400 профессиональных танцоров. Эскизы костюмов для участников шоу были созданы известным российским Домом Моды Игоря Чапурина по заказу Mastercard.   Алексей Малиновский, глава Mastercard в России: «Хоккей — это спорт, позволяющий болельщикам испытывать целую бурю эмоций. Это по-настоящему зрелищная, захватывающая командная игра, где результат матча зачастую непредсказуем до последнего момента. Совместно с Континентальной Хоккейной Лигой мы продолжаем создавать «бесценные моменты» и возможности для держателей карт Mastercard и всех любителей хоккея. Самое ценное в жизни – это человеческое общение – то, что невозможно купить за деньги. Бесценная Лига дарит болельщикам уникальную возможность встречи с легендарными игроками и тренерами, бесценные сюрпризы и добрые впечатления, возможность выигрывать поездки на захватывающие игры, а самое главное – шанс разделить с любимым игроком Бесценный Трофей прямо на ледовой арене.Мы присутствовали на грандиозном празднике хоккея, который оставил у всех без исключения самые позитивные и добрые воспоминания. Мы постарались сделать праздник ещё более ярким – совместно с известным модельером Игорем Чапуриным мы создали уникальную коллекцию одежды с хоккейным дизайном, часть которой болельщики и зрители смогли увидеть во время шоу открытия Недели Звезд Хоккея!». Второй год подряд Mastercard организует бесценные моменты для журналистов в рамках медиа-клуба традиции «Бесценная Лига». Ежемесячно в клуб приглашаются представители спортивных и общественных СМИ, популярные блогеры и артисты. Также почетными гостями каждого мероприятия становятся Бесценные Болельщики, когда-либо получавшие Трофей традиции. Их ждет новый Бесценный сюрприз – встреча в неформальной обстановке с одним из игроков любимого клуба с возможностью пообщаться с ним, сфотографироваться и, конечно, получить автограф.Матч Звезд КХЛ. Рафаэль БатыршинНа Матче Звезд в ложу Mastercard к своему поклоннику, Бесценному Болельщику прошлого сезона Марату Нургалиеву пришел игрок казанского «Ак Барса» Рафаэль Батыршин. Своими эмоциями поделились игрок и болельщик.Рафаэль Батыршин, защитник ХК «Ак Барс»:«Это классно — иметь возможность пообщаться с болельщиками в неформальной обстановке, почувствовать их поддержку. Спасибо Mastercard и КХЛ за бесценные моменты!»Марат Нургалиев, Бесценный Болельщик ХК «Ак Барс» прошлого сезона:«Я мечтал о том, что смогу посмотреть на Матч Звезд именно в Казани и счастлив, что так удачно все сложилось! Увидеть эту игру вживую — большая удача. Благодаря «Бесценной Лиге» я познакомился с Рафаэлем Батыршиным — игроком любимого клуба. Спасибо Mastercard за то, что осуществил еще одну мою мечту!» Не просто жить хоккеем, а дышать им. Казалось, под этим девизом жители столицы Татарстана провели всю неделю. А аншлаг на «Татнефть-Арене» — яркое тому доказательство. Звездные игроки Континентальной Хоккейной Лиги, любимые тренеры и их очаровательные помощницы, зрелищные матчи, удивительные шоу, дружелюбные маскоты. Насыщенная программа Недели Звезд Хоккея подарила настоящий праздник всем своим зрителям. А получать бесценные эмоции и участвовать в активациях традиции Бесценная Лига Mastercard и КХЛ поклонники хоккея по-прежнему могут на сайте mastercard.khl.ru. Борьба за право выйти на лед с игроками любимых клубов в серии плей-офф и разделить Бесценный Трофей на глазах тысяч зрителей в сезоне 2018/2019 продолжается.«Бесценная Лига» —  хоккейная традиция для игроков и болельщиков, созданная Mastercard и КХЛ в 2016 году. В течение всего сезона КХЛ любители хоккея выбирают лучшего хоккеиста матча, чья игра принесла наибольшее количество незабываемых эмоций. Выбранные игроки, а также самые активные болельщики клубов навсегда сохраняют свои имена в истории Бесценной Лиги. Они получат уникальный общий трофей — Бесценному Игроку и Бесценному Болельщику, который вручается победителям одновременно в ходе специально учрежденной церемонии награждения. Официальные награды для болельщиков предусмотрены в рамках КХЛ впервые, чтобы отметить их значительный вклад в успех любимых клубов.]]></text>
</doc>
