<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дубль Козуна приносит «Локомотиву» победу над «Магниткой». Обзор 23 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/23/413384.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Локомотив, #Северсталь, #Металлург, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Северсталь (Череповец) – Трактор (Челябинск) 4 – 0 (0:0 2:0 2:0)«Северсталь» подошла к заключительной игре домашней серии с тремя поражениями на счету. Не вошёл в состав защитник Александр Макаров, допустивший результативную ошибку в матче с «Металлургом» (1:2 ОТ). «Трактор» прибыл в Череповец после победы над «Авангардом» (2:1 ОТ) в родных стенах. Впервые в сезоне в заявку челябинцев попал форвард Сергей Сентюрин.Фотолента: 23.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Северсталь» (Череповец) - «Трактор» (Челябинск)Первый период прошёл в равной борьбе, но до опасных моментов доходило редко: на двоих соперники сделали только восемь бросков в створ. На 30-й минуте счёт открыл Константин Корнеев, воспользовавшись отличным пасом Ивана Лекомцева, проводящего 400-й матч в «регулярках» КХЛ. Для Корнеева гол стал первым за два сезона. В концовке периода «Северсталь» удвоила преимущество благодаря меткому щелчку Ивана Захарчука после шикарного сольного прохода. На 42-й минуте Евгений Григоренко забил дебютный гол за череповецкий клуб, а в концовке Игорь Гераськин установил окончательный счёт – 4:0. «Сухой» матч оформил голкипер Доминик Фурх, отразивший 19 бросков.наверхЛокомотив (Ярославль) – Металлург (Магнитогорск) 3 – 2 (1:0 2:0 0:2)«Металлург» приехал в Ярославль в хорошем настроении, команда Йозефа Яндача добилась двух побед подряд. В составе уральцев дебютировал чех Михал Булирж, вышедший в третьем звене с Андреем Чибисовым и американцем Ником Шором. Место в воротах ярославской команды вновь занял молодой Илья Коновалов, который играет без перерыва уже больше месяца, хотя некоторое время назад оправился от травмы чех Александр Салак.Фотолента: 23.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Локомотив» (Ярославль) - «Металлург» (Магнитогорск)События в матче начали развиваться стремительно, уже на второй минуте Данил Юртайкин оказался самым расторопным на пятачке и открыл счёт в матче. Во втором периоде дубль оформил Брэндон Козун, отличившийся в двух быстрых контратаках ярославцев. В одном из эпизодов поучаствовал Андрей Локтионов, набравший 100-е очко в «регулярках» КХЛ. Третье звено «Магнитки» ударно провело третий период – Михал Булирж обокрал Александра Елесина и открыл счёт своим голам в КХЛ, а затем неотразимо бросил защитник Максим Матушкин. Финальный штурм не принёс успеха команде Йозефа Яндача.наверх]]></text>
</doc>
