<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Юбилей» с Владиславом Домрачевым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владислав Домрачев]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Мы были опытнее, но ничего не смогли поделать…» Сергею Старикову - 60 лет]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/04/420182.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#юбилей, #Сергей Стариков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Каким нам запомнился защитник Стариков? Невысокого роста, мощный - сбиток. В конце 70-х капитан сборной Борис Михайлов покритиковал его за первый пас. Но разве мог дебютант из челябинского «Трактора» рисковать в матчах против звезд НХЛ? Конечно, он старался сыграть проще и надежнее, что оценил Виктор Тихонов и после Кубка Вызова-1979 пригласил молодого защитника на чемпионат мира.На домашнем первенстве планеты Стариков лишь в одном матче вышел на лед - против сборной Западной Германии. Парадоксально, но эта игра на старте турнира оказалась самой сложной для нашей могучей команды, победа вышла скромной 3:2. В то время как своих главных конкурентов, чехословаков, наши разбили в пух и прах – 11:1, 6:1.Следующий сезон, олимпийский, Стариков начал в ЦСКА и поразил результативностью. Забив десять шайб, он разделил первенство среди защитников-снайперов в клубе с Вячеславом Фетисовым. Тихонов оценил вертикальный взлет новобранца и включил его в олимпийский состав, отцепив заслуженных чемпионов Владимира Лутченко и Сергея Бабинова. В контрольном матче против американцев в том же «Мэдисон Сквер Гарден» Стариков заколотил последний гвоздь в крышку гроба хозяев, забив последний гол – 10:3.Сергей Стариков. Фото – ХК «Трактор»Турнир в Лейк-Плэсиде Стариков вспоминать не любит. Особенно роковой для нас матч с американцами. 22 февраля 1980 года мало кому известные студенты нанесли сборной СССР поражение сенсационное 4:3. После двух периодов наши вели 3:2. Никто не мог предположить, что звездно-полосатые смогут переломить ход матча.- Я был молод, это был первый крупный турнир в моей карьере, у нас была отличная команда, лучшие из лучших, - вспоминал потом Стариков. – В той игре мы испытывали серьезное давление, гвалт стоял невообразимый. Мы провели не лучший матч, американцы же сыграли очень хорошо. Они были очень быстры, выложились на все сто. Для них эта игра, казалось, была вопросом жизни и смерти. Мы были талантливее, опытнее, но ничего не смогли поделать. Вот что запомнилось.Конечно, этот турнир не был первым в карьере Старикова. Да и насчет матча жизни и смерти для хозяев есть серьезные сомнения. Перед тренером американцев Хербом Бруксом ставилась задача-максимум попасть в квартет сильнейших. Сыграть в финальной пульке и занять почетное четвертое местоНа 49-й минуте, когда заканчивалось штрафное время Владимира Крутова, Стариков у своих ворот попытался остановить шайбу коньком, но она коварно прошмыгнула в щель между лезвием и ботинком. Чудо, которое случается раз в сто лет! А в наши дни такое просто невозможно из-за другой конструкции конька.Американец Силк словно ждал подарка и вколотил отскочившую к нему шайбу в сетку. 3:3.Не прошло и полутора минут, как капитан хозяев Эрузионе забил победный гол. Нигде и ни от кого автор этих строк не слышал, чтобы Тихонов предъявил претензии Старикову. Виктор Васильевич по горячим следам бросил схватившему глупое удаление Крутову:- Ты проиграл мне Олимпиаду.Но больше ни единого слова упрека в адрес молодых автор этих строк не слышал и не читал. Тихонов обвинил в поражении, которое по другую сторону океана окерстили «Чудом на льду», заслуженных ветеранов.Нельзя утверждать, что после Лейк-Плэсида Стариков попал в опалу. И по этой причине пропустил победные Кубок Канады-1981 и ЧМ-1981, 1982. Просто он стал заложником жесткой конкуренции среди защитников.На ЧМ-1983 в ФРГ не поехал ветеран и капитан сборной Валерий Васильев, с которым Стариков играл в паре на Кубке Вызова и в Лейк-Плэсиде. Из Западной Германии Сергей вернулся с золотой медалью. Ему присвоили звание заслуженного мастера спорта и наградили медалью «За трудовое отличие», самой скромной.На горизонте маячила Олимпиада в Сараево. А мест в заявке всего 20 – два вратаря, четыре тройки нападающих и три пары защитников. Стариков попал в эту шестерку. Выходил на лед с молодым новичком Игорем Стельновым. Хотя ему самому только исполнилось 25.На Олимпиаде-84 наша оборона выглядела чуть ли не идеально. Однако страна оценила заслуги Старикова сдержанно, наградив медалью «За трудовую доблесть». Через четыре года, после олимпийского золота Калгари, Сергей удостоился ордена «Знак Почета». Ему шел 30-й год. Но Олимпиада-1988 стала его лебединой песней в сборной.Вскоре ЦСКА утонул в конфликтах, в свет вышли разоблачительные заметки-письма. Стариков не остался в стороне. Его супруга Ирина рассказала на страницах газеты «Советская культура» о нравах в сильнейшем клубе Европы. И Тихонов отчислил двукратного олимпийского чемпиона из команды.Сергей Стариков. Фото: Владимир Беззубов25 ноября 2008 года перед матчем с «Сибирью» в ледовом дворце ЦСКА на Ленинградском проспекте поднимали стяг Старикова. Он тогда работал тренером команды из Новосибирска в штабе Андрея Хомутова. Хоккеисты недоуменно переглядывались. Даже армейцы толком не знали, кто такой Стариков.Знали разве что наставник ЦСКА и земляк юбиляра Вячеслав Быков, а также его правая рука Игорь Захаркин. С Быковым Стариков дружил еще с Челябинска. Захаркин недолго занимался наукой в чемпионском клубе.В 1989 году Старикова задрафтовал «Нью-Джерси Дэвилз», и они с Фетисовым дебютировали в НХЛ. Став нашими защитниками-первопроходцами за океаном. Однако закрепиться там Сергею не удалось. Его энхаэловская карьера насчитывает всего 16 матчей.- Меня периодически мучили боли в спине, пришлось ехать в «Ютику» - фарм клуб «Нью-Джерси», - вспоминал Стариков. – К тому же вскорости в «Дэвилз» прибыл Алексей Касатонов. Три русских защитника для одного клуба – это слишком много.После завершения карьеры Стариков в середине 1990-х работал в Москве в проекте «Русские пингвины» - совместном с ХК ЦСКА. Занимался связями с общественностью. Заодно помирился с Тихоновым.А в нулевые засветился в КХЛ, когда ассистировал Андрею Хомутову в трех клубах – «Сибири», московском «Динамо» и «Барысе».Последние годы Стариков тренировал школьную команду в США. Его постоянно просят рассказать о «Чуде на льду», но он упорно уходит от этой темы.Сергей Стариков. Фото – ХК «Трактор»Стариков Сергей ВикторовичРодился 4 декабря 1958 года в ЧелябинскеКарьера: 1976-1979 – «Трактор», 1979-1989 – ЦСКА, 1989-1990 – «Нью-Джерси Дэвилз», 1989-1991 – «Ютика Дэвилз» (АХЛ), 1991-1993 – «Сан-Диего Галлз» (ИХЛ).Достижения: чемпион Олимпийских игр (1984, 1988), чемпион мира (1979, 1983, 1986), победитель Кубка Вызова (1979), заслуженный мастер спорта (1983).Награжден медалями «За трудовое отличие» (1979) и «Трудовую доблесть» (1983), орденом «Знак Почета» (1988).]]></text>
</doc>
