<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Йокерит (Хельсинки)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новый Год с «Бесценной Лигой» Mastercard и КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/19/422510.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#мастеркард, #Спартак, #Йокерит]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В течение хоккейного вечера в центре внимания гостей и участников медиа-клуба оказался один из самых радостных, светлых и ожидаемых праздников в нашей стране – Новый Год. В рамках сессии гостей встречи ждали новогодние сюрпризы от Mastercard и КХЛ. Одним из главных стал рассказ о новогодней благотворительной кампании Mastercard «Создадим новогоднее волшебство — вместе поможем детям», организованной для тех, кто нуждается в волшебстве больше остальных ­– для подопечных детских благотворительных фондов. Все гости с удовольствием приняли участие во флешмобе, выложив в социальных сетях свою детскую фотографию и рассказав историю с хэштегом #мойстарыйновыйгод. Еще одним сюрпризом для гостей стал приход в ложу легендарного гостя – двукратного олимпийского чемпиона Александра Якушева, который поделился с гостями своими впечатлениями о «Бесценной Лиге»:«Для всех хоккеистов важна поддержка болельщиков. Это же наша движущая сила. «Бесценная Лига» Mastercard и КХЛ – значимая и правильная традиция. «Бесценной Лиги» просто не могло не быть, ведь она по достоинству оценивает вклад болельщиков в хоккей, она действительно важна и даже необходима. Что касается сегодняшней встречи, здесь очень уютно: чувствуется дружеская и праздничная атмосфера. К тому же я не мог не поддержать такую важную благотворительную акцию Mastercard, – благодаря ей каждый может помочь устроить детям праздник, ведь Новый Год – время чудес!» Александр ЯкушевЛегендарный игрок поделился воспоминаниями, рассказал о самых главных традициях Нового Года в своей семье и ответил на вопросы журналистов.К разговору о бесценных новогодних воспоминаниях с большим интересом подключились и другие «звёздные» гости медиа-клуба — артисты Кирилл Андреев и Александр Морозов, который по совместительству является капитаном хоккейной команды артистов «КомАр».На встрече также подвели итоги конкурса для журналистов на лучшую публикацию о ноябрьской сессии медиа-клуба. Победитель конкурса получит приз от Mastercard и КХЛ: настоящий игровой свитер с автографами как любимого игрока, так и хоккеистов одной из команд Матча Звезд КХЛ 2019, а также проход в комфортабельный бизнес-зал Mastercard в аэропорту «Шереметьево». По традиции медиа-клуба во встрече также принял участие хоккеист КХЛ. На этот раз ложу посетил защитник ХК «Спартак» Александр Осипов. Он поделился своим мнением о матче и впечатлениями о новогодней встрече «Бесценной Лиги»:«На каждой игре нас всегда поддерживают болельщики. Всё-таки это непередаваемые эмоции, когда ты знаешь, что на матчах за нас болеют тысячи зрителей на трибунах и сотни тысяч у экранов телевизоров. Их сумасшедшая энергетика заряжает и даёт ещё больший стимул побеждать. Здорово, что есть «Бесценная Лига» Mastercard и КХЛ, которая помогает оценить вклад болельщиков в игру. Не случайно ведь говорят, что болельщик – шестой игрок на льду. Болельщики, спасибо вам за всё! С Новым Годом! Новых побед в «Бесценной Лиге»!»Наталья Кларк и Александр ОсиповПриглашение на предновогоднюю встречу медиа-клуба получил и Бесценный болельщик ХК «Спартак» Сергей Белоненко. Статус «Бесценного Болельщика» ХК «Спартак» и право разделить Трофей «Бесценной Лиги» с вратарем красно-белых Никитой Беспаловым прямо на льду Сергей получил в прошлом сезоне. Поддержать любимый клуб и насладиться игрой болельщик пришел вместе с женой и дочерью.«Очень рад, что провожаю старый год в такой душевной компании. За «Спартак» я болею с 10 лет, а теперь болеем за любимую команду всей семьёй. Выход на лёд и получение Трофея вместе с Никитой Беспаловым – это был один из самых запоминающихся моментов прошлого года. Конечно, я хочу еще раз взять Трофей, поэтому участвую во всех активностях «Бесценной Лиги», чтобы победить и в этом сезоне. Приятно было сегодня познакомиться лично с Александром Осиповым. Спасибо Mastercard и «Бесценной Лиге» за исполнение мечты!» — поделился своими впечатлениями болельщик.Сергей Белоненко с семьёйСоздадим новогоднее волшебство – вместе поможем детским фондамMastercard* проводит общероссийскую новогоднюю благотворительную кампанию «Создадим новогоднее волшебство – вместе поможем детям». В декабре, оплачивая покупки картой Mastercard – онлайн или в торговых предприятиях по всей стране – держатели карт без усилий с их стороны поддерживают эту кампанию и участвуют в благотворительности.Mastercard направит 75 миллионов рублей в фонд «Друзья» на развитие и проекты 8 благотворительных фондов России, помогающих детям. Основные средства будут распределены между фондами: «Солнечный город» (Новосибирск), «Линия жизни» (Москва), «Вера» (Москва), «Выход» (Москва), «Фонд Хабенского» (Москва), «Обнаженные сердца» (Москва), «Дети-бабочки» (Москва) и «Детские сердца» (Москва). Каждый из них подал заявку на проекты и в ноябре 2019 года представит отчёт о результатах.В поддержку кампании Mastercard с 10 декабря запускает в социальных сетях флешмоб под хештегом #мойстарыйновыйгод. Чтобы стать участником, достаточно опубликовать свою новогоднюю детскую фотографию и историю, связанную с ней. В конце поста нужно рассказать про благотворительную акцию Mastercard и передать эстафету, отметив несколько друзей.Поддержите акцию в социальных сетях – выложите свою новогоднюю детскую фотографию с хэштегом #мойстарыйновыйгод и расскажите свою историю.Александр Морозов (в центре) и Кирилл АндреевАктивности и призы в этом сезонеНапоминаем, что в рамках традиции «Бесценная Лига» каждый месяц в течение сезона КХЛ 2018/2019 самые активные болельщики, принимая участие в голосовании, помимо обычных призов, также получат шанс выиграть уникальные бесценные призы. Участник, который станет лидером по количеству голосов в общем рейтинге, получит шанс посмотреть хоккейный матч своего любимого клуба из комментаторской кабины. Приятные сюрпризы ждут всех участников онлайн-активностей. На сайте www.mastercard.khl.ru уже появилась игра «Дай Пять». Лидер игры, который продержится в фаворитах до конца месяца, получит возможность посетить матч любимой команды и пожелать успеха любимому хоккеисту, по традиции хлопнув рукой по его игровой краге перед выходом на лед. Чтобы присоединиться к традиции «Бесценная Лига» и получить возможность стать ее лидером, нужно зарегистрироваться на сайте www.mastercard.khl.ru или в мобильном приложении КХЛ, доступном в Google Play и App Store. Стать участниками Бесценной Лиги могут совершеннолетние граждане стран-участниц Чемпионата КХЛ: России, Беларуси, Казахстана, Китая. Присоединяйтесь, побеждайте и получайте бесценные эмоции от «Бесценной Лиги» Mastercard и КХЛ! Ведь разделить любовь к игре — бесценно!Мария Басс и Кирилл Андреев«Бесценная Лига» —  хоккейная традиция для игроков и болельщиков, созданная Mastercard и КХЛ в 2016 году. В течение всего сезона КХЛ любители хоккея выбирают лучшего хоккеиста матча, чья игра принесла наибольшее количество незабываемых эмоций. Выбранные игроки, а также самые активные болельщики клубов навсегда сохраняют свои имена в истории «Бесценной Лиги». Они получат уникальный общий трофей — Бесценному Игроку и Бесценному Болельщику, который вручается победителям одновременно в ходе специально учрежденной церемонии награждения. Официальные награды для болельщиков предусмотрены в рамках КХЛ впервые, чтобы отметить их значительный вклад в успех любимых клубов.]]></text>
</doc>
