<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[День дублей: Боченски, Барабанов, Окулов и Дарзиньш! Обзор 30 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/30/414521.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Динамо Р, #Северсталь, #ЦСКА, #СКА, #Сибирь, #Куньлунь Ред Стар, #Адмирал, #Барыс, #Спартак, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Адмирал (Владивосток) 2 – 0 (1:0 0:0 1:0)«Барыс» подошёл к сегодняшней игре с удачной полосой из пяти матчей. Место в воротах занял Доминик Граховина, заменивший Хенрика Карлссона. «Адмирал» завершил домашнюю серию поражением от «Ак Барса» (1:5), тренерский штаб оставил состав неизменным. Первый период прошёл с преимуществом хозяев, которое реализовал Брэндон Боченски: форвард успел на добивание после собственного хлёсткого броска. Вторые 20 минут вновь прошли под серьёзным прессингом подопечных Андрея Скабелки, но голкипер «Адмирала» Никита Серебряков отразил все 20 бросков в створ ворот.«Моряки» дважды имели возможность поиграть в большинстве, но не смогли реализовать лишнего. На 43-й минуте Серебряков оказался бессилен после отличной комбинации Дастина Бойда и Боченски, оформившего дубль. «Адмирал» за оставшееся время так и не сумел найти ключ к воротам Граховины, вратарь оформил первый «сухарь» в КХЛ.наверхТрактор (Челябинск) – Спартак (Москва) 4 – 1 (3:0 1:1 0:0)Команда Алексея Тертышного вернулась в Челябинск, взяв на выезде одно очко из шести возможных. Сегодня в клубе дебютировал после перехода из «Сибири» нападающий Егор Дугин. «Спартак» начал гостевую серию с двух поражений в овертаймах. Впервые за полтора месяца оказался в составе защитник Руслан Педан. Перед игрой под своды арены «Трактора» был поднят свитер легенды челябинского хоккея Геннадия Иконникова, проявившего себя как талантливого игрока и тренера.Первый период гости откровенно провалили: «Трактор» забил трижды усилиями Александра Рыбакова, Игоря Полыгалова и Райана Стоа, все они ранее выступали за москвичей. Юлиус Гудачек, пропустивший две шайбы из трёх после добиваний, в перерыве уступил место в воротах Александру Трушкову. Мощный бросок Анатолия Никонцева на 27-й минуте сократил отставание «Спартака», но уже через 105 секунд Антон Глинкин восстановил статус-кво и стал автором второго гола челябинцев в большинстве. В третьем периоде «красно-белые» отчаянно атаковали ворота Василия Демченко, но счёт остался прежним – 1:4.наверхЦСКА (Москва) – Сибирь (Новосибирск) 4 – 2 (0:1 2:0 2:1)ЦСКА после разгромной победы в Вене над «Слованом» (9:0) принимал дома «Сибирь», которая не может выиграть у армейцев в гостях уже почти восемь лет. Команды недавно встречались в Новосибирске и тогда победу одержали москвичи (2:0). Этот день был особенным для новосибирского хоккея, именно сегодня был заложен символический камень новый арены клуба. За «Сибирь» в этой встрече дебютировал канадский форвард Жильбер Брюле.Фотолента: 30.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Сибирь» (Новосибирская область)ЦСКА действовал с позиции силы, но по итогам первого периода уступал. Дмитрий Саюстов убежал к воротам и со средней дистанции порази ворота Ильи Сорокина. Но армейцам понадобилось всего 25 секунд, чтобы полностью перевернуть ход матча, отличились Антон Слепышев и Клас Дальбек, впервые отличившийся в КХЛ. Причём в обоих случаях не обошлось без удачных рикошетов для игроков хозяев. Вопросы о победителе снял экс-игрок «Сибири» Константин Окулов, оформивший дубль в третьем периоде.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 5 – 1 (1:1 0:0 4:0)СКА два дня назад добился крупной победы в Вене над «Слованом» (7:0), теперь команде Ильи Воробьёва противостоял «Куньлунь», который ещё ни разу в своей истории не побеждал армейцев Петербурга. Первый матч за китайскую команду проводил Войтек Вольский, вернувшийся в клуб в конце прошлой недели.Матч начался с курьёзной шайбы Томаша Мертла, его бросок от борта оказался коварным для Магнуса Хелльберга и швед не смог выручить в простой ситуации. СКА добавил и отыгрался – Александр Барабанов воспользовался отличным пасом Андрея Кузьменко. Преимущество хозяев только росло, но надёжно действовал на последнем рубеже Барри Браст. Но в начале третьего периода он не смог справиться с броском Максима Карпова. После этого китайская команда практически бросила играть, а СКА добился уверенной победы. Главными героями стали Барабанов и Кузьменко, показавшие хорошую «химию» и набравшие по три очка.наверхДинамо (Рига) – Северсталь (Череповец) 3 – 0 (0:0 1:0 2:0)Путешествия «Северстали» по Прибалтике продолжились в Риге, несколько дней назад череповчане в Таллине уступили «Йокериту». Местные динамовцы смогли стабилизировать свою игру и несколько дней назад дали серьёзный бой СКА (1:2). Отразивший в том матче 44 из 46 бросков, Тимур Билялов вновь занял место в воротах рижан.Фотолента: 30.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Динамо» (Рига) - «Северсталь» (Череповец)Рижане доминировали в этом матче, но смогли открыть счёт только в середине встречи. Мэтью Майоне начал атаку из средней зоны, а её завершил Лаурис Дарзиньш. Затем показало себя большинство «Динамо» - Майоне и Линус Виделль отдавали передачи, а Дарзиньш оформлял дубль. Точку в матче поставил Матиас Мюттюнен броском в пустые ворота. Билялов впервые в своей карьере в КХЛ сыграл «на ноль», а «Динамо» поднялось на седьмое место в Западной конференции.наверх]]></text>
</doc>
