<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Юлиус Гудачек: «Больше всего люблю Санта-шоу на Рождество»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/04/425414.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Юлиус Гудачек]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Переехав в межсезонья в Москву из Череповца, словацкий голкипер постепенно стал одной из центральных фигур «Спартака» и любимцем болельщиков красно-белых. Никуда не делись надёжность и хладнокровие, позволившие Гудачеку вытащить несколько важнейших матчей. И, конечно, знаменитые Гуда-шоу – теперь голкипер радует ими зрителей в Москве после победных домашних матчей «Спартака».Юлиус Гудачек. Фото: Юрий Кузьмин- Юлиус, давайте вернемся немного назад. Могли вы после прошлого сезона оказаться в другом клубе? Почему сделали выбор в пользу «Спартака»?- Решение покинуть «Северсталь» принималось сложно… В итоге мог оказаться в трёх различных командах КХЛ. Почему выбрал «Спартак»? Не знаю, видимо, просто почувствовал, что так нужно сделать. И в итоге не ошибся. - Тяжело было покидать Череповец, где вы успели стать любимцем местных болельщиков?- Конечно, очень трудно покидать место, где ты провел успешный сезон, завел новых друзей. Но это хоккейная жизнь, сейчас я чувствую, что принял правильное решение. «Северсталь» не играет так, как бы мне хотелось, в отличие от «Спартака». Тем не менее, хочу поблагодарить череповецкий клуб за прошлый сезон. - Как оцените свое выступление в нынешнем сезоне?- Сначала были перепады, что довольно легко объяснимо: новая команда, новый город. Но постепенно всё наладилось. - Как думаете, почему «Спартаку» не хватает стабильности в этом сезоне?- Почему же не хватает? Мы чередуем победы и поражения, что, в общем-то не так плохо. «Спартак» проводит хороший сезон, держится в зоне плей-офф. Нам просто нужно продолжать работать, выходить каждую игру со стопроцентным настроем, и всё будет в порядке.Юлиус Гудачек. Фото: Юрий Кузьмин- В конце прошлого года «Спартак» провёл очередной ретро-матч. Приходилось вам участвовать в чём-то подобном ранее?- Разве что поиграть в старых свитерах. Такие матчи - особенные для нас и болельщиков. Жаль только, что мы, игроки, не видим всего этого. Но я посмотрел видео после игры и был удивлен: так много всего интересного было в фойе арены. Уверен, зрители такие матчи запоминают надолго. Атмосфера была великолепной, и мы победили, это самое важное. - На ретро-матче «Спартак» устроил «выборы президента». За кого бы вы проголосовали: за Ельцина, за Гончарова или за Воронина?- Я думаю, что за Воронина. Он любит поговорить, и через несколько лет, наверное, может стать президентом (смеётся). - Как вам оранжевая форма команды на эту игру?- «Спартак» победил в этих свитерах на Кубке Шпенглера, и это, кстати, моя мечта - попробовать себя на этом турнире. Надеюсь, что это случится.Юлиус Гудачек после матча с ХК "Сочи". Фото: ХК "Спартак"- Вы уже обжились в Москве? Как вам российская столица?- Мне нравится Москва - огромный город, даже слишком. Но семье нравится, каждый день есть, чем себя занять. Надеюсь, что задержусь здесь подольше. - В Череповце вы не пользовались автомобилем, а передвигались по городу только на велосипеде. В Москве это удаётся?- В Череповце мы жили совсем близко к арене, поэтому машина была не нужна. Здесь до стадиона я езжу на автобусе, если очень холодно. Это всего две минуты. А летом и осенью, - на самокате, самом обычном, не электрическом. - В интервью с вами нельзя не поговорить про Гуда-шоу. Помните свой первый перформанс на льду?- Первое не было настоящим шоу, я просто хотел поблагодарить болельщиков после матча. Был вторым вратарем «Кошице». Вот мой коллега действительно делал шоу. Он и посоветовал мне сделать что-нибудь похожее. - Припомните самое необычное шоу в карьере. Во время одного вы катались по льду на мотоцикле.- Мне всегда нравились Санта-шоу на Рождество. Недавно болельщики «Спартака» смогли в этом убедиться. В Швеции, когда у каждого матча был свой спонсор, мы использовали его оборудование. Вот так и появился мотоцикл. - Каждое шоу идёт по заранее приготовленному сценарию, или это всегда экспромт?- Последнее шоу, о котором я только что было с подарками, поэтому я, конечно, заранее готовился. Посмотрим, как пойдёт дальше. Юлиус Гудачек. Фото: Юрий Кузьмин- В истории российского хоккея уже был вратарь с подобными шоу – Душан Салфицки. Смотрели его выступления? А Евгения Конобрия?- Я знаю Салфицки, играл с ним в «Пардубице», отличный парень и вратарь. О Конобрии мне рассказал Сергей Магарилов в «Северстали», а потом уже Никита Беспалов. Конечно, посмотрел некоторые из их выступлений в Интернете. Рад, что я не единственный такой в «Спартаке». - Как думаете, почему именно чешские и словацкие вратари склонны к подобным вещам?- Я думаю, что остальных просто не знают. Вообще, это не просто шоу, это способ сказать спасибо людям, которые нас поддерживают. - Как вы обычно встречаете Новый год? Приходилось вам играть 31 декабря?- Да, на Молодёжном чемпионате мира однажды было. Ну а в Словакии мы собираемся семьёй, пьём шампанское, запускаем фейерверки. Думаю, всё это очень похоже на Россию. - 31 декабря в России все смотрят фильм «С легким паром». Смотрели? Случались ли с вами курьезные ситуации на новый год?- Слышал о нём, но пока не смотрел, в этом году тоже не удалось. Всё впереди. А вообще мы обычно смотрим сказки 70-х годов или фильм «Один дома». Что до курьёзных историй, то со мной они, конечно, случались, но рассказать не могу, так как все они были пьяными (смеётся). А вообще нам всегда весело в этот праздник. Последние годы довелось отмечать его в разных странах, хорошие воспоминания о Швеции и России. - Что можете пожелать болельщикам «Спартака» в наступившем году?- Здоровья. Это самое важное в нашей жизни. Поэтому - здоровья, любви, денег и хороших результатов «Спартака». К этому мы приложим все усилия. С новым годом!Досье Юлиус Гудачек Родился 9 августа 1988 года в Спишска Нова Вес (Словакия) Карьера: ХК «Спишска Нова Вес» - 2003-08 гг., ХК «Кошице» - 2008-11 гг., ХК «Требишов» - 2008-09 гг., ХК 46 «Бардежов» - 2009-10 гг., «Седертелье» (Швеция) – 2011-12 гг., «Фрелунда» (Швеция) – 2012-13 гг., «Сибирь» (Новосибирская область) – 2013-14 гг., ХК «Пардубице» - 2013-14 гг., «Эребру» (Швеция) – 2014-17 гг, «Северсталь» (Череповец) – 2017-18 гг., «Спартак» (Москва) – 2018 г – н.в. Достижения: серебряный призёр чемпионата мира, двукратный чемпион СловакииПресс-служба КХЛ благодарит пресс-службу ХК «Спартак» за помощь в подготовке интервью.]]></text>
</doc>
