<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Не отомстить за Капризова, а просто победить». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/19/436136.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Сергей Плотников, #Михаил Беляев, #Алексей Кручинин, #Константин Окулов, #Алексей Пепеляев, #Мэт Робинсон, #Михаил Григоренко, #Юусо Хиетанен, #Рушан Рафиков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Юусо Хиетанен, защитник «Динамо»:- Тяжело сказать, что поменялось в конце матча. Мы играли так же, как и до этого, хорошо двигались, давили их, особенно во втором периоде. Маленькие вещи решили исход. Первые два периода были лучшими для нас, нужно так же продолжить. Мы верим, что можем перевернуть серию. Мы доказали, что у нас есть шансы.Михаил Григоренко, нападающий ЦСКА:- «Динамо» посвежее выглядело два периода, в третьем мы сражались, отдали все силы для победы. На третий период вышли как на последний бой, игра до этого никуда не годилась. Все взрослые люди на нас не надо голос повышать, все всё понимают.Капризов – один из лучших игроков в Лиге, его отсутствие всегда заметно, всегда труднее без него играть. От нас ничего не зависит, неприятно, когда игрока травмируют, он не смог продолжить игру. Макаров? Человек играет, для нас разницы нет. Думаю, что с Капризовым всё нормально, просто меры предосторожности, он катается с командой, надеюсь на следующую игру выйдет. Ну а нам нужно сыграть с таким же настроем, как сегодня в третьем периоде, так, как будто это наша последняя игра.Мэт Робинсон, защитник ЦСКА:- Два первых периода не были лучшими, но мы нашли способ, как не отстать по счёту, Сорокин оставлял нас в игре. В третьем периоде смогли вырвать победу. Конечно, тяжело играть без Капризова, но это показывает нашу глубину состава. Гол в конце матча? Я увидел возможность подключиться, шайба была у нас. Вообще, никто не хотел победить так, как я, потому что «Динамо» - моя бывшая команда. Сегодня одержана большая победа, но нужно сфокусироваться на следующем матче.Алексей Пепеляев, защитник «Динамо»:- Не справились с их натиском, обидно. Не знаю, почему не идёт игра в большинстве... Надо просто использовать свои моменты, а мы забиваем максимум один гол, с ним не выиграешь. ЦСКА – лучшая команда лиги, лучший подбор игроков, конечно, они играют здорово. Мы же делаем всё возможное, стараемся. Армейцы - такие же люди, почему бы у них не выигрывать? Они забивают в большинстве, а мы нет – вот и весь рецепт.Константин Окулов, нападающий ЦСКА:- Вяло начали, многое позволили сопернику, отдали инициативу. Не думаю, что это произошло из-за того, что мы слишком рано поверили в себя. Мы живем сегодняшним днём. Надеюсь, искореним эту проблему.Очень не хватает Капризова, все понимают, какой это игрок. Но все парни — красавцы, выходят и бьются. Без него, как видите, выиграли. Но Кирилл — очень важный игрок. Было ли желание отомстить за Капризова? Не отомстить, а победить важно было.Алексей Кручинин, нападающий СКА:- Я выходил в плей-офф ВХЛ за СКА-Нева, не вижу в этом никакой проблемы. Главное не то, где ты играешь, а как себя чувствуешь, в какой находишься форме. Я в хорошей, поэтому ритм поймать было несложно. Если говорить об отличиях плей-офф ВХЛ от КХЛ, то это прежде всего не скорости, и там народ бегает, а уровень мастерства.Что касается сегодняшней игры, то «Локомотив» отлично бегает в контратаки, контролирует шайбу. Поэтому против них лучшая защита – нападение. Если будем держать шайбу как можно больше – они не забьют, именно так, умно и без ошибок и старались действовать сегодня. В плей-офф такая терпеливая игра и приносит результат. Не зря говорят – оборона берёт кубки. Счёт в серии не важен, каждый матч начинается с 0:0. Наша задача – подойти в хорошей форме к следующей игре и постараться закончить серию дома.Михаил Беляев, нападающий «Локомотива»:- Да, забил первый гол в плей-офф, но жаль, что случилось это слишком поздно. Если бы пораньше – обязательно были бы ещё шансы отыграться. Перед матчем получили задание играть пожестче, как можно более активно в чужой зоне. Нам надо продолжать действовать так же, как и сегодня и стараться по максимуму реализовывать свои моменты. Сегодня их было достаточно.Сергей Плотников, нападающий СКА:- В Ярославле против меня применяют много силовых приёмов? Что ж, я рад, что меня здесь помнят, ничего страшного. И очень приятно, это радует и заводит. А вообще, хоккей есть хоккей, и после него мы друзья.Сегодня попытались навязать сопернику свою игру, и во многих моментах это сработало. «Локомотив» вчера, конечно, отдал много сил, и нам надо было действовать похладнокровней, это дало результат. Не стал бы называть сегодняшний матч определяющим. Серия продолжается. Счёт 3:1, история знает много разных случаев. Не хотелось бы, чтобы один из них повторился с нами. Рушан Рафиков, защитник «Локомотива»:- Жаль, что не забили «пять на три»… Надо было где-то сыграть более хладнокровно, ведь были и моменты, и броски. Что ж, будем работать над большинством. Не ищите подводных камней в нашей расстановке, повторюсь, нам просто немного не хватило мастерства. В третьем периоде нам надо было отыгрываться, эмоции перехлёстывали, и соперник ловил нас на контратаках.Да, тренеры просят нас при случаях идти в обводку. Это же плей-офф, здесь «бей-беги» не сыграет, надо действовать умнее.Конечно, СКА осталось выиграть всего один матч, но мы будем биться до конца и постараемся вернуть серию в Ярославль.]]></text>
</doc>
