<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Коварж, Диц, Голышев и Михайлов – лучшие игроки сентября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/02/410168.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки месяца, #Якуб Коварж, #Даррен Диц, #Анатолий Голышев, #Никита Михайлов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Якуб Коварж («Автомобилист»), проведший без замен 10 из 12 матчей месяца и одержавший во всех них победы. В трёх поединках (в том числе одном гостевом) Коварж отыграл на ноль. Голкипер уральского клуба отразил 96,03% бросков по своим воротам при коэффициенте надёжности 1,19. Его «сухая серия» продолжается и на данный момент составляет 142 минуты 58 секунд.– лучшим защитником признан Даррен Диц («Барыс»), в 11 матчах одержавший вместе с командой 6 побед и набравший в них 12 (4+8) очков при показателе полезности (+9), шайбы в ворота «Нефтехимика» и рижского «Динамо» стали победными. Канадский защитник отметился 39 бросками по воротам, 21 силовым приёмом и заблокировал 12 бросков соперника (лучший показатель месяца среди защитников)– лучшим нападающим признан Анатолий Голышев («Автомобилист»), одержавший вместе с командой победы во всех 12 матчах месяца и набравший в них 11 (8+3) очков при показателе полезности (+6). Нападающий уральского клуба отметился дублем в гостевом матче против «Сибири», его шайбы в поединках с рижским «Динамо», «Слованом», «Адмиралом» и «Трактором» становились победными (лучший показатель месяца). Также из восьми шайб нападающий «Автомобилиста» шесть забросил в равных составах, нанёс 28 бросков по воротам и провёл 19 силовых приёмов.– лучшим новичком признан нападающий Никита Михайлов («Сибирь»), в 13 матчах забивший пять голов и отметившийся одной результативной передачей. В среднем 20-летний нападающий «Сибири» проводил на льду 12 минут 25 секунд, отметился 13 бросками по воротам, а также заблокировал 4 броска по воротам.]]></text>
</doc>
