<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кто есть кто на Матче Звезд КХЛ: Дивизион Харламова]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/16/427430.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Именно в дивизионе Харламова - команда-сенсация стартового отрезка КХЛ. «Автомобилист» лидировал практически половину дистанции регулярного чемпионата, поэтому неудивительно, что больше трети хоккеистов дивизиона, выбранных для участия в Матче Звезд КХЛ, представляют именно уральский клуб. Любопытно, что игроки «Автомобилиста» приглянулись и болельщикам, и представителям СМИ, и самой лиге.Якуб Коварж («Автомобилист», выбор СМИ) – второй Матч ЗвездО том, что значит Якуб Коварж для «Автомобилиста» красноречиво говорит статистика – с ним в воротах уральский клуб выиграл 32 матча из 38. Якуб входит в ТОП-5 регулярного чемпионата по всем ключевым вратарским показателям: победам (22 – 1 место), проценту отражённых бросков (94,3%- 3 место) и коэффициенту надёжности (1,69 – 5 место).Для Коваржа это второй Матч Звезд КХЛ в карьере. Причём впервые он был вызван на него четыре года назад. С тех пор чешский голкипер успел съездить в годичную командировку в «Северсталь», снова вернуться в Екатеринбург и стать лидером лучшей команды Восточной конференции на сегодняшний день.Якуб Коварж на Матче Звезд-2015. Фото: Юрий КузьминВладислав Подъяпольский («Ак Барс», выбор КХЛ) – первый Матч ЗвездПовышенный интерес вызвала игра Владислава Подъяпольского. В нынешнем сезоне ему впервые доверили защищать ворота казанского клуба. 23-летний вратарь провёл уже 27 матчей – больше, чем два других голкипера «Ак Барса» (Эмиль Гарипов и Александр Шарыченков) в нынешней регулярке. Несмотря на свой юный по вратарским меркам возраст Подъяпольский уже оформил четыре «сухаря» и входит в число лучших голкиперов лиги (93,6% отражённых бросков, коэффициент надёжности – 1,88) и по праву может считаться одним из самых ярких открытий 11-го сезона КХЛ.Пол Постма («Ак Барс», выбор болельщиков) – первый Матч ЗвездКанадский защитник «Ак Барса» никогда ранее не выступал в Европе, однако такое впечатление, что он проводит в КХЛ далеко не первый сезон. Постма сходу стал одним из лидеров обороны клуба из столицы Татарстана и сочетает в себе как результативность (23 очка в 46 матчах), так и надёжность (показатель полезности «+15»). Постма явно не затеряется в новом для себя статусе участника Матча Звезд, ведь поддержка родных трибун ему гарантирована.Никита Трямкин («Автомобилист», выбор болельщиков) – второй Матч ЗвездЗащитника «Автомобилиста» выбирают для участия на Матче Звезд КХЛ уже второй год подряд. В Казань 24-летний хоккеист приедет в статусе капитана команды-лидера конференции. Не ищите Трямкина среди лучших защитников-бомбардиров или лидеров по показателю плюс/минус. Однако никто не проводит в «Автомобилисте» больше времени на льду, чем Никита. Почти 30 смен в среднем за игру, 66 силовых приёмов и 46 заблокированных бросков – всё это он. К тому же в этом сезоне Трямкин серьёзно поработал над дисциплиной и стал гораздо меньше удаляться.Никита Трямкин на Матче Звезд-2018. Фото: Юрий КузьминВиктор Антипин («Металлург», выбор СМИ) – второй Матч ЗвездАнтипин уже давно стал элитным защитником КХЛ и продолжателем славной семейной династии. Тренеры доверяют ему наибольшее количество времени на площадке среди всех игроков «Металлурга» (23 минуты в среднем за игру), Антипин действует очень дисциплинированно (6 минут штрафа в 45 матчах) и бесстрашно бросается под шайбы (65 заблокированных бросков).Сложно поверить, но это лишь второй Матч Звезд КХЛ для защитника «Металлурга». Причём первый раз он получил приглашение на шоу в далёком 2013-м году. В том матче, проходившем в формате Команда Морозова против Команды Ковальчука, молодой Антипин выходил в третьей паре защитников и результативными действиями не отметился. Но за прошедшие шесть лет он успел стать двукратным обладателем Кубка Гагарина и выиграть три медали чемпионатов мира.Сергей Мозякин («Металлург», выбор болельщиков) – одиннадцатый Матч ЗвездМозякин уже давно стал легендой отечественного хоккея. Но вот ещё один штрих к этому прекрасному портрету – он участвовал абсолютно во всех Матчах Звезд КХЛ! Феноменальное достижение, аналогов которому на таком уровне нет ни в одной хоккейной лиге мира. Причём почти каждый раз его выбирали болельщики, то есть Мозякин получал приглашение на Матч Звезд в числе первых.За всю историю выступлений в КХЛ он лишь раз опустился ниже планки в 40 очков за сезон, а всего только в регулярных чемпионатах набрал под 700 результативных баллов. Что касается Матчей Звезд, то и здесь у Мозякина целая россыпь рекордов. Помимо максимально возможного количества участий, он набрал больше всего очков (34) и забросил больше всего шайб – 24. Для сравнения, у ближайшего преследователя нет и десяти!Данис Зарипов («Ак Барс») – седьмой Матч ЗвездЕщё одна легенда и старожил Матчей Звезд КХЛ, который принимал участие ещё в первом шоу на Красной площади в январе 2009 года. Самая долгая пауза между участиями составила три года: после минского Матча Звезд 2010 он вернулся уже в Братиславе в 2014-м, а спустя год в Сочи вышел на лёд в качестве капитана команды Востока. Прошлый Матч Звезд в Астане Зарипов пропустил и вот -возвращение легенды.В свои 37 лет Данис продолжает играть ключевую роль в чемпионском «Ак Барсе». На данный момент он входит в тройку лучших бомбардиров команды с 26 (5+21) очками и является её лучшим ассистентом. Данис Зарипов на первом в истории Матче Звезд КХЛ. Фото: Владимир БеззубовНайджел Доус («Автомобилист», выбор болельщиков) – пятый Матч ЗвездПо количеству участий в Матчах Звезд среди иностранцев Найджел Доус уступает только своему бывшему партнёру по «Барысу» Кевину Даллмэну. Причём интересный факт – этот Матч Звезд для Доуса уже пятый подряд. Начиная с шоу в Сочи в 2015-м году, он неизменно получает приглашения. Естественно, что в прошлом году в Астане он был выбран капитаном команды.Но и после переезда в Екатеринбург Доус нисколько не сбавил в результативности. За его борьбой с Никитой Гусевым за лидерство в списке бомбардиров крайне любопытно наблюдать. И совершенно невозможно предсказать, кто же выйдет из неё победителем.Стефан Да Коста («Автомобилист», выбор КХЛ) – второй Матч ЗвездДля француза это только второй Матч Звезд КХЛ, но первый он провёл на зависть всем. Например, Стефан Да Коста занимает второе место по количеству очков за один звёздный матч – восемь. Произошло это в 2016-м году в Москве, сам матч побил рекорд результативности - на двоих команды забросили 51 шайбу!После перехода в «Автомобилист» этим летом француз не утратил бомбардирских качеств. Сейчас на его счету 40 (20+20) очков – это больше, чем за два последних сезона в ЦСКА вместе взятых! К тому же (приоткроем завесу тайны) на Матч Звезд в Казань приедет внушительная делегация из Франции и ей будет наверняка приятно увидеть во всей красе одного из лучших форвардов страны.Юусо Пуустинен («Нефтехимик», выбор КХЛ) – первый Матч ЗвездЛьвиную долю очков «Нефтехимика» в нынешнем сезоне набирает финское звено, а её лидер Юусо Пуустинен долгое время занимал первое место в списке снайперов регулярного чемпионата. Сейчас он уступил лидерство, но и без того его 20 шайб в 49 матчах за одну из самых малорезультативных команд лиги выглядят впечатляюще.Виталий Кравцов («Трактор», выбор СМИ) – первый Матч ЗвездИ, наконец, один из главных талантов российского хоккея - Виталий Кравцов. Его звезда зажглась в плей-офф прошлого сезона. В свои 19 лет он идёт в тройке лучших бомбардиров «Трактора», а от сравнений со своим земляком Евгением Кузнецовым никуда не уйти.Кравцов – самый молодой участник Матча Звезд 2019, но это не выглядит авансом. Своей игрой Виталий полностью заслужил это право.Зинэтула Билялетдинов и Дарья МироноваВ это трудно поверить, но самый титулованный из ныне действующих тренер в истории российских чемпионатов принимает участие в Матче Звезд всего во второй раз. Да, у Зинэтулы Билялетдинова Кубков Гагарина больше, чем Матчей Звезд! Но перед родной публикой он просто обязан выступить, к тому же во вверенной ему команде дивизиона Харламова выступает сразу трое представителей «Ак Барса». Среди подопечных тренера будет Сергей Мозякин, и помощница Зинэтулы Хайдяровича, тележурналист Дарья Миронова, не могла не отметить: «Благодаря Билялетдинову в нашей хоккейной журналистике появилось столько крылатых фраз. Одна из них и станет девизом нашей команды на Матче Звезд: «Мы доедем до ваших ворот». Но особой вольницы Дарья на скамейке не допустит: «Те, кто работал со мной в прошлом году, могут подтвердить: я не вдохновляю, я требую. Накосячил – сиди на лавке. Кричу даже иногда». Миронова может себе это позволить, она уже опытный тренер – участий в Матчах Звезд у неё столько же, сколько и у самого Билялетдинова. ]]></text>
</doc>
