<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интриги плей-офф и шанс ЦСКА выиграть Кубок Континента. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/18/432305.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[() – () (начало в мск)«Адмирал» старается закончить сезон на высокой ноте – в последних семи матчах клуб из Владивостока выиграл шесть раз. Во встрече с «Салаватом Юлаевым» (3:2 Б) «моряки» продемонстрировали волевые качества, отыгравшись с 0:2. Завоевал твёрдое место в основе 21-летний Антон Красоткин, голкипер отражает солидные 92,5% бросков.«Барыс» оформил долгожданную победу в дивизионе Чернышёва, хотя уступил «Авангарду» в серии буллитов (1:2 Б). Астанинский клуб прочно обосновался на втором месте конференции, но на Дальнем Востоке тренерский штаб планирует выпускать основной состав. На протяжении девяти матчей не забивает Дастин Бойд, форварду в нынешнем сезоне не удаётся показать былой результативности (6+9).«Адмирал» трижды проиграл «Барысу» в текущем чемпионате – 0:2, 1:3, 3:4.Трансляция: КХЛ ТВ (12:20)наверх() – () (начало в мск)«Амур» успешно выступает в заключительной домашней серии сезона, одержав три победы. Теперь «тиграм» предстоит вторая подряд встреча с «Куньлунем», в прошлой игре хабаровчане взяли верх в овертайме (3:2 ОТ). Второй бомбардир команды – Валентин Пьянов, 27-летний форвард проводит самый результативный сезон в карьере (6+20).Если «Амур» к окончанию чемпионата набрал обороты, то «Куньлунь» напротив, резко сдал. Серия поражений насчитывает пять матчей, «драконы» рискуют опуститься на последнюю строчку Восточной конференции. После удачного дебюта не заладилась игра у Дрю Шора – последний гол форвард забил 13 января. Зато стабилен Брэндон Ип - в активе самого результативного игрока китайского клуба 33 (19+14) балла.«Амур» и «Куньлунь» в сезоне 2018/2019 встречались четыре раза, преимущество у Хабаровска – 1:3, 3:2, 3:2 ОТ, 3:2 ОТ. Три гола забил защитник «драконов» Вилле Лаюнен.Трансляция: КХЛ ТВ HD (12:20)наверх() – () (начало в мск)«Автомобилист» в последнем матче проиграл «Ак Барсу» (0:3), главный тренер Андрей Мартемьянов отметил недостаток «командного духа» у подопечных. Сегодня клуб может оформить победу в Восточной конференции – достаточно набрать одно очко. Сражается за звание лучшего бомбардира и снайпера лиги Найджел Доус (27+38), опытный нападающий пока чуть отстаёт от конкурентов.Победная полоса «Нефтехимика» прервалась в домашней встрече с «Металлургом» (0:4). Неудача поставила крест на шансах Нижнекамска попасть в плей-офф, в активе команды Вячеслава Буцаева 52 очка после 60 матчей. Самые результативные игроки клуба – финны: Юусо Пустинен, Микаэль Руохомаа и Йоонас Няттинен на троих заработали 86 баллов.«Автомобилист» выиграл два из трёх матчей с «Нефтехимиком» текущего чемпионата – 6:2, 2:1, 3:0.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (16:50)наверх() – () (начало в мск)Московское «Динамо» после поражения от «Сочи» (2:3 ОТ) окончательно определилось с соперником в плей-офф – им будет «Йокерит». Не принимали участия во встрече Андрей Миронов и Михал Чайковски – тренерский штаб объяснил их отсутствие началом подготовки к играм на вылет. Почти в каждом матче обновляют клубные рекорды Вадим Шипачёв и Дмитрий Кагарлицкий – в активе форвардов 127 (43+84) баллов.«Трактор» остаётся фаворитом в борьбе за последнюю путёвку в плей-офф от Востока, хотя проиграл четыре последних матча. Отрыв от идущей девятой «Сибири» составляет два очка при игре в запасе, но в случае сегодняшнего поражения Челябинск может серьёзно усложнить себе жизнь. Клубу тяжело даются голы - больше месяца не забивает даже лучший бомбардир Райан Стоа (11+16).1 октября московское «Динамо» уступило «Трактору» - 0:1, «сухарь» оформил Александр Судницин.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверх() – () (начало в мск)«Ак Барс» сегодня проведёт последний домашний матч в «регулярке», после чего ему останется сыграть две игры в гостях. Во встрече с «Автомобилистом» (3:0) сделал второй шат-аут в сезоне Александр Шарыченков, вышедший на лёд впервые с сентября. Три матча подряд набирает очки (1+2) другой недавно залечивший травму игрок – форвард Антон Ландер.«Металлург» оформил серию из трёх побед, оказавшись сильнее «Нефтехимика» (4:0). Записал в актив пятый «сухарь» Василий Кошечкин, опытный голкипер не пропускает на протяжении 98 минут. В отличной форме Мэтт Эллисон и Николай Кулёмин – результативные серии нападающих насчитывают три (2+5) и четыре (2+3) матча соответственно. 22 ноября «Ак Барс» одолел «Металлург» (3:2), через месяц Магнитогорск взял реванш в волевом стиле (4:3 Б).Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверх() – () (начало в мск)СКА в последних трёх играх взял максимум очков, но не сумел приблизиться к лидирующему на Западе ЦСКА. Установил рекорд регулярных чемпионатов КХЛ Никита Гусев – форвард отдал 61-ю результативную передачу, всего в активе «армейца» 76 (15+61) баллов. Второй бомбардир клуба – Александр Барабанов (14+28), набирающий очки (1+4) три матча кряду.«Локомотив» в последней игре одержал победу над «Витязем» со счётом 4:3. Коллектив Дмитрия Квартальнова обеспечил себе третье место в Западной конференции, на счету «железнодорожников» 85 баллов после 60 встреч. Ни разу не выходил на площадку в 2019 году опытный Александр Салак, в воротах ярославцев играют молодые Илья Коновалов и Даниил Исаев.СКА выиграл два матча у «Локомотива» из трёх в текущем чемпионате – 2:0, 1:0 ОТ, 4:0. Два «сухаря» оформил Игорь Шестёркин, один – Коновалов.Трансляция: Матч ТВ (19:20)наверх() – () (начало в мск)Победа ЦСКА над «Слованом» (4:1) стала рекордной – клуб выиграл 50-й матч в «регулярке», преодолев собственное достижение сезона 2014/2015. Забил первый гол после возвращения в стан «армейцев» Максим Мамин, форварду понадобилось 23 игры. Коллектив Игоря Никитина может выиграть сегодня Кубок Континента: для этого ему необходимо побеждать и ждать поражения СКА в основное время.«Витязь» проиграл пять встреч подряд, заработав в них только два очка. Как отметил главный тренер клуба Валерий Белов, после травмы Александра Сёмина у его подопечных разладилась игра в большинстве. Сегодня команда может оформить выход в плей-офф – ей нужно по итогам дня набрать больше очков, чем рижское «Динамо».«Витязь» проиграл ЦСКА в ноябре (1:3) и январе (1:2 ОТ), но 18 декабря одолел грозного лидера (2:0).наверх() – () (начало в мск)Финский коллектив сбавил ход перед началом плей-офф, проиграв три встречи кряду. Вместе с «Йокеритом» чуть сдал и его лучший бомбардир - американский нападающий Брайан О`Нилл (11+42) не забивает с 3 января. Ближе к концу чемпионата завоевал место основного вратаря Янис Калниньш, у Райана Заполски на восемь матчей меньше.Не ладится игра перед началом матчей на вылет и у «Спартака»: в шести встречах добыта только одна победа. Тренер «красно-белых» Игорь Уланов подчеркнул, что команде нужно исключить лишние поперечные и диагональные передачи. Клуб может обеспечить себе шестую строчку: для этого ему нужно выиграть в Хельсинки и ждать поражения «Витязя» в основное время.«Йокерит» первую игру в нынешнем сезоне у «Спартака» выиграл (4:3 ОТ), но потом дважды пропустил от москвичей по пять голов (1:5, 0:5).наверх() – () (начало в мск)Рижское «Динамо» одержало победы над «Йокеритом» и минским «Динамо» с одинаковым счётом 3:1, сохранив шансы на попадание в восьмёрку. Звание лучшего бомбардира удерживает Линус Виделль (22+22), на два балла (12+30) отстаёт защитник Мэтью Майоне. Впервые в карьере так много играет Тимур Билялов – 23-летний вратарь провёл 35 встреч, отражая 93,2% бросков.«Слован» в последнем матче потерпел поражение от ЦСКА, сумев лишь раз поразить ворота лидера (1:4). Братиславский коллектив уже не покинет последнюю строчку в лиге, в его активе только 28% от возможного числа очков. Следующее очко станет юбилейным для 38-летнего ветерана Джеффа Таффе, сейчас у него 99 баллов в «регулярках» КХЛ.Рига дважды оказалась сильнее «Слована» в трёх матчах чемпионата 2018/2019 – 4:3, 3:2, 1:2.наверх]]></text>
</doc>
