<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Девушки на Матче Звезд – это фишка КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/10/426410.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Если что-то получилось хорошо – почему бы это не сделать снова? В прошлом сезоне вторыми тренерами на Матче Звезд КХЛ работали теледивы – София Гудим, Дарья Миронова, Наталья Кларк, Мария Басс. Девушки запомнились. Теперь опыт решили повторить. Но кого снова звать в ассистенты?Можно было бы героев шоу-бизнеса. Определить на лавочку звезд «Comedy Club», Диму Маликова, Диму Билана… Но имелся риск, что это окажутся лже-Дмитрии, потому что они не очень разбираются в хоккее, путают Владислава Ушенина с Вячеславом Ушениным, и вообще выпадут из шоу.Можно ассистентами главных тренеров сделать талисманы клубов. Но они же большие, плюшевые, бессловесные. К тому же у них своя, отдельная роль в Матче Звезд.И вот вернулись к опыту прошлого года. Зачем ломать то, что работает? Порадовало то, что на этот раз ни один главный тренер не отказался. Это в прошлом году была чехарда, кто возглавит дивизион Чернышева – Скабелка, Мартемьянов, Вестерлунд выпадали по разным причинам. В итоге остановились на широко известном в узких кругах Галыме Мамбеталиеве. Теперь такой чехарды нет, и мы с гордостью представляем вам тренерские дуэты.Зинэтула Билялетдинов («Ак Барс») – Дарья МироноваДарья Миронова. Фото: Юрий КузьминЭтот дивизион – хозяйский, ведь звездное шоу принимает Татарстан. Билялетдинов завоевал три Кубка Гагарина с «Ак Барсом». Но не поверите, в роли главного тренера на Матче Звезд КХЛ он работал лишь один раз. Это случилось в 2011 году в Санкт-Петербурге, когда Билл в тандеме с Кари Хейккиля рулил командой Ягра.Обычно Зинэтула Хайдярович сторонится таких мероприятий, где нужно выходить в центр прожекторов, зажигать публику, проявлять себя в роли шоумена. Но теперь это делать не нужно, со всем справится Дарья Миронова. Вот где буря эмоций! И, кажется, Билялетдинов только поэтому и остался на мостике. Обычно он не раскрывает душу на пресс-конференциях и в интервью. Но в чемпионском сезоне Билл всегда расцветал в эфире, когда Дарья подходила к нему с микрофоном. Они ещё хором пели «Медуза» в золотой раздевалке «Ак Барса».…А вот какая фишка только что пришла в голову: представьте, во время звездного уик-энда Билялетдинов выменивает из дивизиона Тарасова своего внука Александра Романова, который прилетел в Казань вместо травмированного Никиты Нестерова. И лучший защитник МЧМ играет в одном составе с Виталием Кравцовым. Так не случится, но было бы красиво! Илья Воробьев (СКА) – Наталья КларкНаталья Кларк. Фото: Юрий КузьминНаташа снова выбрала тот дивизион, где выступает СКА. Логика понятна – её обожают болельщики в Санкт-Петербурге. Но я заметил, что все два раза, когда Матч Звезд КХЛ проходил в новом формате (битва между дивизионами), бобровцы спешно сливались с праздника. А в Уфе-2017 покинули город на чартере ещё до того, как завершился финал.Так что Кларк нужно совершить титанические усилия, чтобы настроить своих бойцов на решительный бой. Но они это могут, тем более командой руководит Илья Воробьев. Только он из всех четырёх тренеров участвовал в Матче Звезд КХЛ аж два раза – в 2016 и 2017 годах, когда рулил «Магниткой». А если ещё в полуфинале достанется дивизион Тарасова, то я точно поставлю на дуэт Воробьев – Кларк. Не может ведь Илья Петрович в пятый раз за сезон уступить Игорю Никитину. Это нереально!Боб Хартли («Авангард») – Мария БассМария Басс. Фото: Юрий КузьминЯ верю в эту команду по трём причинам. Во-первых, Мария Басс только что работала на молодёжном чемпионате мира, где принесла удачу сборной России – шесть побед из семи, медали, россыпь новых имён. Не думаю, что теперь команда Басс проиграет в полуфинале, ведь на Матч Звезд КХЛ не приглашен ни один американец.Во-вторых, Боб Хартли – хоть и новичок нашего праздника, но у него есть хорошая привычка: он выигрывает все турниры, в которых участвует – от Кубка Стэнли до призов в студенческих лигах. В-третьих, Басс бывает в Северной Америке, замечательно говорит по-английски и по-французски, и у них с Хартли не возникнет языкового барьера. Тем более в составе сразу шесть иностранцев – Юха Метсола (Финляндия), Даррен Диц (Канада с перспективой гражданства Казахстана), Филип Ларсен (Дания), Марк-Андре Граньяни (Канада без перспективы гражданства Казахстана), Ян Коларж (Чехия) и Роман Старченко (Казахстан без перспективы гражданства Канады). Да тут полиглотом нужно быть! И он, вернее, она, у команды есть. Игорь Никитин (ЦСКА) – Евгения ГоловинаЕвгения Головина. Фото: Юрий КузьминТолько в прошлом году Никитин участвовал в Матче Звезд КХЛ, но одного раза хватило для того, чтобы выиграть титул. Постновогодний тандем «НГ» будет работать и в Казани, только теперь вместо Гудим – Головина. И мы думаем, что Евгения как тренер справится с капризами Капризова, а Накладал не будет слишком ошибаться в обороне. Но главное – не давайте Якубу микрофон, ни в коем случае не спрашивайте его: «Что такое? Почему никак не получается распечатать чужие ворота?»В остальном – всё понятно, эта команда может выдать серию из 30 побед в 31 Матче Звезд. Но главное, чтобы это единственное поражение не случилось в самый важный   момент. Пожелание – даже не на январь, а на апрель. А Воробьеву – ещё и на май.]]></text>
</doc>
