<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: Широков зовёт Панарина в Балашиху, Падакин на гондоле]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/18/451982.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Кирилл Капризов, #Андрей Миронов, #Сергей Широков, #Павел Падакин, #Антон Глинкин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В «Металлурге» решились на серьёзные перемены, уменьшив размер домашней ледовой площадки. Теперь на арене в Магнитогорске лёд «финского» размера – 60 метров в длину и 28 метров в ширину.Защитник московского «Динамо» Андрей Миронов путешествует по солнечной Грузии. Хоккеист получает огромное удовольствие: не жалеет комплиментов для страны и обещает обязательно вернуться вновь.В КХЛ проходит межсезонье, но в «Спартаке» продолжаются баталии. Клуб провёл традиционный кибер-турнир для своих болельщиков. Призы победителю были достойными – абонемент и просмотр матча из VIP-ложи.Нападающий «Нефтехимика» Павел Падакин побывал в легендарной Венеции. Игрок путешествует вместе с женой по всем заветам голливудских мелодрам – в гондоле по улицам древнего города.Коротая межсезонье, «Авангард» предлагает болельщикам рассказать о своём состоянии с помощью специальной таблицы. Все значения в таблице метко проиллюстрированы с помощью эмоций игроков «ястребов».Не все хоккеисты выбирают для отпуска экзотические страны: нападающий «Ак Барса» Артём Михеев отправился в Турцию. Для многих россиян турецкий отдых – лучший из всех, игрок «барсов» также выглядит довольным.Во Владивостоке умеют представлять новичков. Переход форварда Юнга оформили в стиле «Игры Престолов», назвав шведа «Маркусом из рода Юнгов». В комментариях уже просят не отправлять нападающего в ночной дозор на стену.Нападающий «Авангарда» Сергей Широков провёл встречу с Артемием Панариным и Сергеем Бобровским. У именитых игроков заканчиваются контракты за океаном, поэтому Широков рассказал им о прелестях Балашихи.На молодёжном чемпионате мира часть жителей канадской Виктории отчаянно переживала за сборную Казахстана. «Барыс» решил сделать ответный жест, пригласив двух болельщиков в Казахстан и показав им местный колорит.Во время перерыва между матчами на чемпионате мира игроки сборной России не теряли времени даром. Кирилл Капризов и ещё несколько хоккеистов приняли участие в футбольной тренировке, показав умение работы с мячом.Новый главный тренер «Сибири» Николай Заварухин предложил болельщикам задать ему вопросы о команде. Интересные вопросы станут частью специального материала, на лучший тренер ответит по телефону лично.В Казани весело проводят время даже в отсутствие хоккейного сезона. С помощью одного из популярных приложений, фото игроков «Ак Барса» превратили в детские. Джастин Азеведо смотрится очень колоритно.Вратарь московского «Спартака» Никита Беспалов знает, что пляжи можно найти не только в жарких странах. Игрок отправился на отдых в Болгарию, где сфотографировался на фоне песка в Созополе.Антон Глинкин проводит в отпуск в экстремальном стиле, пытаясь оседлать волну. Нападающий «Трактора» уверенно чувствует себя на доске, клуб восхищённо комментирует подвиги своего игрока.Нападающий «Нефтехимика» Павел Порядин умеет не только забрасывать шайбы. В мае хоккеист отправился на рыбалку, после чего с гордостью продемонстрировал добытый солидный улов.]]></text>
</doc>
