<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россия громит Швецию и выходит на США в четвертьфинале ЧМ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/21/452174.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная США, #сборная Канады, #сборная России, #сборная Швеции]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В заключительном матче группового этапа в Кошице встречались две североамериканские сборные. У обеих команд в случае победы была возможность стать первыми в своей группе и выйти в четвертьфинале на команду Швейцарии. Больше желания достичь этой цели проявили канадцы, которые уже к середине первого периода вели со счетом 2:0. Во втором игровом отрезке канадцы упрочили лидерство, благодаря шайбе Джареда Маккэна, а в дальнейшем не позволили американцам даже отличиться. Канада занимает первое место в группе и сыграет в четвертьфинале с швейцарцами, а американцам предстоит сразиться с командой России.Канада – США – 3:0 (2:0, 1:0, 0:0)Голы: 1:0 Дюбуа (Стоун, 01:49), 2:0 Тёррис (Манта, 08:02), 3:0 Маккэн (Тёррис, Фаббро, 35:59)Вратари: Мюррэй 28/28 – Шнайдер 33/36Турнирная таблицаМатчами Россия – Швеция и Канада – США завершался групповой этап чемпионата мира. Турнирная ситуация была такова, что россияне могли встретиться с любым соперником из лидирующего квартета группы А – США, Канадой, Германией или Финляндией. В случае победы «Тре Крунур» в основное время, у трёх команд – России, Швеции и Чехии могло стать по 18 очков, и тогда в дело вступали бы дополнительные показатели. Состав сборной России не претерпел изменений по сравнению с поединком против швейцарцев, кроме вратарской позиции – на пост номер один вернулся Андрей Василевский. Также поменяли голкипера и шведы, выпустив Якуба Маркстрёма. Первый период остался за шведами, которые были быстрее, настойчивей и на восьмой минуте добились успеха. После броска от синей линии Маркуса Петтерссона шайбу в сетку подправил Габриэль Ландеског. Гол не стал стимулом для россиян, напротив, в штрафном боксе до конца периода побывали Сергей Андронов и Кирилл Капризов. И лишь мастерство Василевского уберегло команду Ильи Воробьёва от неприятностей. Лишь ближе к сирене россияне несколько раз побеспокоили Маркстрёма, и в итоге вдвое уступили сопернику по броскам (5:10). Вряд ли кто-то мог предположить, какие чудеса начнутся после перерыва. Сборная России резко прибавила в скорости, не прошло и минуты после возобновления игры, как счёт стал равным – вновь выручило команду звено Анисимова: Никита Кучеров остроумно отдал за спину на Никиту Гусева и организовал выход «два в одного» - точку поставил центрфорвард сборной России. Добившись успеха, россияне не снизили темп, к чему соперник оказался явно не готов. Спустя три с небольшим минуты Евгений Дадонов забросил очередную шайбу, подправив шайбу после броска Михаила Сергачева. Не помог шведам просмотр судьями момента – показалось, что Дадонов играл высоко поднятой клюшкой. Перелом в матче закрепил через четыре с половиной минуты Александр Овечкин, воспользовавшись пасом-шедевром от Евгения Малкина. Но и это было её не всё. Погасив попытки шведских атак, на 35-й минуте Кирилл Капризов забросил из-под двух соперников свою первую шайбу на чемпионате мира. После этого уверенно ведшие игру в первом периоде шведы просто развалились, позволяя сопернику беспрепятственно хозяйничать в своей зоне, а счёт к ужасу болельщиков «Тре Крунур» всё возрастал и вскоре стал совсем уж неприличным. В концовке периода не выдержали нервы у Патрика Хорнквиста, который выместил злость, накричав на арбитра, за что получил десятиминутный дисциплинарный штраф. Третий период при счёте 1:6, по сути, превратился в формальность. На 53-й минуте Вильям Нюландер, вроде бы, подсластил пилюлю, однако не прошло и минуты, как Дмитрий Орлов вернул всё на свои места. Россияне вполне могли забивать столько же, сколько итальянцам. Лишь в концовке они позволили себе расслабиться и пропустили дважды. СтатистикаШвеция – Россия – 4:7 (1:0, 0:6, 3:1)Голы: 1:0 Ландеског (М. Петтерссон, Э. Петтерссон, 7:32), 1:1 Анисимов (Гусев, Кучеров, 20:57), 1:2 Дадонов (Сергачев, Кузнецов, 24:10), 1:3 Овечкин (Малкин, Хафизуллин, 28:52), 1:4 Капризов (34:39), 1:5 Григоренко (37:17), 1:6 Малкин (Задоров, Дадонов, 37:47), 2:6 Нюландер (Веннберг, 52:02), 2:7 Орлов (Барабанов, Телегин, 52:57), 3:7 Экман-Ларссон (Э. Петтерссон, 56:22), 4:7 Клинберг (Экман-Ларссон, Нюландер, 58:49, бол).Вратари: Маркстрем 27/34 – Василевский 33/37Турнирная таблицаЧетвертьфинальные пары:Канада – ШвейцарияФинляндия – ШвецияЧехия – ГерманияРоссия - США]]></text>
</doc>
