<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Квартальнов едет в Казань, Майоне - в Китай, Дацюк покидает СКА]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/13/451712.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Мэтью Майоне, #Дмитрий Квартальнов, #Павел Дацюк, #Антон Ландер, #Олег Знарок, #Иржи Секач, #Петерис Скудра, #Александр Семин, #Михаил Кравец]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Канадский защитник Мэтью Майоне, пришедший в рижское «Динамо» из финского клуба «КалПа» провел зажигательный сезон. Набранные им 46 (11+35) очков в 58 матчах говорят за себя. Канадец в силу габаритов и рискованной манеры игры был не идеален при обороне собственных ворот, однако одним из любимчиков в Риге стал быстро и получил приглашение на Матч Звезд по итогам голосования болельщиков.Всеобщее признание 28-летний Майоне, тем не менее, получил благодаря не хоккейным способностям. Игрок в Казани во время проведения мастер-шоу классно исполнил под гитару песню «Ho Hey» одной из любимых групп The Lumineers. Хоккейный мир по обе стороны Атлантики был покорён. Игровой талант защитника оценили в Китае. «Куньлунь» восьмого мая объявил о подписании контракта с Майоне.Официально о приходе Дмитрия Квартальнова казанский клуб объявил только первого мая. Ранее этого формально сделать было нельзя из-за действовавшего до 30-го апреля соглашения с «Локомотивом». Специалист заключил контракт с «Ак Барсом» по системе «1+1». Для тренера этот переход стал возвращением в Казань.Дмитрий Квартальнов. Фото: Илья СмирновВ местной команде он ещё в качестве игрока провёл четыре хороших сезона с 2000 по 2004 годы, оставив о себе добрую память. Теперь Квартальнов попытается вписать свою фамилию в клубную историю как тренер. «Ак Барс» хочет больше доверять собственной молодежи, поэтому лучше варианта не найти. За время работы в ЦСКА и «Локомотиве» Квартальнов себя в данном плане проявил великолепно, сочетая доверие к собственным кадрам с высокими результатами.Первый день мая, когда в КХЛ официально открылся рынок свободных агентов, принес массу новостей. Ветеран Павел Дацюк с дальнейшими планами относительно продолжения карьеры пока не определился. В своем инстаграме живая легенда отечественного хоккея тепло попрощался со СКА, руководством, партнёрами и болельщикам, высказав им слова благодарности. Трехлетнее пребывание в клубе из Санкт-Петербурга, с которым Дацюк в 2017 году завоевал Кубок Гагарина, официально завершилось.Павел Дацюк. Фото: Юрий КузьминАгент нападающего Дэн Мильштейн уверяет, что тот точно ещё хочет поиграть. Возможно, даже в НХЛ. Сам хоккеист, которому в июле исполнится 41 год, ранее заявлял о желании провести сезон в родном Екатеринбурге, прежде чем повесить коньки на гвоздь. Руководство «Автомобилиста» пока опровергает информацию о переходе Дацюка, говоря, что никакой конкретики не существует. Жаль, если возвраение не состоится. Прощальный сезон в родном городе стал бы красивой историей.Позднее как никогда начало чемпионата мира, стартовавшего только 10 мая, обеспечило турниру приезд большого количества сильных игроков из НХЛ. Присутствие суперзвезд - это всегда круто. На фоне этого великолепия персональные достижения представителей КХЛ смотрятся ещё ярче. В первый же день турнира, проходящего в словацких городах Братислава и Кошице, хозяева сенсационно обыграли одного из фаворитов сборную США (4:1). Начало успеху положил нападающий «Слована» Матуш Сукель, открывший счет.Чемпионат мира по хоккею 2019. Италия - Швеция. Антон Ландер.Хет-трик новичка «Локомотива» Антона Ландера, обменянного из «Ак Барса», в ворота скромных итальянцев в матче (8:0), состоявшемся 12 мая, также заслуживает отдельного внимания. Тренеры «Тре Крунур» всегда имеют шикарную возможность выбирать, поскольку в НХЛ выступает больше 80 их соотечественников. Кто-то продолжает борьбу за Кубок Стэнли, кто-то устал, кто-то залечивает травмы. Но голову ломать от изобилия вариантов всё равно приходится. В состав команды, выигравшей два последних чемпионат мира, кроме Ландера пробился ещё и форвард «Магнитки» Деннис Расмуссен.Хорош в сборной Финляндии в первом звене миниатюрный центр «Йокерита» Сакари Маннинен. Не случайно, что его партнер 18-летний Каапо Какко, восходящая звезда финского хоккея, показывает высокую эффективность. Это только начало турнира. Ждём новых свершений от игроков, выступающих за клубы КХЛ. В первую очередь от тех, кто представляет сборную России.Приятные новости в межсезонье не всегда связаны только с кадровыми переменами в клубе и активной деятельностью на трансферном рынке. «Авангард» вынужденно провел минувший сезон в подмосковной Балашихе из-за проблем с ареной в родном Омске. В данной связи новость, пришедшая 25 апреля, о подписании премьер-министром России Дмитрием Медведевым специального распоряжения о строительстве нового дворца воспринимается с большим воодушевлением, чем подписание любого звездного игрока.Арена должна быть построена к 2023 году, когда в Новосибирске и Омске пройдет молодёжный чемпионат мира по хоккею. Возведение объекта будет осуществляться на основе частно-государственного партнерства. Деньги выделит федеральный бюджет и компания «Газпромнефть». Объявление Олега Знарка главным тренером «Спартака» было лишь вопросом времени. Стороны уже давно обо всём договорились. Официальное представление состоялось только 29 апреля. К этому моменту клуб завершил переговоры с верным соратником Знарка Харийсом Витолиньшем, чем и было вызвано небольшое промедление. Неделей раньше «Спартак» подписал новый арендный договор и ещё два года будет в качестве домашней площадки использовать самую современную а Москве ЦСКА-Арену.Олег Знарок. Фото: Ярослав НееловНа рынке клуб пока выступает скромно, зато сумел удержать лучшего бомбардира команды последних двух лет Александра Хохлачева. Им всерьёз интересовался «Авангард». Однако клуб и игрок решили, что добра от добра искать не стоит и договорились о подписании нового контракта, действующего до конца апреля 2021 года. В следующем сезоне «Спартак» станет одной из самых интересных команд в Западной конференции.Клубы КХЛ взрывают информационное пространство громкими обменами не так часто, чтобы считать объявленную в первый день мая сделку с участием ЦСКА и «Ак Барсом» заурядным событием. Более того, она тянет как минимум на локальную бомбу. Казанцы не смогли договориться о продлении контракта со своим лучшим бомбардиром Иржи Секачем, проведшим в команде три сезона. В такой ситуации менеджеры «Ак Барса» сумели выжать из неблагоприятной ситуации максимум, получив за 26-летнего чеха права на защитника Игоря Ожиганова.Иржи Секач. Фото: Ильнар ТухбатовПоследний с переменным успехом провёл нынешний сезон в «Торонто» и, похоже, настроен вернуться в Россию. В ЦСКА у него два года назад не сложились отношения с главным тренером Игорем Никитиным, поэтому вариант с обменом наверняка устроил самого хоккеиста. Классическая, но вместе с тем редкая ситуация, когда в выигрыше оказываются абсолютно все стороны. Ждём официальной информации о заключении хоккеистами контрактов с новыми клубами. Через год в КХЛ настанет эпоха всеобщего равенства. Топ-клубам придется поумерить финансовые аппетиты, чтобы вписаться в жесткий потолок зарплат в размере 900 миллионов рублей. В данной связи неудивительно, что относительно спокойно на открытие рынка свободных агентов первого мая отреагировали привычные фавориты. Швыряться миллионами теперь не в тренде. Единственным исключением стала «Магнитка», устроившая массовую закупку: нападающие Локтионов, Козун, О'Делл, Галузин и Паршин, защитник Постма, вратарь Галимов. Через несколько дней к ним добавился перспективный белорусский форвард Буйницкий, за которого пришлось выплатить компенсацию минскому «Динамо». По-прежнему в планах значится подписание защитника Яковлева, проведшего нынешний сезон в системе «Нью-Джерси».Брэндон Козун. Фото: Дмитрий КулиничПодход с целью победить «здесь и сейчас» свою эффективность в КХЛ не доказал. Даже состоятельные СКА и ЦСКА прошли через серию горьких разочарований, прежде чем добрались до вожделенного Кубка Гагарина. Однако после вылета в первом раунде в «Металлурге» решили пойти не риск и сыграть ва-банк.Длинное межсезонье – отличная возможность произвести перестройку, особенно если для этого есть финансовые возможности. Прошлый чемпионат для «Трактора» сложился противоречиво, несмотря на выход в плей-офф. Слишком часто игра уральцев навевала тоску малым количеством заброшенных шайб. Смена руководства региона привела и к переменам внутри клуба. Его вице-президентом был утверждён 24 апреля известный челябинский бизнесмен Борис Видгоф. Именно он сейчас является мозговым центром в клубе, отвечая в клубе за принятие ключевых решений по всем направлениям и регулярно присутствует в информационном поле.Петерис Скудра. Фото: Андрей ХолмовЕще 19 апреля на пост главного тренера был назначен Петерис Скудра. Вливание свежей крови «Трактору» необходимо, и активная деятельность на трансферном рынке - тому подтверждение. В первую неделю мая клуб регулярно становился постановщиком новостей, приобретая не только ветеранов типа Калинина, Малыхина и Лисина, но и крепких игроков в самом соку, например, Кручинина, самого результативного защитника чемпионата Швеции, финна Ессе Виртанена, Терещенко, Меньшикова. Не забыта и молодёжь – Бабенко, Жиляков, Федотов. Каждый из них может проявить себя уже в следующем сезоне. Новый «Трактор», да ещё с таким эмоциональным главным тренером не может быть скучным.Чаще всего «Витязь» остается на заднем плане в информационном пространстве, что закономерно для организации со скромными возможностям и небольшим рынком в виде Подольска, Чехова и окрестностей. Но четвертого мая клуб выстрелил дважды.Александр Семин. Фото: Павел ТабарчукНовый однолетний контракт с подмосковной командой заключил 35-летний Александр Сёмин. В минувшем регулярном чемпионате ветеран стал вторым бомбардиром «Витязя», набрав 41 (19+22) очка в 54 матчах. Грех смотреть на его возраст при такой солидной статистике. Второй и, наверное, более громкий ход со стороны клуба – назначение на пост главного тренера 55-летнего Михаила Кравеца, сменившего Валерия Белова. Ранее специалист три года работал ассистентом в «Сочи» и долгое время провел в системе СКА, где в последнем сезоне возглавлял клуб ВХЛ СКА-«Нева».]]></text>
</doc>
