<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Матч Звезд КХЛ 2019: болельщики выбрали стартовые составы]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/14/416495.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[По итогам голосования, которое стартовало 1 ноября и продолжалось в течение 14 дней, любители хоккея определили по четыре игрока (по два защитника и два нападающих) в команду каждого дивизиона.Защитники:Мэтью Майоне («Динамо» Рига) – 2536 голосов;Патрик Херсли (СКА) – 1848;Нападающие:Никита Гусев (СКА) – 2160;Линус Виделль («Динамо» Рига) – 1314.Защитники:Никита Нестеров (ЦСКА) – 1683;Якуб Накладал («Локомотив») – 1236;Нападающие:Кирилл Капризов (ЦСКА) – 2425;Андрей Локтионов («Локомотив») – 1026.Защитники:Пол Постма («Ак Барс») – 1802;Никита Трямкин («Автомобилист») – 1267;Нападающие:Найджел Доус («Автомобилист») – 2248;Сергей Мозякин («Металлург») – 1790.Защитники:Даррен Диц («Барыс») – 2175;Филип Ларсен («Салават Юлаев») – 1742;Нападающие:Сергей Широков («Авангард») – 1873;Илья Михеев («Авангард») – 1872.Мэтью Майоне, защитник «Динамо» (Рига):- Когда подписывал контракт с «Динамо», то не мог представить, что уже через пару месяцев меня выберут на Матч Звезд КХЛ. Я очень польщён этим выбором, спасибо болельщикам, которые за меня голосовали и которым понравился мой стиль игры. Счастлив, что смогу принять участие в этом событии, в празднике, на котором будет столько крутых хоккеистов. Не знаю, успею ли что-то специально придумать, но буду делать всё, чтобы развлечь болельщиков.На втором этапе свой выбор сделают представители СМИ. Они выберут одного нападающего, одного защитника и одного голкипера в каждую сборную. Голосование журналистов будет проходить с 15 по 20 ноября. До 30 ноября спортивный департамент КХЛ выберет ещё по четыре игрока в каждую из команд, включая вратаря.По итогам трёх этапов определятся 44 хоккеиста, фамилии которых Лига официально объявит 19 декабря, ровно за месяц до начала Матча Звезд. Оставшимися четырьмя его участниками традиционно станут лучшие хоккеисты по итогам Кубка Вызова МХЛ.]]></text>
</doc>
