<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Битва гегемонов Востока и дуэль Квартальнов – Крикунов. Превью 22 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/22/417545.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 17:00 мск)Лидер чемпионата проиграл третий из пяти последних матчей, крупно уступив «Нефтехимику» (2:6). Андрей Мартемьянов остался недоволен подопечными, отметив слабую игру на обоих пятаках. Не хватает «Автомобилисту» Якуба Коваржа, голкипер не выходил на лёд с начала ноября. Екатеринбург удерживает первое место в чемпионате, но преследующий ЦСКА уже совсем рядом.

«Торпедо» также настигла неудачная полоса, клуб заработал четыре очка в пяти играх. Нижегородцы продолжают удерживать место в зоне плей-офф Востока, имея 36 баллов после 29 встреч. Подопечные Дэвида Немировски пропускают больше соседей по восьмёрке (80 шайб), но яркая атака позволяет нивелировать этот недостаток.

В прошлом сезоне «Торпедо» дважды уступило «Автомобилисту» (2:4, 1:5), уступив Екатеринбургу также летом (3:4 Б) на домашнем турнире.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхМеталлург (Магнитогорск) – Ак Барс (Казань) (начало в 17:00 мск)«Металлург» привёз с выездной серии три победы из четырёх возможных, уступив лишь СКА (1:2). Лучшим защитником недели в КХЛ признали Виктора Антипина, выбранного журналистами для участия в Матче Звезд. Остановилась на семи матчах результативная серия Николая Кулёмина, но форвард успел догнать пятёрку лучших бомбардиров клуба, возглавляемую Сергеем Мозякиным (10+15).

«Ак Барс» приехал из Челябинска, где уверенно обыграл «Трактор» (3:0). Отразил 30 бросков и оформил третий «сухарь» в сезоне 23-летний Владислав Подъяпольский, навязавший конкуренцию Эмилю Гарипову. Действующий чемпион поднялся на третью строчку Восточной конференции, сократив отставание от «Автомобилиста» и «Авангарда».

«Ак Барс» и «Металлург» не встречались с прошлого плей-офф, где казанский коллектив обыграл «лисов» в полуфинале Востока (4-1) на пути к своему третьему Кубка Гагарина. Магнитогорск остался вторым по количеству титулов клубом Востока с двумя главными трофеями.

Трансляция: Матч ТВ (16:50)наверхТрактор (Челябинск) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 17:00 мск)«Трактору» не удаётся наладить стабильный набор очков, выигран лишь один матч из пяти последних. Проблемы скрыты не только в игре: клуб подкосила настоящая эпидемия травм, не щадящая стержневых хоккеистов. В отсутствие лидеров ярче остальных продемонстрировал себя Виталий Кравцов, получивший приглашение на Матч Звезд.

«Нефтехимик» прервал неудачную полосу, победив грозный «Автомобилист» (6:2). Яркий дебют в КХЛ удался 21-летнему голкиперу Фёдору Коротаеву, отразившему 48 бросков. Отметился тремя очками Микаэль Руохомаа, результативная серия (3+8) форварда достигла семи  матчей. Пропустит сегодняшнюю игру дисквалифицированный Йоонас Няттинен.

27 октября «Нефтехимик» уверенно победил «Трактор» (4:1), пять очков на троих набрали финские легионеры Нижнекамска.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхЛокомотив (Ярославль) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 19:30 мск)«Локомотив» чередует победы с поражениями, уступив «Йокериту» (3:4) в последнем матче выезда. Команда Дмитрия Квартальнова сохраняет за собой четвёртую строчку Запада, которую не покидает практически со старта сезона. Растёт игровое время Александра Елесина (17:45 за игру), защитник присоединится к партнёрам Якубу Накладалу и Андрею Локтионову на Матче Звезд КХЛ.

Московское «Динамо» после поражения в Новосибирске (4:6) получило несколько дней отдыха. Покинул команду находящийся на просмотре Максим Пестушко, хотя тренеры высоко оценивали ветерана. Сегодня в клубе может дебютировать другой форвард –21-летний Егор Бабенко. Стабильно набирает очки (5+9) Илья Никулин, следующий балл станет для ветерана 300-м в «регулярках» КХЛ.

14 октября «Динамо» не сумело ни разу поразить ворота «Локомотива» в домашней игре (0:3), дублем отметился форвард ярославцев Владислав Картаев.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20), Матч ТВ (19:25)наверхСеверсталь (Череповец) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 19:30 мск)«Северсталь» опустилась на последнюю строчку Западной конференции, заработав одно очко в трёх играх. Неудачные результаты привели к отставке генерального менеджера Валерия Зелепукина, также клуб покинули тренеры Дмитрий Ерофеев и Дмитрий Хомутов. В игре с «Сочи» (4:5 Б) яркий гол удался самому компактному (164 см) игроку лиги Игорю Гераськину, 20-летний форвард – один из лучших бомбардиров (4+4) команды.СКА оформил серию из четырёх побед, одолев «Металлург» (2:1). Свой первый гол в сезоне забил защитник Антон Белов, победную шайбу записал в свой актив Максим Карпов, признанный лучшим форвардом недели в КХЛ. Подопечные Ильи Воробьёва занимают второе место на Западе, заработав 81% от возможного числа очков.

«Северсталь» дважды в нынешнем сезоне уступила СКА с «сухим» счётом (0:5, 0:2), Череповец не обыгрывает «армейцев» из Петербурга с 18 ноября 2012 года (4:3 Б).

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверх]]></text>
</doc>
