<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА (Санкт-Петербург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games. Вена стала счастливой и для СКА]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/28/414029.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games, #ХК СКА, #Слован]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ФОТОЛЕНТА. 27.10.18. KHL World Games. Тренировка команды СКА (Санкт-Петербург)ФОТОЛЕНТА. 28.10.18. KHL World Games. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Слован» (Братислава) - СКА (Санкт-Петербург)22.15 Впечатлениями от матча поделились игроки СКА, в том числе и не игравший из-за травмы Павел Дацюк.Павел Дацюк, нападающий СКА:- Здорово, что столько зрителей пришло. Приятно играть в такой атмосфере, для нас это новые ощущения, новый опыт. То, что я не сыграл - стечение обстоятельств, сегодня уже тренировался, когда полноценно смогу играть скажут уже доктора.Сергей Плотников, нападающий СКА:- Впечатления от игры только положительные, думаю, что иногда стоит переносить игры в другие города. Приятно очутиться на новых аренах и в новых городах. К сожалению, не было времени что-то посмотреть в Вене, надо было отдохнуть перед игрой. Мы немножко разгрузились, сегодня не ездили на раскатку, занимались на улице у отеля. Может, это повлияло на количество голов. К тому же нас когда-нибудь должно было прорвать.22.00. Игроки «Слована» признали, что в третьем периоде матча с командой произошла катастрофа.Эрик Желинас, защитник «Слована»:- Я думаю, мы действовали хорошо два периода, но потом просто бросили играть. Наш вратарь Якуб Штепанек бился до конца, а остальные… Это непозволительно. В итоге, получился очень плохой уик-энд в Вене. Нужно просто перевернуть страницу и идти дальше.Якуб Штепанек, голкипер «Слована»:- Третий период был полной катастрофой, не знаю, что случилось с нами. Эти два матча в Вене были по-настоящему ужасными для нашей команды. Мы играли против лучших клубов КХЛ, но не показали ничего. Общий счёт этих встреч обо всём говорит.21.40. Матч завершён. К сожалению и сегодня не получилось борьбы, СКА убедительно доказал своё преимущество, забросив в итоге семь безответных шайб. Однако главная цель проекта достигнута – на карте КХЛ появилась ещё одна, 14-я по счёту страна.После игры её итоги прокомментировали главные тренеры «Слована» и ЦСКА.Владимир Орсаг, главный тренер «Слована»:- СКА – очень хорошая команда, и я разделил бы матч на две части. В первом и втором периодах мы бились, нейтрализовали большинство соперника, но в третьем, после четвертого гола, ребята просто сдались. Я не понимаю этого, большая разница, если проигрываем 0:4 при борьбе или 0:7, когда перестали просто играть в хоккей.Илья Воробьёв, главный тренер СКА:- Спасибо организаторам, что провели матч в прекрасном городе и зрителям, что пришли. Это важно для Лиги. Хороший матч мы провели в защите и атаке.  Атмосфера здесь как будто олдскул была. 20.30. Завершён второй период. Гостям удалось ещё дважды огорчить Якуба Штепанека. Кстати, именно в этом периоде чешский голкипер достиг внушительного показателя – 15000 минут в КХЛ! Шайбы на счету Ярно Коскиранты и Сергея Плотникова.Отпраздновал статистический юбилей и Никита Гусев - игра в Вене стала для нападающего СКА 400-й в КХЛ. Все эти дни в Вене гостит и главный трофей Континентальной хоккейной лиги. Болельщики не упускают возможности сделать фото с Кубком Гагарина. 19.40. Завершён первый период, по сравнению со вчерашним поединком, гол зрители увидели всего один. СКА вывел вперёд невероятный Патрик Херсли, который набирает очки уже семь матчей подряд, а эта шайба стала для него 11-й в нынешнем чемпионате.Перед матчем впечатлениями поделился голкипер Бернд Брюклер, ставший первым вратарём из Австрии в КХЛ. В недавнем эксклюзивном интервью KHL.ru он обещал посетить матчи в Вене.- Это большой шанс для болельщиков увидеть, что такое КХЛ. Это лучшая лига в Европе, особенно приятно посмотреть на такие команды как ЦСКА и СКА. Думаю, что в теории можно увидеть клуб КХЛ из Австрии, но наш хоккей всё ещё развивается. Надеюсь, что в один момент такое может случиться. В этом матче у меня несколько знакомых, например Ярно Коскиранта, я – агент его брата Теро.19.00. Матч стартовал! В символическом вбрасывании участвовали президент КХЛ Дмитрий Чернышенко, президент ИИХФ Рене Фазель, президент Федерации хоккея Австрии Гернот Миттендорфер и президент хоккейного клуба «Вена Кэпиталз» Ханс Шмид. KHL World Games. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Слован» (Братислава) - СКА (Санкт-Петербург). Символическое вбрасывание.Перед игрой высокие гости осмотрели стадион Erste Bank Arena. Экскурсию провёл генеральный менеджер ХК «Вена Кэпиталз» Франц Калла.18.00 Своим мнением о проекте KHL World Games поделился вице-президент СКА Роман Ротенберг:- Я думаю, для всех это очень интересно, это популяризация хоккея в Европе. Мы уже девятый год над этим работаем и видим результаты, к примеру у соцсетей СКА более миллиона подписчиков, атрибутика продается по всей Европе. Многие страны её закупают, в том числе Австрия, у нас есть здесь болельщики. Что касается задач на этот матч, то, как и любой клуб, мы стремимся добиться максимального результата. Да, сегодня мы сыграем в той самой форме, в которой проводили матч на открытом воздухе в Хельсинки. Эти свитера будут запущены в производство чтобы люди могли их приобрести. Да, всегда есть разочарование, когда игроки получают травмы. Сегодня это Павел Дацюк. Но это часть хоккея. Когда игроки выкладываются на сто процентов в каждом игровом отрезке. Дацюк получил микротравму в матче против рижского «Динамо». 17.30 Команды прибыли на арену, раздевалки готовы, а СКА размялся перед ареной. Питерский клуб сегодня сыграет в альтернативной форме. KHL World Games. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Слован» (Братислава) - СКА (Санкт-Петербург). Фото: Юрий КузьминKHL World Games. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Слован» (Братислава) - СКА (Санкт-Петербург). Фото: Юрий Кузьмин17.00. Напомним, что первый матч завершился победой ЦСКА над «Слованом» со счётом 9:0, самой крупной гостевой в истории Лиги. Вторым соперником словацкой команды стал СКА, питерцы накануне игры, а также сегодня утром провели раскатки на льду «Эрсте Банк Арены», а после неё поделились впечатлениями с журналистами.- Интересно посещать разные страны, это прикольно, что КХЛ развивается - чем больше стран, тем лучше, - заметил нападающий Никита Гусев. - В Вену я раньше просто так приезжал, очень красивый и чистый город.- Вена — красивый европейский город, хотелось бы сюда вернуться, - сказал Виктор Тихонов. - К сожалению, вчера было только полтора часа свободного времени вечером, не удалось толком посмотреть город. Интересно увидеть мир, узнать, где какой интерес к хоккею, себя показать и КХЛ. Где бы я хотел увидеть команду КХЛ?. Люблю Венецию, правда, не знаю, куда там дворец поставить. Вообще, хочется видеть больше иностранных команд в КХЛ. Чем больше игроков из разных стран, тем выше уровень Лиги. Интересно, когда есть команды из Европы, Китая или даже из Японии.ЦСКА забросил «Словану» девять шайб? Мы больше смотрим на себя. А у нас в последнее время шайба не идёт в ворота. Ну что ж, будем брать с ЦСКА пример. Главное, победа. Моментов у нас много, нужно относиться к ним более ответственно.Австрия, Вена, Эрсте Банк-арена, KHL World Games. Тренировка команды СКА. Фото: Юрий КузьминНезадолго до игры из лагеря СКА пришло известие, что в матче со «Слованом» не примет участие Павел Дацюк, у которого микротравма.Братиславская команда провела тренировку в Братиславе.]]></text>
</doc>
