<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кто есть кто на Матче Звезд: Дивизион Тарасова]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/18/427859.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Именно в дивизионе Тарасова выступает лидер регулярного чемпионата - ЦСКА. Однако не стоит думать, что армейцы имеют гигантское представительство хоккеистов на Матче Звезд. В дивизионе выступает предостаточно ярких игроков и в других командах. Трёх игроков, как и ЦСКА, делегирует в Казань «Локомотив», по два – «Витязь» и ХК «Сочи», один хоккеист – из минского «Динамо».Ларс Юханссон (ЦСКА, вместо Ильи Сорокина) – первый Матч ЗвездВ ЦСКА собрана столь сильная вратарская линия, что оба голкипера армейцев идут в лидирующей группе по ключевым показателям. Но Ларсу Юханссону нет равных в лиге по проценту отражённых бросков (95,5%), а его коэффициенту надёжности (0,95) позавидуют и футбольные вратари. Также Юханссон располагается на вершине списка самых «сухих» голкиперов КХЛ. На счету шведа восемь матчей на ноль.Своей игрой Юханссон заслужил не только первое в карьере приглашение в национальную сборную, но и путёвку на Матч Звезд КХЛ в Казань.Константин Барулин (ХК «Сочи», выбор КХЛ) – шестой Матч ЗвездКонстантин Барулин – уникальный хоккеист, за всю историю КХЛ ни один вратарь не вызывался на Матчи Звезд столь же часто. Для голкипера ХК «Сочи» это уже шестой уик-энд и не удивительно, что именно он назначен капитаном дивизиона Тарасова. Но удивительно не само количество Матчей Звезд, а то, что Барулин не играл на них аж с 2014-го года. То есть на заре существования КХЛ без него не обходилось практически не одно шоу лучших хоккеистов лиги. В умении зажечь голкиперу не откажешь – его перформанс с костюмом культуриста в Братиславе памятен до сих пор. Но в этом году у него будет серьезная конкуренция в лице Юлиуса Гудачека. Чьё шоу в итоге окажется круче?Константин Барулин на Матче Звезд-2014. Фото: Юрий КузьминЯкуб Накладал («Локомотив», выбор болельщиков) – первый Матч ЗвездЧешский защитник выступает в КХЛ уже шестой сезон и вот, наконец, дождался приглашения на Матч Звезд. В этом регулярном чемпионате Якуб Накладал просто незаменим при розыгрыше лишнего у «Локомотива». Бронзовый призёр чемпионата мира  набрал 20 (9+11) очков и с большим отрывом лидирует в списке защитников-бомбардиров клуба. Он же замыкает и пятёрку снайперов «железнодорожников».Александр Елесин («Локомотив», выбор СМИ) – первый Матч ЗвездПартнёр Накладала по обороне «Локомотива» также дебютирует на Матче Звезд КХЛ. И нынешний сезон - прорывной в карьере молодого защитника ярославцев. Он играет без замен и провёл в нынешней регулярке больше матчей, чем за все предыдущие годы карьеры в КХЛ. Без него не обходится и ни один этап Евротура этого сезона – 6 игр в составе сборной России на Кубке Карьяла и Кубке Первого канала. Александра Елесина нет в списке лучших защитников-бомбардиров, его показатель плюс/минус также не поражает воображение. В чём же тогда заслуга 22-летнего защитника? Отвечаем – в силовых приёмах: 164 «хита» за регулярку – абсолютно лучший показатель среди всех игроков обороны КХЛ. Причём с гигантским отрывом. Показательно и то, что по хоккейным меркам Елесин не обладает гигантскими габаритами (181 см/88 кг).Мэт Робинсон (ЦСКА, вместо Никиты Нестерова) – третий Матч ЗвездЕдинственный защитник команды дивизиона Тарасова, имеющий опыт выступления на Матчах Звезд КХЛ. Канадец восхитил лигу ещё по выступлениям за московское «Динамо» и дважды подряд, в 2016-м и 2017-м годах, не просто приглашался на Матч Звезд, а выходил в стартовом составе. В нынешнем сезоне Мэт Робинсон – один из важнейших элементов непроходимой армейской обороны. Мэт Робинсон на Матче Звезд-2016. Фото: Юрий КузьминКристиан Хенкель («Динамо» Минск, выбор КХЛ) – первый Матч ЗвездЕдинственный представитель Беларуси на Матче Звезд КХЛ. Кристиан Хенкель довольно неплохой бомбардир – 13 (4+9) очков, но главное его достоинство состоит в том, что он единственный защитник минского «Динамо», имеющий положительный показатель полезности +2. Это при 18,5 минутах в среднем за матч в команде, которая имеет баланс пропущенных шайб -48!Кирилл Капризов (ЦСКА, выбор болельщиков) – четвёртый Матч ЗвездКириллу Капризову всего 21 год, а нынешний Матч Звезд КХЛ станет уже четвёртым в его карьере! И никаких авансов – один из самых ярких талантов лиги каждый раз заслуживал приглашение игрой. Причём, клубная принадлежность не важна: новокузнецкий ли это «Металлург», «Салават Юлаев» или ЦСКА, Капризов – лицо Лиги.Он уже повторил собственный рекорд по заброшенным шайбам в КХЛ (20) и нет сомнений, что до конца регулярного чемпионата превзойдёт его. Капризов – лучший снайпер ЦСКА в нынешнем сезоне и входит в ТОП-5 Лиги по этому показателю.Кирилл Капризов на Матче Звезд-2017. Фото: Юрий КузьминАндрей Локтионов («Локомотив», выбор болельщиков) – первый Матч ЗвездВторой представитель ярославского клуба на Матче Звезд Андрей Локтионов дебютирует на шоу в Казани. Центрфорвард «Локомотива» - лучший в команде по набранным очкам в нынешнем регулярном чемпионате – 35 (14+21) балл. Чемпион мира и обладатель Кубка Стэнли больше всех среди нападающих «железнодорожников» проводит времени на площадке, и в текущем сезоне уже дважды вызывался под знамёна сборной России на этапы Евротура.Миро Аалтонен («Витязь», выбор СМИ) – первый Матч ЗвездФинский форвард вернулся в «Витязь» после командировки в Северную Америку и снова зажигает в подмосковном клубе. Миро Аалтонен идёт с опережением своего позапрошлогоднего графика и набрал уже 38 (18+20) очков (в сезоне 2016/2017 у него было 44 результативных балла). Это абсолютно лучший показатель в «Витязе».Михал Ржепик («Витязь», выбор КХЛ) – первый Матч ЗвездЕщё одним представителем Чехии на Матче Звезд в Казани станет форвард «Витязя» Михал Ржепик. Нападающий начинал сезоне в «Словане», где был одним из лучших по системе «гол+пас». Пришёлся он ко двору и в подмосковном «Витязе», где за шесть матчей успел набрать два очка. Всего же на его счету 23 (11+12) результативных баллов, и это повторение личного рекорда Ржепика в КХЛ.Эрик О’Делл (ХК «Сочи», выбор КХЛ) – первый Матч ЗвездШведско-канадский дуэт Роберта Росена и Эрика О’Делла тащит ХК «Сочи» в плей-офф. Два форварда набрали львиную долю очков команды в текущем сезоне, но североамериканец забивает больше. На счету Эрика О’Делла 19 точных бросков, и это один из лучших показателей не только в дивизионе Тарасова, но и во всей КХЛ. Ну и, конечно, роскошная борода - визитная карточка Эрика!Игорь Никитин и Евгения ГоловинаДля Игоря Никитина это второй подряд Матч Звезд КХЛ. Его ЦСКА в нынешнем сезоне выглядит непобедимым монолитом: команда лидирует в регулярном чемпионате, а в последних четырёх матчах не пропустила ни одной шайбы. Именно у армейцев наибольшее представительство в сборной дивизиона Тарасова. А вот журналист и телеведущая Евгения Головина дебютирует на тренерском мостике. Однако Евгения с порога называет себя тренером будущего: «Я – человек открытый и общительный, потихоньку собираю досье на всех хоккеистов своей команды для того, чтобы было, о чём поговорить, найти к каждому индивидуальный подход. Наверное, я – тренер будущего, хочу, чтобы мои игроки получали удовольствие от матча, тем более, от такого». Очень амбициозное заявление.]]></text>
</doc>
