<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Пять вопросов» с Леонидом Вайсфельдом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Леонид Вайсфельд: «Захарчук не прав, но и делать из него монстра не надо»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/10/411584.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#СКА, #ЦСКА, #Йокерит, #Автомобилист, #Владислав Подъяпольский, #Артём Загидулин, #Илья Коновалов, #Василий Кошечкин, #Анрей Мартемьянов, #Динамо Москва, #Владимир Крикунов, #Степан Захарчук]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Армейские клубы на Западе собираются уйти в отрыв, но «Йокерит» пока держит их в поле зрения, «Динамо» преобразилось с приходом Владимира Крикунова, «Автомобилист» продолжает творить историю, а Степан Захарчук получил очередную длительную дисквалификацию.1. СКА и ЦСКА практически не проигрывают, пытается не отставать от них «Йокерит». Можно ли сказать, что эта тройка уже сейчас уходит в отрыв, и остальным клубам будет крайне трудно претендовать на место в числе лидеров Запада?- И СКА и ЦСКА ещё до начала чемпионата были фаворитами, они никуда не делись и сейчас просто заняли те места, которые от них ожидали. Просто в начале чемпионата одно-два поражения сильно влияли на турнирную позицию и могли отбросить с лидирующих мест сразу за пределы восьмёрки. Сейчас плотность уже не такая, более-менее всё встало на свои места. Велика вероятность того, что в итоге такая расстановка лидеров сохранится до конца регулярного чемпионата. Хотя, если о ЦСКА и СКА я готов говорить, как о лидерах на длительный срок, то в «Йокерите» не уверен. Армейские клубы просто сильнее, да и скамейка у финнов не такая длинная.2. В московском «Динамо» смена тренера, пришёл Владимир Крикунов. Команда сразу начала давать результат, выиграв два матча из трёх. Можно ли говорить о том, что кризис преодолён?- Определённо игра «Динамо» при Крикунове стала более системной и организованной. Что касается преодоления кризиса – хотелось бы надеяться, но давайте посмотрим на результат после 10-12 матчей под руководством Владимира Васильевича. Одно уже ясно: хоккей «Динамо» при нём поменялся, и вряд ли стоит думать, что проблемы команды решились бы и так, без смены тренера. Что касается состава, то к лидерам команды, Дмитрию Кагарлицкому и Вадиму Шипачёву претензий и так было меньше всех, даже в те моменты, когда «Динамо» проигрывало. Сейчас они подтверждают свой уровень, ведут за собой остальных.Владимир Крикунов. Фото: Владимир Беззубов3. Победная серия «Автомобилиста» с момента старта достигла 15 игр. По силам ли уральцам побить казавшийся вечным рекорд СКА?- Здесь надо немного сместить акценты. Даже такая серия, которая уже есть, мне кажется чем-то фантастическим. Если им удастся перекрыть достижение СКА… Вообще не знаю, что сказать. Если удалось выиграть 15, почему не выиграть и 20? Молодцы, одно слово. Чем объяснить успех «Автомобилиста»? В первую очередь, весьма высоко квалифицированным составом полевых игроков. Второе – отличный голкипер. И главное – Андрею Мартемьянову удалось объединить людей общей идеей, это очень важно. На память сразу приходит самый яркий пример обратного – наша сборная на чемпионате мира 2000 года с суперзвёздным составом и плачевным результатом… У ребят в «Автомобилисте» появилась психология победителей, с чем их можно только поздравить.4. Степан Захарчук применил силовой приём в матче с «Трактором» против Артёма Пеньковского. Результат для челябинца – тяжёлая травма, для Захарчука – отлучение от хоккея на 15 матчей. Ваше отношение к этой ситуации?- Захарчука я ни в коей мере не оправдываю, но умысла нанести травму, считаю, у него не было. В данном случае он стал заложником своей очень плохой истории нарушений. Будь на его месте другой хоккеист, наверное, и наказание было бы не столь суровым. Говорят о том, что Захарчук должен, зная о том, как следят за ним судьи, менять манеру игры. Но ведь он иначе играть просто не может. Во-первых – внушительные габариты, из-за которых множество ударов приходятся сопернику в область головы и шеи. Любое столкновение с ним всё равно, что столкновение с поездом. Во-вторых, у него есть изъяны в технике. Ситуация с Пеньковским – типичный неправильно выполненный силовой приём. Да, наказание есть, не готов обсуждать, насколько оно суровое. Но и травить Захарчука, делать из него монстра тоже не надо.Артём Загидулин. Фото: Дмитрий Кулинич5. Мы видим, как в нескольких клубах на первый план выходят молодые вратари, сразу у нескольких состоялся дебют в КХЛ. Как пример можно привести Илью Коновалова («Локомотив»), Владислава Подъяпольского («Ак Барс»), Артёма Загидулина («Магнитка»), Андрея Тихомирова («Торпедо»), Петра Кочеткова (ХК «Сочи»). Можно ли говорить о тенденции?- Думаю, что нет. В «Локомотиве» появление Коновалова – вынужденная мера, поскольку травмирован и пока не готов играть Александр Салак. То же самое можно сказать и о ситуации в «Торпедо», где вне игры Станислав Галимов. Да, ребятам доверяют, и они, по большей части это доверие оправдывают, играют на своём уровне. А вот ситуация в «Металлурге» мне непонятна. Да, наверняка в клубе хотят иметь двух равноценных вратарей, однако сейчас то играет один Загидулин, а Кошечкин сидит на лавке. На телекартинке он улыбается, и, вроде бы всё с ним в порядке. Может быть, всё же есть небольшая травма, и его решили поберечь? Что касается дебюта Кочеткова в гостевом поединке с «Йокеритом», то о причинах этого можно только догадываться, не зная о ситуации внутри команды. Возможно, тренерский штаб считает, что парень – талантливый, и ему надо устроить проверку в боевых условиях. А, может быть, они вообще не ставили на эту игру, или Кочетков на данный момент банально сильнее остальных.]]></text>
</doc>
