<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Локомотив» в третий раз подряд побеждает ЦСКА. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/22/428546.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Сибирь (Новосибирск) 2 – 4 (1:2 1:1 0:1)«Амур» переживает не лучшие времена, команда потерпела восемь поражений подряд, а теперь в гости приехала «Сибирь», которой хабаровчане уже трижды уступили в текущем сезоне. В матче не сыграли участники Матча Звезд Ян Коларж, который совсем недавно оправился от травмы, у «Амура» и молодой форвард Никита Михайлов у «Сибири».Новосибирцы вели в две шайбы в конце первого периода, когда свою дебютную шайбу в Лиге забросил нападающий хабаровчан Станислав Кацуба. Форвард впервые попал в заявку на матч КХЛ ещё восемь сезонов назад, через четыре года состоялся его дебют. В начале второго периода Артём Железков точным броском сравнял счёт, но ко второму перерыву новосибирцы вернули себе лидерство. Окончательный счёт установил Данил Романцев, оформивший дубль. «Сибирь» одерживает четвертую победу подряд и продолжает погоню за плей-офф.наверхАдмирал (Владивосток) – Авангард (Омск) 4 – 1 (2:0 1:1 1:0)Сразу же после Матча Звезд «Авангард» отправился во Владивосток на матч против «Адмирала», который команда Боба Хартли уже дважды обыгрывала в этом сезоне. Хозяева начали матч, куда активнее и дважды отличились в первые десять минут, отправив Игоря Бобкова отдыхать. Войтех Полак и Владимир Бутузов отличились в быстрых атаках бросками со входа в зону.Во втором периоде гостям удалось отыграть одну шайбу после того, как Дэвид Деарне на пятачке разобрался с Никитой Серебряковым. Преимущество в два гола вернул Иван Мищенко дальним броском. Практически весь третий период игра прошла в зоне «Адмирала», но «ястребы» не смогли больше поразить ворота команды из Владивостока и с поражения начали свой дальневосточный выезд. Окончательный счёт же установил Александр Черников броском в пустые ворота за 5 секунд до конца матча.наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Салават Юлаев (Уфа) 2 – 3 Б (0:1 2:0 0:1 0:0 0:1)«Куньлунь», несмотря на все проблемы, продолжает отчаянные попытки настичь кубковую восьмёрку. Руководство клуба решилось на кардинальные меры, отправив в отставку главного тренера Юсси Таполу и заменив его на известного североамериканского специалиста Курта Фрейзера. Матч против «Салавата Юлаева» стал для него дебютным в новом клубе. «Салават» приехал в Шанхай после трёх поражений подряд. Место в воротах уфимцы доверили Андрею Карееву, в последний раз выходившему на лёд 4 января, а последний полный матч сыгравшему 9 декабря прошлого года.Первый период остался за гостями, атаковавшими гораздо острее. Однако гол зрители увидели лишь один – ближе к перерыву Вячеслав Солодухин подкорректировал дальний бросок Артёма Сергеева. Однако во втором периоде Курту Фрэйзеру удалось перестроить игру своих подопечных, и к 38-й минуте они уже вели в счёте – оба раза к голам привела настойчивость игроков «Куньлуня» на добивании – заброшенными шайбами отметились Грег Сквайрз и Олли Палола. До первой победы в основное время Фрэйзера не хватило чуть больше пяти минут – Дмитрий Кугрышев реализовал большинство, в касание замкнув передачу Владимира Ткачёва. Эта шайба стала для нападающего 100-й в КХЛ. Овертайм победителя на выявил, а в серии бросков тот же Кугрышев стал автором решающей попытки.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Трактор (Челябинск) 3 – 0 (1:0 2:0 0:0)«Трактор» приехал в Екатеринбург после трёх побед подряд, хозяева же в предыдущем поединке уступили в гостях ЦСКА (0:3). Однако статистика этого сезона однозначно была за «Автомобилист», который уже три раза обыгрывал «Трактор» в «регулярке». Эта встреча была четвёртой и последней.Начало матча осталось за гостями, однако затем «Автомобилист» перехватил инициативу и на 17-й минуте Найджел Доус в касание отправил шайбу в ворота Василия Демченко после шикарного паса за спину от Стефана Да Косты. Эта шайба стала для Доуса 23-й в чемпионате и упрочила его лидерство в споре снайперов чемпионата. Во втором периоде преимущество «Автомобилиста» было уже ощутимым, что нашло отражение на табло. Сначала Франсис Паре завершил позиционную атаку броском с неудобной руки под перекладину, а на 33-й минуте цели достиг дальний выстрел Алексея Василевского. Эта шайба установила окончательный результат, во всех трёх голах поучаствовал Доус.наверхМеталлург (Магнитогорск) – Барыс (Астана) 1 – 3 (0:0 0:2 1:1)В этом матче «Металлург» впервые предстал перед зрителями в новой форме, посвящённой 90-летию Магнитогорска. Обе команды перед очной встречей добились «сухих» побед, а между собой играли второй раз в чемпионате, первый поединок остался за казахстанским клубом – 3:2.ФОТОЛЕНТА. 22.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Трактор» (Челябинск)В первом периоде атаки гостей выглядели острее, однако до поры до времени выручал Артём Загидулин. Но и он оказался бессилен после того, как на 27-й минуте сильный, но неточный бросок Виктора Сведберга неожиданно превратился в пас на Алексея Маклюкова, и защитник не сплоховал. Спустя пять минут подключение к атаке Даррена Дица завершилось броском с разворота, который поставил Загидулина в тупик. Хозяева организовали несколько опасных моментов, но на высоте был Хенрик Карлссон. Пробить его удалось лишь в середине третьего периода – в большинстве Андрей Чибисов точно бросил из круга вбрасывания. Великолепную возможность сравнять счёт упустил на 59-й минуте Роман Любимов. Замена хозяевами голкипера на лишнего полевого игрока привела лишь к третьей шайбе, заброшенной в пустые ворота.наверхЛокомотив (Ярославль) – ЦСКА (Москва) 2 – 1 (1:0 1:1 0:0)Накануне выезда в Ярославль армейцы выиграли четыре матча подряд, причём все с «сухим» счётом и подобрались к рекорду КХЛ по количеству игр на ноль в течение одного сезона. До этого достижения ЦСКА осталось не пропустить всего в одном матче. Однако на горизонте маячил самый неудобный соперник для команды Игоря Никитина в этом сезоне. «Локомотив» дважды в этом регулярном чемпионате оказался сильнее армейцев.Вот и на этот раз железнодорожники начали матч уверенно. Первую шайбу они забросили за секунду до конца первого периода. Брэндон Козун нашёл передачей Максима Осипова на дальней штанге. Эта шайба стала первой для 25-летнего форварда в этом сезоне. Тем самым прервалась «сухая» серия Ларса Юханссона, которая длилась 147 минут и 8 секунд.В середине второго периода экс-армеец Евгений Коротков удачно сыграл на пятачке и открыл счёт своим заброшенным шайбам в этом сезоне. Но почти тут же Мэт Робинсон броском от синей линии поправил тяжёлое положение ЦСКА.В заключительной двадцатиминутке «Локомотив» встал в глухую оборону, нанеся за этот отрезок всего один бросок в створ ворот. Но и сопернику позволил немногое – 8 бросков, ни один из которых не оказался точным. Третья победа «Локомотива» над ЦСКА в этом сезоне позволила железнодорожникам закрепиться на третьей строчке в турнирной таблице Западной конференции.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Динамо (Минск) 5 – 1 (3:0 2:0 0:1)После осечки в матче с «Нефтехимиком», СКА продолжил погоню за столичными армейцами и обыграл московское «Динамо». Домашняя серия команды Ильи Воробьёва продолжилась встречей с минским «Динамо», которое СКА уже обыгрывал в нынешнем сезоне.Армейцы в дебюте буквально оглушили соперника, забросив две шайбы за первые три минуты. Антон Белов кистевым броском открыл счёт, а затем СКА реализовал первое же большинство в этом матче. Могло показаться, что после наброса Павла Дацюка шайбу в ворота переправил Сергей Плотников. Но на повторе было видно, что её коснулся хоккеист минского «Динамо», поэтому гол был записан именно на Дацюка.Ещё до перерыва Александр Барабанов увеличил преимущество СКА, забросив шайбу после сольного прохода. Всё тот же Барабанов на исходе второго периода довёл счёт до крупного, но в третьей двадцатиминутке «Динамо» нашло в себе силы сократить разрыв в счёте. Победа позволила СКА приблизиться к ЦСКА на три очка, а ассистенским хет-триком отметился Динар Хафизуллин, который набирает очки уже пять матчей подряд. наверхДинамо (Рига) – Слован (Братислава) 3 – 2 (1:0 1:2 1:0)Латвийский клуб в очередном матче крайне неудачно складывающейся домашней серии принимал аутсайдера Западной конференции – «Слован». В нынешнем сезоне команды уже встречались в Братиславе и тогда победу одержало «Динамо» (4:3). Но на сей раз рижанам пришлось обходиться без лидера атаки Линуса Виделля. Нынешняя встреча также получилась достаточно упорной: мерное течение первого периода перед самой сиреной прервал Лаурис Дарзиньш, забросивший шайбу в быстрой контратаке. После перерыва команды устроили игру в догонялки. Сначала Адам Лишка сравнял счёт, а затем Мартиньш Дзиеркалс подставил клюшку под бросок сладкоголосовго Мэтью Майоне. Но за минуту до конца периода Кайл Чипчура снова восстановил паритет.Исход матча решила умелая игра на пятачке Лауриса Дарзиньша, оформившего дубль. «Динамо» победило впервые за шесть матчей и не позволило ХК «Сочи» уйти в серьёзный отрыв.наверх]]></text>
</doc>
