<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТОП-10 недели]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Авангард (Омск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Шикарная шайба О’Делла и чудеса от Метсолы. Лучшие моменты недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/30/414455.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#топ-10]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Открывает рейтинг лучших голов последней игровой недели нападающий «Витязя» Артём Швец-Роговой, который по-бейсбольному поразил ворота «Салавата Юлаева». Далее идут игроки «Йокерита», показавшие свою «химию» таллинской публике. Хабаровчанин Павел Дедунов - в ударе, и бросок с неудобной руки стал лишь подтверждением этого. Венская публика увидела волшебство от Линдена Вея, отдавшего роскошный пас на Кирилла Капризова.Первую пятёрку открывает проход Кёртиса Волка со стеночкой и шикарной передачей на Брэндона Боченски. Далее следует слалом от Владимира Брюквина c броском в падении в московском дерби со «Спартаком». Легионеры «Магнитки» отличаются редко, но каждый раз это особенное событие - чего стоит комбинация Денниса Расмуссена и Ииро Пакаринена! «Серебро» получает нападающий «Авангарда» Илья Михеев. В овертайме он прорвался к воротам и с близкого расстояния решил исход матча. Лучшим же стал канадец Эрик О’Делл из «Сочи», который, стоя спиной к воротам, изящно забросил шайбу в сетку.На десятом месте рейтинга вратарский спасений Хенрик Карлссон из «Барыса», справившийся с серией добиваний игроков минского «Динамо». На девятом месте невероятный сэйв ловушкой Тимура Билялова после броска Павла Дацюка. Примерно также выручил Владислав Подъяпольский после ещё более опасного выстрела Данила Файзуллина. Шестое место зарабатывает частый гость в рейтинге Игорь Бобков, который остановил импровизированный буллит Евгения Ковыршина.Пятёрку открывает Ларс Юханссон, «Слован» уже уступал 0:7, но шведский голкипер был не настроен пропускать гол престижа от словаков в Вене. Финские нижнекамцы проводят отличный сезон, но выход «два в одного» не всегда означает гол, особенно, когда ворота защищает Александр Судницин. Бронзу получает Игорь Шестёркин, продемонстрировавший чудеса реакции после броска Лауриса Дарзиньша. Дэнни Тэйлор набрал отличную форму и этот бросок Михаила Глухова не стал для него проблемой. Победителем становится Юха Метсола, которого в ближнем бою не смог обыграть Геннадий Столяров.]]></text>
</doc>
