<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Иван Костяев]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Илья Коновалов: «Из меня многое ещё можно слепить»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/19/412658.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Илья Коновалов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уже сейчас можно говорить, что 20-летний голкипер «Локомотива» стал одним из открытий 11-го чемпионата КХЛ. До начала этого сезона в послужном списке Ильи Коновалова значились лишь семь игр в КХЛ, а дебютировал он в Лиге меньше года назад – 17 ноября 2017 года, отыграв полностью домашний поединок против «Салавата Юлаева» (3:2 ОТ).В этом чемпионате Коновалов рассматривался в качестве сменщика опытного Александра Салака. И выходить бы ему на лёд лишь эпизодически, если бы не травма чеха. Так молодой российский голкипер в одночасье стал первым номером команды, претендующей на самые высокие места. С этой ролью он пока справляется блестяще. 10 октября Илья сумел остановить не кого-нибудь, а СКА в переполненном питерском «Ледовом», не дав Дацюку и Ко ни разу поразить свои ворота – настоящий вратарский подвиг. Ещё один «сухарь» в гостевом поединке с «Динамо» - и Коновалов абсолютно заслуженно получает звание лучшего вратаря прошедшей недели. Однако Коновалов не остановился и на этом. Во вчерашнем матче против «Адмирала» он снова не дал сопернику распечатать свои ворота. Итого - три «сухаря» в четырёх последних поединках. Феноменальный результат!СКА (Санкт-Петербург) - Локомотив (Ярославль). Илья Коновалов, Виктор Тихонов. Фото: Илья Смирнов- Три победы, два «сухаря» - прошедшая неделя получилась для вас очень крутой. Какой матч был самым сложным?- Конечно со СКА, ведь это лидер чемпионата. Тем приятнее было взять два очка. Спасибо ребятам за это. Когда играешь - не думаешь, сколько раз бросили по твоим воротам (Коновалов в матче со СКА отразил 38 бросков, это его личный рекорд в КХЛ – Прим. авт.) - десять, двадцать или тридцать восемь раз – просто стараешься отразить каждый бросок, идешь к своей цели. По-другому не выигрываются большие матчи.- Во встрече со СКА даже по телевизору было видно, что вы абсолютно спокойны. Как быть хладнокровным, когда каждые две минуты твоим воротам угрожают Дацюк или Гусев?- Со стороны виднее. Некоторые иногда говорят, что я не уверен в себе, а я в тот момент как раз уверен, бывает и наоборот… Особенного волнения перед той игрой действительно не было. После домашней победы над «Ак Барсом» уверенности в своих силах прибавилось.- 25 сентября «Локомотив» был близок к тому, чтобы остановить до недавнего времени непобедимый в этом сезоне «Автомобилист». 4:1 после двух периодов, а потом провал и в итоге поражение в овертайме. Что случилось в третьем периоде?- Честно говоря, у меня нет чёткого ответа на этот вопрос. Плохо сыграли третий период - подсели, начали играть на удержание счёта, а «Автомобилист» наоборот пошёл вперёд. Нужно было не откатываться, а продолжать гнуть свою линию.- Что чувствует вратарь, который получает четыре шайбы за 20 с небольшим минут в, по сути, выигранном матче?- Скажем так, чувства не из приятных… Но меня не выбил из колеи тот матч. Просто не складывались некоторые игры, получал легкие голы. Когда пропускал, начинал копаться в себе, и это мешало. Но всё равно ничего не поменял и в итоге стал спокойнее.- Как восстанавливаетесь после неудачных матчей?- Наверное, кому-то нужно непременно слышать слова поддержки, а я не люблю эти сопли, банальности… Любой после неудачных матчей будет переживать. Но профессионал как раз и отличается тем, что на следующий день выходит на новую игру и не оглядывается на вчерашние промахи.Илья Коновалов. Фото: Илья Смирнов- Александр Салак уже почти месяц травмирован. Показалось, что вы были не совсем готовы сходу стать первым номером.- Не согласен. Не быть к чему-то готовым в этом виде спорта – разве это оправдание?- После серии не самых хороших матчей болельщики вас сильно критиковали. Это задевает?- Нет, я уже свыкся с этим. Сыграл плохо - тебя отругают, выдаёшь хороший матч – эти люди тут же «переобуваются». Стараюсь не обращать внимание на такую «критику».- Однажды не выдержала ваша мама и стала защищать вас в одной из соцсетей…- Не люблю, когда кто-то из близких пытается кому-то что-то доказать. Зачем тратить нервы, эмоции на людей из социальных сетей? Болельщики вправе высказывать свое мнение, поэтому родственников я постоянно ругаю, если они вступают в перепалки.- Вы часто говорите о своем родном городе. Для вас Ярославль – это…- Мой родной город, в котором я начинал играть в хоккей, здесь меня воспитывали. Всё знакомо: улицы, любимая арена, от которой я жил в двух остановках, с детства ходил на матчи «Локомотива». И очень красиво здесь. Недавно построили колесо обозрения. Если на нём подняться на самый верх - вокруг одни купола. Красота и спокойствие. Даже ради этого сюда стоит приезжать почаще.Илья Коновалов. Фото: Владимир Беззубов- Когда узнали, что Александр Салак переходит в «Локомотив», не расстроились? Было понятно, что роль первого вратаря уготована ему.- Никак не отреагировал, продолжал готовиться к сезону. Мне вообще-то без разницы, кто мой конкурент. А то, что Салак - топ-голкипер, я понял на первой же тренировке. Мы работали на одних воротах, и он постоянно общался с тренером, обсуждал каждую мелочь. Такое отношение к делу обычно у вратарей, которым около 30 лет и старше. Посмотрел на него и тоже стал обращать внимание на нюансы, ведь игра вратаря складывается из мелочей.- Салак – очень эмоциональный голкипер. Вам доставалось от него?- Пока ещё нет. (улыбается). В раздевалке, в обычной жизни он - спокойный и позитивный человек. Игры – это совсем другое. Это эмоции, все хотят победить. И иногда эмоции преобладают над разумом.- Яакко Валкама – первый в вашей карьере иностранный тренер вратарей?- Раньше в «Локомотиве» был Йорма Валтонен, который иногда приходил на вратарские тренировки в школе. С Яакко мы много времени уделяем разбору игры, смотрим видео, обсуждаем мои действия после матчей.- Что он просит улучшить?- Многие компоненты нужно улучшать, до идеала далеко. Из меня многое ещё можно слепить. (смеётся.) Нет какой-то одной конкретной ошибки, в каждом матче появляются новые. Сегодня что-то одно не получается, в следующей игре ты это исправил, но другое вылезло...Илья Коновалов. Фото: Илья Смирнов- Давайте вспомним осень прошлого года. Вас не взяли на молодежный чемпионат мира, хотя сборы у Валерия Брагина проходили. Обидно было?- Конечно, да. В жизни выпадает только один шанс съездить туда. Но я не отчаивался, работал дальше, на этом путь хоккеиста не заканчивается.- Вам объяснили причину?- Нет. Просто сказали, что другие вратари сильнее.- «Локо» весной выиграл второй Кубок Харламова, но вы к тому времени уже провели несколько игр в КХЛ. Тяжело было перестроиться?- Да, были некоторые нюансы. Хоккей в МХЛ и КХЛ отличается скоростями, мышлением. Но молодежный тем и интересен, что неизвестно, в какую сторону пойдёт игра. Надо быть ко всему готовым.- Говорят, главный тренер «Локо» Дмитрий Красоткин весьма строг к тем, кто поиграл в КХЛ, может эмоционально пройтись по ним в послематчевых интервью.- Он очень честный человек. Если Дмитрий Иванович что-то говорит журналистам - поверьте, в раздевалке он скажет то же самое. Красоткин – эмоциональный тренер, впрочем, как и Дмитрий Квартальнов. В этом они похожи.Илья Коновалов, Егор Подомацкий, Владислав Окоряк. Фото: Артур Лебедев- В прошлом сезоне для рубрики «Дорога молодым» вы говорили, что две хоккейные школы для «Локомотива» - хорошо. Их противостояние на льду – это интересно?- Для нас это всегда дерби, особенно в старшем возрасте. Собирается много людей, приходят родители, друзья. Вообще, это как война, но в хорошем смысле слова.- Где-то в 6-8 классе ребёнок обычно определяется – развиваться дальше в спорте или сосредоточиться на учёбе. У вас не было сомнений?- Не задумывался об этом. Всё шло по накатанному. Из школы начали привлекать в команду «Локо-Юниор», в «Локо». Хотелось пробиваться выше. Появилось желание сыграть и в первой команде.- Егор Подомацкий был вашим кумиром в детстве. Вы похожи на него по манере игры?- Тогда хоккей был немного другим. Сейчас у нас более рациональная игра, скорости иные, соответственно, и мы, вратари, играем иначе. Не считаю, что сейчас похож на Егора Геннадьевича.- Вы долго с ним работали в «Локо»…- Он очень спокойный, редко эмоционально что-то высказывал вратарям, всегда рассудительно объяснял ошибки и недочеты. Но однажды мы проиграли питерскому «Динамо», а я пропустил шесть голов… Как он меня ругал… Он тогда очень обиделся. И впервые голос повысил. На следующий день мы победили.Алексей Морозов, Илья Коновалов. Фото: Илья Смирнов- После победы над СКА вы сказали, что цель команды – Кубок Гагарина. Тогда в вас говорила эйфория?- То интервью я давал до матча. Вообще самый сильный соперник – тот, который у тебя сегодня, и не важно, на дне таблицы он или наверху.- Высказывалось мнение, что нынешний «Локомотив» очень молод, и ему может не хватить опыта.- Сейчас идет чемпионат, мы набираемся опыта. Остальное покажет игра.БЛИЦ- На каких площадках играть удобнее – больших или маленьких?- Комфортнее – на маленьких, но там игра быстрее идёт, не всегда получается. В основном у нас большие площадки, иногда нет времени подстроиться под маленький лёд. Вроде, всё близко, но ты пару раз не успел – и на табло 0:2.- Самая шумная поддержка в КХЛ, кроме Ярославля?- Я не везде ещё играл, но из тех городов, в которых был… В Екатеринбурге. Когда они в третьем периоде побежали отыгрываться, думаю, что болельщики им здорово помогли.- Самый опасный нападающий лиги?- Любой бросок, любой момент в игре – опасный. И не важно, кто выходит против тебя, Дацюк, Гусев или 18-летний новичок. Любой может забить.- О чём вы мечтаете?- Много о чём. Но мечты не сбываются, если о них рассказать.- Ваше главное хоккейное суеверие?- Их нет. Зачем они нужны? Если ты забыл что-то сделать, то потом будешь думать, что игра из-за этого не идёт.- Опишите Дмитрия Квартальнова в трёх словах.- Эмоциональный, честный и серьезный. Ответственный ещё. Четыре получилось.Илья Коновалов. Фото: Ярослав НеёловДОСЬЕИлья Геннадьевич КОНОВАЛОВРодился 13 июля 1998 года в ЯрославлеКарьера: «Локо-Юниор» (Ярославль, МХЛ-В), «Локо» (Ярославль, МХЛ) - 2014 - 17 гг., -«Локомотив» (Ярославль) –  2017 г. - н.в.Достижения: двукратный обладатель Кубка Харламова, обладатель Кубка мира среди молодёжных команд]]></text>
</doc>
