<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Автомобилист» в шаге от победы в дивизионе Харламова. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/04/430436.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 15:30 мск)«Сибирь» сумела сотворить сенсацию, одолев грозный СКА (1:0). Новосибирск отчаянно бьётся за восьмёрку, отставая от «Трактора» на четыре очка. Три игры насчитывает результативная серия (1+2) форварда Шейна Принса, но главная надежда клуба – поддержка болельщиков, что признал и главный тренер Александр Андриевский.Шансы «Куньлуня» на участие в розыгрыше Кубка Гагарина стремительно тают, но удачная полоса ещё может вывести «драконов» в плей-офф. Одна из помех - большое количество травмированных, возвращение хотя бы пары игроков может помочь китайскому коллективу улучшить результаты. На протяжении трёх матчей не покидает лёд без очков (1+2) Джастин Фонтэйн, американский форвард – пятый бомбардир (6+14) команды Курта Фрэйзера.Встречи «Сибири» и «Куньлуня» в текущем сезоне выходят захватывающими – 2:4, 6:5 ОТ, 2:4. Можно ждать хет-трика – в играх с сибиряками их делали Олли Палола и Брэндон Ип.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 17:00 мск)«Автомобилист» открыл заключительную домашнюю серию с победы над «Витязем» (2:1 Б). Гол и победный буллит записал в актив Найджел Доус (26+35), серьёзно отставший от Никиты Гусева (14+57) в бомбардирской гонке. Сегодня клубу из Екатеринбурга достаточно набрать одно очко, чтобы впервые в истории выиграть дивизион Харламова.

«Металлург» впервые с октября проиграл три матча подряд, уступив «Трактору» (1:3). Неожиданно просела игра в большинстве, хотя магнитогорцы занимают по данному показателю второе место в лиге (27% реализации). Две недели не забивает Николай Кулёмин, его опытнейший партнёр Сергей Мозякин хода не сбавляет (4 очка в четырёх играх).

Первые два игры в сезоне «Автомобилист» у «Металлурга» выиграл (4:1, 5:3), 27 января Йозефу Яндачу удалось огорчить Андрея Мартемьянова – 6:3. Ни одна встреча не обходилась без замены вратаря.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Барыс (Астана) (начало в 17:00 мск)После победы над «Амуром» (3:1) уфимской команде осталось провести только два домашних матча в «регулярке». Тренерский штаб «Салавата» готовится к плей-офф, проводя эксперименты с составом. На пороге личного рекорда результативности Александр Кадейкин 20 (6+14), 25-летнему форварду осталось набрать четыре балла.

«Барыс» продемонстрировал «инстинкт убийцы», разгромив «Йокерит» - 8:2. Красивая победа позволила астанинской команде возглавить дивизион Чернышёва и подняться на вторую строчку Восточной конференции. Серьёзную роль в успехах играет защитник-бомбардир Даррен Диц (15+35), удачно вернулся в хоккей ветеран Брэндон Боченски (14+18).

Из трёх очных встреч чемпионата за «Салаватом» остались две – 7:3, 3:0, 0:1 ОТ. Во всех играх ворота Уфы блестяще защищал Юха Метсола, отразивший 102 броска.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:45), Матч ТВ (16:50)наверхТрактор (Челябинск) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 17:00 мск)Челябинский коллектив заработал важные два очка, взяв верх над «Металлургом» (3:1). Перед финишным отрезком регулярного чемпионата «Трактор» опережает идущую девятой «Сибирь» на четыре очка при матче в запасе. Впервые отметился заброшенной шайбой за клуб в 2019 году Виталий Кравцов, лучшим снайпером остаётся Райан Стоа – 11 голов.

«Йокерит» испытал нокдаун в Казахстане – клуб неожиданно развалился в третьем периоде, потерпев самое крупное поражение в сезоне (2:8).  Наставник Лаури Марьямяки на пресс-конференции сохранял хладнокровие, назвав «хорошей» игру в первые 40 минут. Четыре матча подряд отдаёт результативные передачи (0+7) Брайан О'Нилл.

На старте сезона «Трактор» максимально неудачно съездил в гости к «Йокериту» - 0:8, хет-трик оформил Джон Норман.наверхСеверсталь (Череповец) – Амур (Хабаровск) (начало в 19:00 мск)«Северсталь» потеряла математические шансы на участие в плей-офф, проиграв ЦСКА (0:4). Наставник череповчан Андрей Разин заявил, что мотивация на оставшуюся часть чемпионата – желание подняться как можно выше в таблице. Команда открывает для КХЛ новые имена – в игре с «армейцами» в лиге дебютировали 18-летние Владислав Фёдоров и Кирилл Нижников.

«Амур» также лишился возможности принять участие в розыгрыше Кубка Гагарина, проиграв «Салавату Юлаеву» (1:3). Хабаровский коллектив находится на 12-й строчке Восточной конференции, опережая «Адмирал» по дополнительным показателям. «Тигры» - обладатели одной из самых слабых атакующих линий Востока, в среднем забивая меньше двух голов за игру.

13 января «Северсталь» заработала в Хабаровске два очка (3:2 Б), гол и победный буллит оформил Алексей Михнов.наверхАвангард (Омск) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 19:30 мск)«Авангард» сегодня играет впервые с 28 января, когда потерпел поражение от «Куньлуня» (2:5). За время отдыха «ястребы» потеряли лидерство в дивизионе Чернышёва и опустились на четвёртое место Востока. Неудачно стартовал календарный год для Дениса Зернова – 23-летний нападающий ни разу не поразил ворота соперника за 11 матчей.

Победная серия петербургского клуба неожиданно оборвалась в Новосибирске, где СКА уступил «Сибири» (0:1). Пропускал встречу многоопытный Павел Дацюк, сегодня нападающий должен вернуться на лёд. Добрался до отметки в 71 (14+57) балл Никита Гусев, следующее набранное очко станет обновлением личного рекорда форварда.

28 сентября в упорной встрече СКА и «Авангарда» верх взяли подопечные Боба Хартли в серии буллитов – 3:2 Б. «Ястребы» проиграли шесть последних домашних матчей с «армейцами».

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхВитязь (Московская область) – Адмирал (Владивосток) (начало в 19:30 мск)«Витязь» уступил «Автомобилисту» (1:2 Б) в буллитной серии, но сумел добыть необходимое очко в таблицу. Коллектив Валерия Белова чередует победы с поражениями, но отрыв от девятой строчки растёт и достиг уже девяти баллов. Не выходил на лёд в Екатеринбурге Александр Сёмин, опытный нападающий (19+20) – лидер атак подмосковной команды.

«Адмирал» упорно отказывается терять шансы на выход в плей-офф, поочерёдно обыграв «Динамо» из Минска (3:2 Б) и Москвы (3:0). Оформил дебютный «сухарь» в лиге 21-летний Антон Красоткин, но место в основном составе чаще занимает Никита Серебряков. «Моряки» замыкают таблицу Восточной конференции, но при этом достаточно много забивают – 120 голов.

Месяц назад «Витязь» и «Адмирал» играли во Владивостоке, верх сумели взять хозяева (4:2). Если «моряки» сегодня потеряют очки, или «Трактор» наберёт хотя бы одно, шансы на участие в плей-офф будут утеряны. наверхДинамо (Минск) – ЦСКА (Москва) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» уже не попадёт в плей-офф, но продолжает огорчать соперников – в последней игре было обыграно рижское «Динамо» (3:1). Наставник Андрей Сидоренко пожаловался на полный лазарет – залечивают повреждения шесть игроков. Алексей Терещенко, немало забивавший в ворота ЦСКА во времена игры за московское «Динамо», набирает очки пять матчей подряд (1+4).

«Армейский» клуб оформил серию из трёх побед, оказавшись сильнее «Северстали» (4:0) и выиграв дивизион Тарасова. ЦСКА вполне может выиграть Кубок Континента, хотя его главный тренер Игорь Никитин отметил, что в команде уже думают о плей-офф. Не пропускает на протяжении 86 минут Илья Сорокин, на счету голкипера уже 9 «сухарей».

Минское «Динамо» трижды проиграло ЦСКА в чемпионате 2018/2019 – 1:2, 0:3, 2:3 ОТ.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхСлован (Братислава) – Динамо (Рига) (начало в 20:30 мск)«Словану» вряд ли удастся покинуть последнюю строчку в лиге, но «орлы» не опускают рук. В последнем матче клубу из Братиславы удалось одолеть рвущийся в плей-офф «Сочи» (3:2 ОТ). Рижское «Динамо» нанесло удар по перспективам на попадание в восьмёрку, проиграв в Минске местному «Динамо» (1:3). Латвийский клуб упустил шанс догнать идущий восьмым на Западе ХК «Сочи», в активе рижан 54 балла после 56 встреч. Шесть игр кряду не покидает площадку без набранных очков (3+4) форвард Линус Виделль.

«Слован» дважды проиграл рижскому «Динамо» в нынешнем сезоне (3:4, 2:3), решающий роль сыграл Лаурис Дарзиньш, забивший «орлам» четыре гола. Если Рига сегодня потеряет очки, московское «Динамо» официально выйдет в плей-офф.наверх]]></text>
</doc>
