<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Классика»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Побольше бы матчей в Европе и на футбольных стадионах!»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/21/422921.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Классика, #Никита Нестеров, #Георгий Кобылянский, #Линден Вей]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Московский ЦСКА прибыл в Санкт-Петербург из Хельсинки, где команда Игоря Никитина уступила финскому «Йокериту» (1:4). Хоккеисты команды днём в пятницу вышли на лёд «Газпром Арены», где завтра будет установлен новый рекорд посещаемости матчей КХЛ.Никита Нестеров, защитник ЦСКА:- Футбольный стадион – очень крутой. Приятно играть при такой поддержке трибун, хотел бы вообще каждый матч играть на таких аренах, но возможности мало, мы ценим эти моменты. Завтра будет армейское дерби – лидеры конференции, хороший по накалу матч, готовы устроить шоу. Если бы открыли крышу, то было бы прикольно, похолоднее, может снег пошёл бы. Здорово, что в этом году съездили в Европу, КХЛ – молодцы, развивают Лигу. Побольше бы европейских матчей и на футбольных стадионах!Линден Вей, нападающий ЦСКА:- Завтра нас ждёт увлекательный матч, последняя встреча двух классных команд в этом регулярном чемпионате. Впервые сыграю на футбольном стадионе, будет отличный опыт, жду незабываемую атмосферу. Матчи против СКА всегда проходят в борьбе. Будет очередная армейская битва, а по-другому быть просто и не может.В это же время на арене прошла инспекция КХЛ и проверила готовность спортсооружения к субботнему матчу. Представители Лиги осмотрели ледовую площадку, подтрибунные помещения, включая раздевалки, медицинский центр, комнату допинг-контроля, помещения для арбитров встречи и пресс-центр. Кроме этого была проверена необходимая документация – страховка мероприятия, договор с ареной. Всё соответствует нормам Регламента КХЛ, поэтому матчу завтра быть!]]></text>
</doc>
