<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА (Санкт-Петербург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Спартак» – СКА: прогноз на матч плей-офф КХЛ 2 марта от «Фонбет»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/02/433835.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#фонбет]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнер Чемпионата КХЛ БК «Фонбет» в честь старта плей-офф дарит всем новым клиентам фрибет 500. Чтобы получить фрибет введите промокод KHLNEWS при регистрации на сайте или в приложении Фонбет.В психологии и пассивности игроков защиты в третьем периоде. Во втором матче СКА играл гораздо качественнее, чем в первом. Лучший отрезок встречи для питерцев – второй период. В нем хозяева доминировали на площадке. Это подтверждает статистика: 17:2 в пользу СКА по броскам в створ, 17:4 по выигранным вбрасываниям, 8:4 по силовым приемам, 1:3 по удалениям. Главное, что у питерцев получалось проводить долгие позиционные атаки, запирая соперников в своей зоне, менять тройки по ходу нападения и выпускать свежих хоккеистов против уставших противников. Показательно, что перед голом Романа Рукавишникова СКА владел шайбой в чужой зоне почти три минуты. Территориальное преимущество хозяев во втором периоде отражает и время, проведенное в атаке. В этом игровом отрезке питерцы провели в чужой зоне 7 минут и 24 секунды. «Спартак» атаковал всего 1 минуту и 34 секунды.По сравнению с первым матчем СКА играл гораздо быстрее. За счет скорости питерцы преодолевали среднюю зону. К тому же они старались вступать в отбор сразу после потерь и не позволяли «Спартаку» раскатываться и организовывать атаки. После второго периода СКА вел со счетом 2:0 и преимущество питерцев было закономерным.Но в третьем игровом отрезке питерцы стали действовать так же, как в первом матче. СКА снизил давление на ворота «Спартака», начал играть медленнее, но главное – стал допускать ошибки в обороне. Все три пропущенных гола – следствие недоработок хоккеистов СКА. В моменте с голом защитника «Спартака» Дмитрия Калинина вся пятерка питерцев действовала пассивно. Калинин сместился от синей линии в слот (место между кругами вбрасывания) и забил щелчком. В момент броска его никто не прессинговал – защитники СКА слишком прижались к воротам, а нападающие вообще не защищались. В моменте с голом Ильи Талалуева на пятаке ошиблись Роман Рукавишников и Артём Зуб. Они не помешали форварду «Спартака» занять место перед вратарем и добить шайбу. В моменте с третьим голом «Спартака» снова плохо сыграла вся пятерка. Игроки СКА позволили хоккеистам «Спартака» войти в зону с контролем, довести шайбу до пятака и бросить. Патрик Херсли, который находился рядом с нападающим «Спартака» Мартином Карсумсом в момент броска, был крайне пассивен и не пытался помешать сопернику.Нет, питерцы все равно остаются фаворитами серии. СКА – более опытная и сильная команда. Это подтверждает второй период прошедшего матча, в котором СКА полностью переиграл соперника. Главная проблема питерцев заключается в том, что СКА не подтверждает свое преимущество на протяжении всего матча. Возникает ощущение, что на игру и психологию питерцев влияет атмосфера внутри команды. Косвенно это подтвердил защитник СКА Антон Белов, который после второго матча против «Спартака» заявил, что в третьем периоде у питерцев была «мертвая скамейка», а игроки не поддерживали друг друга.Вызывает вопросы и сочетание звеньев. После того, как в середине сезона у Павла Дацюка неожиданно отобрали капитанскую повязку и перевели из первого звена в третье, он не играл в одном сочетании с Никитой Гусевым, другим лидером команды. При этом на старте сезона их связка была эффективной. В 21 матче в начале регулярки Дацюк и Гусев играли вместе и на двоих набрали 45 очков (11 голов и 34 передачи). По ходу матчей против «Спартака» у СКА возникали явные проблемы в атаке, но Дацюк ни разу не вышел с Гусевым в одной тройке в равных составах. Павла перевели из первой спецбригады большинства во вторую. Дацюк выходил вместе с Гусевым только в одном розыгрыше лишнего за две игры. Результата это не принесло. СКА реализовал лишь одно большинство из девяти за два матча – 11,1% реализации. Для сравнения: в регулярке показатель СКА составлял 24,2%. Павел находится в хорошей форме и мог бы увеличить шансы команды на победу в серии, если бы его использовали грамотнее. Он был одним из лучших игроков второго матча. На его счету голевая передача, положительный показатель полезности (+1), отличный процент выигранных вбрасываний (81%) и два броска в створ. Одна из главных задач тренерского штаба перед третьим матчем в серии – найти оптимальные сочетания. Это поможет СКА наладить комбинационную игру и улучшить психологическое состояние команды.Важно и то, что «Спартак» провел два первых матча на максимуме возможностей, а СКА может прибавить за счет внутренних резервов и поиска оптимальных сочетаний в равных составах и в большинстве. Если у СКА получится улучшить свою игру, то «Спартак» вряд ли справится с питерцами.В десяти последних очных встречах СКА одержал семь побед, «Спартак» – три. В регулярном чемпионате питерцы выиграли у москвичей во всех четырех матчах – 2:1, 6:0, 3:2 (ОТ), 2:0.На победу СКА в основное времяВторой матч СКА провел гораздо сильнее, чем первый. Если бы питерцы лучше реализовывали моменты и не ошибались в защите в третьем периоде, то добились бы уверенной победы. Превосходство СКА подтверждается статистикой: команда больше бросала в створ (34 против 18), доминировала на вбрасываниях (46 успешных единоборств на точке против 14), чаще совершала силовые приемы (29 против 14) и провела в зоне атаки на девять минут больше соперника. Чтобы выиграть, СКА нужно не допускать игровых провалов и ошибок в обороне. Питерцы заняли второе место в регулярке по пропущенным голам (1,29 в среднем за матч), это говорит о том, что они могут надежно сыграть в своей зоне.«Спартак» слабо играет на своей площадке. В регулярном чемпионате москвичи заняли только 16-е место по домашним победам в основное время (12 в 31 матче) и 17-е место по надежности обороны (76 пропущенных шайб). «Спартак» плохо играет дома и против СКА. Питерцы выиграли у москвичей в основное время в семи выездных матчах подряд.]]></text>
</doc>
