<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА и «Авангард» определят нового обладателя Кубка Гагарина. Превью финала]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/13/438422.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #финал, #ЦСКА, #Авангард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКАС каждой новой серии путь армейцев становился всё сложнее. После уверенных 4-0 с «Витязем», команду Игоря Никитина ждало московское «Динамо». Поражение ЦСКА во втором матче вдохнуло было в противостояние интригу, но красно-синие быстро собрались и одержали три победы подряд. Наконец, противостояние ЦСКА и СКА подарило лихо закрученный сюжет и одну из самых напряжённых серий за всю историю КХЛ. Сказалось преимущество домашней площадке, так как в этой битве победы одерживали только хозяева. В итоге 4-3 и третий финал ЦСКА за последние четыре сезона. Немаловажно отметить, что армейцы за весь плей-офф лишь раз выезжали за пределы Москвы и области, что позволило им сэкономить немало сил.«Авангард»«Ястребы», занявшие четвёртое место Востока в регулярке, заявили о себе во весь голос уже с порога плей-офф. В первом же раунде был разгромлен действующий обладатель Кубка Гагарина «Ак Барс» (4-0). Следом «Авангард» уверенно разобрался с проводящим очень успешный сезон «Барысом» (4-1). Наконец, серия с «Салаватом Юлаевым» подарили ярчайший спектакль, столкновение двух атакующих команд. Шесть матчей чистой хоккейной эстетики и удовольствия.ЦСКА и «Авангард» отличает то, что весь плей-офф ворота команды защищает один и тот же вратарь. Если не брать в расчёт эпизод, когда место Ильи Сорокина на несколько минут занял Ларс Юханссон. Молодой армейский голкипер лидирует в двух из трёх ключевых вратарских показателях. Коэффициент надёжности (1,26), количество «сухих» матчей (здесь он делит первое место как раз с Игорем Бобковым из «Авангарда» - у голкиперов по три игры на ноль). Сорокин второй лишь по проценту отражённых бросков (94,6%). С другой стороны, ему не приходилось отражать 69 бросков в створ за три периода и два с половиной овертайма, как лидеру гонки Юхе Метсоле. Но для сравнения, Игорь Бобков по этому показателю идёт на седьмом месте в плей-офф с 92,7%.Игорь Бобков. Фото: Светлана СадыковаЦСКА пропустил всего 20 шайб за 16 матчей. Невероятная для хоккея, скорее, футбольная статистика. В нынешнем плей-офф у ЦСКА было меньше игр, где они пропускали более двух шайб, чем «сухарей». Забросить армейцам невероятно сложно и великолепную вратарскую бригаду шикарно дополняет монолит обороны. Идеальный образец хоккейной синергии линий.«Авангард» провёл чуть меньше матчей, чем ЦСКА, но пропустил ощутимо больше – 29 шайб в 15 встречах. Однако делать вывод, что оборона «Авангарда» хуже, исходя из таких вводных – неверно. Во-первых, стиль игры «ястребов» сильно отличается от армейского. Оборотная сторона высокого прессинга, который исповедует Боб Хартли, разящие контратаки соперника. К тому же «Барыс» и «Салават Юлаев» куда более атакующие команды, чем московское «Динамо» или «Витязь».Отметим не только оборонительную функцию защитников, но и их умение подключаться к атакам и развивать комбинации в большинстве. Здесь оба соперника – лучшие в лиге. Коди Франсон, Никита Нестеров, Мэт Робинсон и Максим Чудинов – этот квартет входит в пятёрку лучших бомбардиров-защитников плей-офф. Коди Франсон. Фото: Юрий Кузьмин«Авангард» забросил больше других участников плей-офф: 53 шайбы в 15 матчах. Выдающийся показатель для регулярного чемпионата, а для матчей на выбывание и вовсе фантастический. Из 15 игр плей-офф в 11 «Авангард» забрасывал три и более шайбы! Для сравнения у ЦСКА «всего» 44 гола в большем количестве игр. Но и здесь выносить преждевременных вердиктов не стоит. Во-первых, «Авангард» в этом плей-офф ещё не скрещивал шпаги с соперником уровня ЦСКА. Во-вторых, «Салават Юлаев» и «Барыс» прекрасно подходили «ястребам» по стилю. И те, и другие любят играть сами и дают это делать сопернику. А вот как будет себя чувствовать «Авангард», попадя в оборонительное болото ЦСКА – большая загадка. В нём уже увязла ни одна команда по ходу этого сезона. Временами Кирилл Капризов просто летает по льду. Фото: Юрий КузьминЦСКА обладает важнейшим качеством для успешного выступления в плей-офф. Лидером команды здесь является вратарь. Да, Кирилл Капризов может сотворить для себя момент из любой ситуации, Михаил Григоренко отдать ювелирную передачу, Линден Вей убежать на реактивной скорости к воротам, Никита Нестеров заморозить соперника в своей зоне. Но настоящей хоккейной скрепой ЦСКА является Илья Сорокин. А когда вратарь – лидер команды в плей-офф, это даёт огромные шансы на успех.Сходу сложно назвать одного лидера «Авангарда». На эту роль подходит сразу несколько хоккеистов. Тэйлор Бек в плей-офф стал самым результативным хоккеистом команды, великолепен Илья Михеев, кубкового опыта добавляет Сергей Широков, важнейшие шайбы забрасывает Коди Франсон. «Авангард» силён тем, что выстрелить здесь может любое звено – тоже важное качество в плей-офф. В конце-концов побеждает не команда, у которой один человек набирает 50 очков, а так у которой десять набирают по 10.Илья Сорокин: вратарь-лидер. Фото: Юрий КузьминВратари, ровные сочетания в каждом из звеньев – это отлично, но ещё лучше, когда это подкреплено прекрасной игрой спецбригад. Не удивительно, что «Авангард» и ЦСКА находятся в тройке нынешнего плей-офф по игре в большинстве. Армейцы отличаются в каждой четвёртой попытке: 26% - результат гроссмейстерский. Но «ястребы» в этом показателе улетели куда-то в космос. 34,4% - это очень неплохо для одного матча, прекрасно для одной серии и выглядит совершенно неправдоподобным на дистанции 15 матчей да ещё и в плей-офф.7 октября «Авангард» - ЦСКА 2:46 декабря ЦСКА – «Авангард» 3:2Обе команды ни разу не выигрывали Кубок Гагарина, однако и ЦСКА, и «Авангард» уже находились в одном шаге от вожделенного трофея.  Решающий матч финала Кубка Гагарина-2016. Фото: Юрий КузьминНеудачные походы армейцев 2016 и 2018Армейцы за последние три года дважды вплотную подбирались к мечте: в 2016-м году ЦСКА провёл плей-офф невероятно мощно. Команда Дмитрия Квартальнова выиграла Кубок Западной конференции, потерпев всего одно поражение в трёх сериях. Особенно впечатляюще армейцы смотрелись в противостоянии со СКА (4-0). Первый же матч финала против «Металлурга» (5:1) заставил на секунду поверить, что и решающая серия окажется краткосрочной. Однако уже через день Мозякин и компания обыграли ЦСКА на его площадке. Равный счёт в серии сохранился и после двух матчей в Магнитогорске. Дубль Сергея Мозякина в пятой встрече серии в Москве оставил «Металлург» в шаге от Кубка Гагарина. Шестая игра получилась крайне драматичной: ЦСКА за пять с половиной минут до сирены имел комфортное преимущество 2:0. Однако «Магнитка» перевела игру в овертайм, но на первых же минутах дополнительного времени ЦСКА догнул свою линию.В седьмом матче серии «Магнитка» открыла счёт, однако к концу второго периода армейцы восстановили паритет. Но точный бросок ветерана Криса Ли снова вывел «Металлург» вперёд, а за 50 секунд до сирены Евгений Тимкин оформил дубль и принёс «Магнитке» первый в истории Кубок Гагарина.Год назад путь ЦСКА к финалу оказался чуть более тернист. Серьёзную борьбу армейцам навязали «Йокерит» и СКА (по 4-2). А вот соперник армейцев – «Ак Барс» в трёх раундах потерпел лишь два поражения. В финале команда Зинэтулы Билялетдинова выглядела образцом надёжности и концентрации: минимум удалений, минимум пропущенных шайб и практически максимум результата (итоговый счёт серии 4-1). «Авангард» был очень близок к победе в Кубке Гагарина в 2012 году. Фото: Юрий КузьминВ шаге от титулаПлей-офф четвёртого сезона КХЛ московское «Динамо» и «Авангард» прошли очень гладко. Бело-голубые разгромили минское «Динамо» и СКА (по 4-0), «Авангард» затратил на серии с «Амуром», «Магниткой» и «Трактором» всего 14 матчей. После четырёх встреч финала «Авангард» уверенно лидировал 3-1. Доселе ни разу команда не отыгрывалась с такого счёта в решающей серии Кубка Гагарина. Но сперва победа в драматичном пятом матче (3:2), уверенный выигрыш в столице (5:2) и серия прикатилась к седьмому матчу. Перетягивание каната длиной в 52 минуты закончилось в итоге шайбой Якуба Клепиша и в оставшееся время «Динамо» не только не пропустило, но и не дало сопернику ни разу бросить в створ ворот.]]></text>
</doc>
