<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 27. Хартли вновь переигрывает Цулыгина в Балашихе]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/01/437060.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Евгений Медведев, #Александр Кадейкин, #Тэйлор Бек, #Тему Хартикайнен, #Владимир Ткачёв, #Боб Хартли, #Николай Цулыгин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ветеран Евгений Медведев не сбавляет оборотов, несмотря на возраст: 36-летний защитник не пропустил ни одного матча регулярного чемпионата, проводил на площадке по 21 минуте за игру и набрал 30 (8+22) баллов. В плей-офф хоккеисту «Авангарда» не повезло, он отыграл только три встречи и получил серьёзную травму. Врачи сумели восстановить Медведева ко второму матчу серии с «Салаватом», игрок обороны вышел на лёд впервые с 1 марта. Уфимский клуб также дождался возвращения из лазарета: залечил небольшое повреждение и вернулся в строй Александр Кадейкин. 25-летний нападающий – важнейший элемент игры уфимского клуба, тренеры используют его навыки в обоих концах площадки. За регулярку Кадейкин заработал 20 (6+14) очков, а в серии с «Металлургом» его тройка сделала невозможное, практически полностью закрыв звёздных Сергея Мозякина и Николая Кулёмина. Возвращение Кадейкина не помогло «Салавату», но игрок ещё может показать себя на домашней арене.Серия «Авангарда» и «Салавата Юлаева» интересна в том числе тем, что команды проповедуют абсолютно разные игровые стили. Подопечные Боба Хартли стараются бросать из любых позиций, что не слишком свойственно клубу из Уфы. Встреча соперников в октябре получилась уникальной с точки зрения статистики: «Авангард» нанёс по воротам «Салавата» устрашающие 64 броска в створ ворот, на что соперник ответил только 11 бросками. Нельзя не отметить, что тогда победили подопечные Николая Цулыгина (3:2), а главным героем стал сделавший 62 сейва вратарь Юха Метсола. Во второй игре финала Востока октябрьский сюжет во многом был повторён, статистика по броскам в створ оказалась за «Авангардом» с серьёзным перевесом (47-17). Разница оказалась только в итоговом результате.Одним из лучших приобретений «Авангарда» в сезоне стал нападающий Тэйлор Бек, выменянный из «Куньлунь Ред Стар». За 17 матчей в составе «ястребов» форвард отметился 16 (10+6) очками, став важнейшим элементом хоккея Боба Хартли. В розыгрыше Кубка Гагарина Бек продолжил разрывать соперников: результативная полоса (4+13) форварда достигла уже 10 матчей. Таким образом, недавно перешедший в «Авангард» игрок уже успел повторить клубный рекорд по продолжительности серии с набранными очками в плей-офф. Установил данное достижение легендарный Яромир Ягр, но в следующей игре чех может лишиться своего рекорда. Бек также возглавляет список бомбардиров Кубка Гагарина.В третий раунд плей-офф могут пройти только клубы с блестящими мастерами в составе, умеющими удивлять как соперников, так и зрителей. «Салават Юлаев» во втором матче с «Авангардом» не мог поразить ворота соперника на протяжении двух периодов, но на 44-й минуте всё-таки «распечатал» Игоря Бобкова. Помог шикарный скрытый пас от Тему Хартикайнена: финский форвард при игре в большинстве принял шайбу возле пятака и техничной передачей вывел Владимира Ткачёва на свободный угол– россиянину оставалось не промахнуться по пустым воротам.Ткачёв в плей-офф разыгрался – 23-летний хоккеист забил уже четыре гола, хотя за весь регулярный чемпионат забросил пять шайб. Умение показывать максимум в важных матчах - ключевое качество для нападающего.«Салават Юлаев» проиграл первую игру серии с «Авангардом» в овертайме (3:4 ОТ), но во втором матче мог надеяться на реванш. Уфимский коллектив показал, что готов на равных сражаться с грозной «машиной» Боба Хартли и знает ключи к вратарю Игорю Бобкову. Добраться хотя бы до овертайма во второй встрече не удалось: «Авангард» оказался сильнее в каждой линии. Хозяева арены в Балашихе впервые пробили Юху Метсолу только на 34-й минуте, но продолжали набирать обороты на протяжении всей встречи. «Салават» не выглядел «мальчиком для битья» и сражался достойно, но хозяева выглядели слишком мощно. Лучше всего обрисовал игру главный тренер Уфы Николай Цулыгин: «Сегодня «Авангард» нас полностью переиграл. В желании, в движении, во всём. Мы сегодня уступили по игре. Я недоволен всей командой. У нас нет таких, кто играл лучше».Главный тренер «Авангарда» Боб Хартли: «В целом если вспомнить на большинство игр в этом сезоне, то думаю, что это была одна из самых содержательных игр. Мы доминировали, была дисциплинированная игра. Одно удовольствие тренировать такую команду. Серия переезжает в Уфу, нужно продолжать в том же духе».]]></text>
</doc>
