<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Winter Ice Break]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[КХЛ провела мастер-класс для журналистов в преддверии Winter Ice Break]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/14/431816.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Winter Ice Break]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хоккеисты рижского «Динамо» закончили «пристрелочную» тренировку на временной арене школьной площадки, раздали десятки интервью и удалились в аккуратные и уютные бытовки, в которых расположены раздевалки игроков. Ледозаливочная машина даже не успела заехать на лёд, как тут же на площадке появилась другая команда – журналистов, которые приехали в Ригу освещать вторую серию Winter Ice Break.- Для представителей СМИ был задуман мастер-класс, но планы пришлось скорректировать, когда мы увидели, как они стоят на коньках, - шутит по итогам занятия тренер рижского «Динамо» Артис Аболс. – Пришлось начинать с азов, мы пытались показать им упражнения для лучшего катания, но журналисты тут же потребовали клюшки и шайбы. Прямо, как дети, которые впервые пришли в хоккейную секцию.Конечно, тренер шутил: в начале занятия его внимательно слушали, когда он рассказывал журналистам о базовых элементах катания. На ура прошёл и мастер-класс по вбрасываниям. Это с виду кажется, что для отличного процента на точке достаточно одной реакции. «Не смотри на лёд, концентрируйся на его руке, - зычно командует Аболс. – Ты и так знаешь, в какую точку прилетит шайба!» Но следует вбрасывание, и форвард рижского «Динамо» Матиас Мюттюнен молниеносным движением снова первым выцарапывает шайбу с точки.Рига. Winter Ice Break. Мастер-класс для журналистов. Дмитрий Лукашов. Фото: Юрий Кузьмин- Сколько нужно времени, чтобы обычный человек выиграл хотя бы одно вбрасывание из десяти у профессионального хоккеиста? – переспрашивает тренер рижского «Динамо». – Думаю, это месяцы постоянных тренировок. Это очень важный элемент в хоккее, ему уделяется особое внимание, существуют специальные тренажёры для отработки вбрасывания.Но главное, что представители СМИ были в восторге. Кто-то устроил сеанс массового катания, кто-то снимал живой репортаж прямо со льда. А особо уверенные в своих силах и пробовали на прочность вратаря ХК «Рига» из МХЛ Артура Шилова. И ведь забрасывали ему импровизированный буллит. Значит, умеют крепко держать в руках не только диктофон и ноутбук, но и клюшку!Дмитрий Лукашов, Матч ТВ:- Запомнилось как отрабатывали действия на вбрасывании. Артис Аболс подъехал и сразу подсказал, что нужно смотреть не на соперника или точку вбрасывания, а на руку арбитра. Нужно реагировать на движение. А вес тела переносить на клюшку. Так шансов выиграть будет больше. В соперниках был Матиас Мюттюнен, который как раз действует на позиции центра. Попросил его не поддаваться. В итоге выиграть не удалось ни разу, но финн сказал, что академически всё верно. Нужно только потренироваться. Были еще несколько других упражнений, где тренеры и хоккеисты подсказывали нюансы игры. Крутой получилась и серия буллитов, в которой получилось забить.Рига. Winter Ice Break. Мастер-класс для журналистов. Дарья Тубольцева на вбрасывании. Фото: Юрий КузьминДарья Тубольцева, Sport 24:Первое впечатление: как хоккеисты играют, не опуская голову вниз? Я не могла оторвать глаз от шайбы, потому что иначе просто бы не попала по ней! Еще было сложно свыкнуться с мыслью, что шайба двигается быстрее меня, а я за ней постоянно не успевала. Когда сам оказываешься на льду с клюшкой и шайбой, то по-настоящему осознаешь, какой хоккей адский труд.За полчаса тренировки на льду, была выжата как лимон, а ведь еще до настоящей игры дело не дошло. Теперь я знаю, как тяжело играть на вбрасываниях, а до этого и не подозревала, какие для игры на точке нужны сильные и быстрые руки. С катанием и броском у меня явные проблемы, да и у нападающего рижского «Динамо» Мюттюнена мне так и не удалюсь отобрать шайбу. Теперь пойду в школу женского хоккея. В следующей раз надо быть готовой к встрече с хоккеистом!]]></text>
</doc>
