<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА и «Автомобилист» продлили победные серии. Обзор матчей дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/03/410399.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Барыс, #ЦСКА, #Куньлунь Ред Стар, #Металлург, #Автомобилист, #Адмирал]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Металлург (Магнитогорск) 1 – 3 (0:0 0:1 1:2)До сегодняшнего дня «Куньлунь» ни разу не смог обыграть «Металлург» в регулярных чемпионатах КХЛ. И сегодня китайская команда предприняла очередную попытку прервать эту неудачную серию. Уральцы дали отдохнуть Василию Кошечкину, выпустив вместо него Артёма Загидулина, который ранее выступал за китайский клуб.Первый период прошёл без голов, а вот во второй двадцатиминутке «Магнитка» вышла вперёд. Виктор Антипин оказался шустрее всех на пятаке и открыл счёт. В целом, стоит сказать, что результат для команды Йозефа Яндача сделало третье звено. Тройка Романа Любимова забила дважды в третьем периоде, и эти голы решили исход матча. Обе шайбы на свой счёт записал Павел Варфоломеев. В середине игрового отрезка форвард точно приложился из левого круга вбрасывания, а спустя две минуты он расстрелял Александра Лазушина с ближней дистанции. Хозяева ответили голом Брэндона Ипа за шесть секунд до сирены, но на то, чтобы изменить ход поединка, у них не хватило времени.наверхАдмирал (Владивосток) – Автомобилист (Екатеринбург) 3 – 5 (2:2 1:2 0:1)«Автомобилист» начал своё дальневосточное турне встречей во Владивостоке с «Адмиралом», команды совсем недавно встречались в Екатеринбурге, и тогда с трудом победы добились подопечные Андрея Мартемьянова. Команды начали игру без раскачки, забросив уже за первый период четыре шайбы. У хозяев солировал форвард Денис Вихарев, оформивший дубль и повторивший свой снайперский рекорд в КХЛ за сезон (четыре шайбы).«Автомобилист» легко забивал и легко пропускал, в первом периоде они забросили две шайбы всего за 21 секунду, а во втором им понадобилось чуть больше двух минут. Найджел Доус и Иван Вишневский продлили в этом матче свои серии с набранными очками. Казалось бы, при счёте 4:2 игра сделана, но за три секунды до второго перерыва братья Стрельцовы «закопали» шайбу в ворота Якуба Коваржа. «Адмирал» пытался отыграться, но в итоге получил шайбу в пустые ворота. «Автомобилист» одерживает 13-ю победу подряд со старта чемпионата.наверхБарыс (Астана) – ЦСКА (Москва) 2 – 3 OT (0:0 0:1 2:1 0:1)ЦСКА приехал в Астану, одержав до сегодняшнего дня шесть побед подряд. «Барыс» также сейчас находится в хорошей форме, в последних матчах команда Андрея Скабелки добилась победы над динамовскими коллективами из Москвы и Риги, а также, «Витязем». Первый период прошёл с преимуществом гостей, но ни одной из команд отличиться не удалось. Вторая двадцатиминутка оказалась более удачной для армейцев - на 27-й минуте Артём Блажиевский подобрал шайбу у левого круга вбрасывания, и точным кистевым броском открыл счёт. ЦСКА доминировал на площадке, в какой-то момент они вели по броскам во втором периоде со счётом 9-1.К перерыву хозяева этот перевес нивелировали, а в начале третьего периода они сравняли счёт. Павел Акользин бросил с ближней дистанции из-под Класа Дальбека, а его ассистент Антон Сагадеев набрал первое очко в текущем чемпионате. Вывел вперёд ЦСКА Сергей Андронов, набравший также свой дебютный балл в сезоне. За полторы минуты до сирены Брэндон Боченски сравнял счёт и перевёл игру в овертайм. За пределами основного времени Кирилл Капризов броском с пятака принёс победу ЦСКА.наверх]]></text>
</doc>
