<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[50-я победа ЦСКА, Никита Гусев бьет рекорд Александра Радулова. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/15/431951.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Ак Барс (Казань) 0 – 3 (0:1 0:2 0:0)Сегодняшняя игра была посвящена Международному дню борьбы с детским раком – на арене в Екатеринбурге собирали игрушки и финансовую помощь для больных детей. В состав «Автомобилиста» вернулись Никита Трямкин, Алексей Василевский, Франсис Паре и Стефан Да Коста. У «Ак Барса» место в воротах занял Александр Шарыченков, не игравший с сентября из-за травмы.Первый период прошёл в равной борьбе, где удача улыбнулась «Ак Барсу»: Никита Лямкин бросил от синей линии, голкипер Якуб Коварж оказался закрыт и не сумел увидеть шайбу. После перерыва «Автомобилист» попытался быстро отыграться, но гости выдержали напор, несмотря на удаление Антона Ландера «2+10». Чемпион терпеливо ждал шанса: на 37-й минуте Иржи Секач остался один на пятачке соперника, чётко реализовав большинство. Вскоре отрыв Казани достиг трёх шайб – гол в актив записал Владимир Ткачёв. В третьем периоде «Ак Барс» уверенно удержал преимущество: в нужные моменты «подчищал» оформивший «сухарь» Шарыченков, будто не заметивший долгого периода простоя.наверхЛокомотив (Ярославль) – Витязь (Московская область) 4 – 3 (0:0 3:2 1:1)В состав «Локомотива» сегодня вернулись Рушан Рафиков и Григорий Денисенко. «Витязь» приехал с серией из четырёх поражений, но победа сегодня могла при удачном стечении обстоятельств вывести подопечных Валерия Белова в плей-офф.«Локомотив» начал матч по-хозяйски: закрепился в зоне соперника и перебросал его по итогам первого периода со счётом 17-5. Здорово играл голкипер «Витязя» Йони Ортио, пару раз спасший команду в практически безнадёжных ситуациях. «Размочить» голкипера сумел Андрей Локтионов, хлёстким броском реализовавший большинство на 26-й минуте. До конца периода оппоненты сумели забить ещё по два гола: у «Локомотива» удачные броски в актив записали Владислав Картаев и Максим Осипов, у гостей – Михал Ржепик и Павел Чернов. Самой красивой вышла шайба Картаева, завершившего шикарную комбинацию «железнодорожников». На третий период «Витязь» вышел «заряженным», создав несколько опасных атак и пошатнув штангу ворот Ильи Коновалова. «Локомотив» выдержал штурм и на 48-й минуте забил четвёртый, победный гол благодаря ловкому добиванию Петри Контиолы. До сирены Павел Чернов сумел оформить дубль, но заработать очков в таблицу команда гостей не сумела. «Локомотив» гарантировал себе третье место Запада.наверхЦСКА (Москва) – Слован (Братислава) 4 – 1 (1:0 3:0 0:1)ЦСКА начинал заключительную домашнюю серию сезона встречей со «Слованом», который они трижды обыграли в сезоне с общим счётом 17-1. Армейцы находятся в шаге до нового рекорда Лиги по победам в регулярном чемпионате. «Слован» в случае неудачи официально бы занял последнее место Западной конференции.Фотолента: 15.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Слован» (Братислава)В первом периоде активнее ожидаемо действовали хозяев, которые открыли счёт в самом конце игрового отрезка – Константин Окулов поразил пустой угол ворот после паса из-за ворот Александра Попова. Во втором периоде армейцы за пять минут забросили три шайбы – Окулов оформил дубль, а Максим Мамин забросил свою первую шайбу после возвращения из Северной Америки. ЦСКА не суждено было вновь сыграть «на ноль» в этом сезоне, Марио Грман совершил сольный проход и распечатал ворота Ильи Сорокина. Тем не менее ЦСКА добился 50-й победы в регулярном чемпионате, обновив свой же рекорд. Братиславцы останутся на последнем месте по итогам регулярного чемпионата.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Йокерит (Хельсинки) 5 – 2 (2:1 0:0 3:1)«Йокерит» завершал свою длительную семиматчевую выездную серию в Санкт-Петербурге матчем против СКА, которому уже проиграл трижды в текущем сезоне. Команда из Финляндии с большой долей вероятности останется на четвертом месте Запада, а СКА продолжает борьбу с ЦСКА за победу в регулярном чемпионате.На 9-й минуте Наиль Якупов в большинстве открыл счёт в матче, одним из ассистентов стал Никита Гусев, побивший рекорд Александра Радулова по передачам за один регулярный чемпионат, отдав 61-ю передачу в сезоне. Через 20 секунд Максим Карпов удвоил преимущество хозяев, точно бросив под перекладину в контратаке. До перерыва гости отыграли одну шайбу усилиями Антти Пильстрёма. В третьем периоде СКА развил преимущество до четырех шайб после результативных действий Гусева, Якупова и Патрика Херсли. Окончательный счет 5:2 установил экс-хоккеист армейцев Стив Мозес.наверхХК Динамо М (Москва) – ХК Сочи (Сочи) 2 – 3 OT (0:1 2:0 0:1 0:1)Команда Сергея Зубова приехала в Москву к «Динамо» в ситуации, когда очки нужны им как воздух – вплотную к клубу в борьбе за восьмое место Запада идёт рижское «Динамо». У москвичей из-за дисквалификации не принимал участие в матче Дмитрий Кагарлицкий, которого в первом звене с Вадимом Шипачёвым и Миксом Индрашисом заменил Патрик Закриссон. Хозяева владели преимущество, но единственную шайбу в первом периоде забросил Владислав Калетник в быстрой контратаке.Во втором периоде сочинцы добавили в агрессии, но получили две шайбы от игроков «Динамо» - Евгений Мозер и Миика Койвисто точно бросили с «усов». В самом конце матча сочинцы ушли от поражения в основное время – Станислав Бочаров затолкал шайбу с пятака ворот. Но судьи подтвердили взятие вопрос только после видеопросмотра. В овертайме победу «Сочи» принёс точный бросок Мартина Бакоша. После этого матча стала известна первая пара плей-офф, но «Йокерит» встретится с «Динамо».наверх]]></text>
</doc>
