<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уральское дерби в гостях у лидера. Превью матчей 25 октября.]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/25/413576.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Автомобилист, #Металлург Мг, #Динамо Москва, #ХК Сочи, #Трактор, #Локомотив]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 17:00 мск)«Автомобилист» завершил выездную серию победой над «Локомотивом» (2:1 ОТ). Екатеринбургский клуб сохраняет уверенное лидерство в лиге, имея в активе 40 очков после 21 игры. Теперь подопечных Андрея Мартемьянова ждут пять домашних матчей подряд. Свой шанс наверняка получит голкипер Владимир Сохатский, не выходивший на лёд последние две недели.Подопечные Андрея Мартемьянова перед домашними играми записали мотивационный ролик, где хоккеисты на разных языках говорят «Заводи Авто».«Металлург» приезжает из Ярославля, где не сумел обыграть «Локомотив» (2:3). Не помог и гол Михала Булиржа, удачно дебютировавшего в команде. Главный тренер Йозеф Яндач поблагодарил хоккеистов за самоотдачу и отметил непростой период календаря. Не знает усталости 37-летний Сергей Мозякин, привычно захвативший лидерство в списке бомбардиров клуба – 21 (10+11) очко.Первая встреча «Автомобилиста» и «Металлурга» состоялась две недели назад, верх взяла команда из Екатеринбурга - 4:1.Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхЛокомотив (Ярославль) – Трактор (Челябинск) (начало в 19:30 мск)Ярославский коллектив в последней игре одолел «Металлург» (3:2), с трудом удержав преимущество в концовке. Наставник «Локомотива» Дмитрий Квартальнов отметил, что его подопечные из-за молодости «поплыли» в третьем периоде. Не вошёл в заявку второй матч подряд Григорий Денисенко, на счету форварда три гола в чемпионате. Продолжает сидеть на скамейке опытный Александр Салак, его конкурент Илья Коновалов в пяти играх пропустил лишь шесть шайб.«Трактор» начал выезд с неудачной встречи с «Северсталью» (0:4). Поражение не позволило челябинскому клубу приблизиться к лидирующей восьмёрке Востока. Плохие новости поступили из лазарета – к Рихарду Гюнге и Артёму Пеньковскому добавился Александр Бергстрём, который пропустит минимум месяц.27 сентября «Локомотив» приезжал в гости к «Трактору», заработав в Челябинске два очка (2:1). Первым голом в КХЛ тогда отметился Данил Юртайкин.Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхХК Сочи (Сочи) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 19:30 мск)Черноморский клуб продолжает чередовать победы с поражениями, сохраняя место в зоне плей-офф. В матче со «Слованом» (4:2) дублем отметился Эрик О`Делл, лидирующий в ХК «Сочи» по голам и набранным очкам (8+7). Пока не может отметиться баллами за новую команду Андрей Алтыбармакян, проводящий на льду по 13 минут за игру.«Динамо» не сумело взять верх в московском дерби со «Спартаком» (2:4). Накал эмоций вынудил броситься в драку даже спокойного Илью Никулина, но это не спасло команду. Владимир Крикунов перевёл Даниила Тарасова из первого звена в четвёртое, пообещав заняться поисками нового партнёра для связки Вадима Шипачёва и Дмитрия Кагарлицкого.Московское «Динамо» в рамках регулярных чемпионатов не выигрывает в Сочи с 2014 года. В прошлом сезоне соперники обменялись победами - 4:3 Б, 1:4.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
