<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: Дзюба зовёт на «Классику», Кэрон превратился в Снеговика]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/08/420938.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Обзор соцсетей, #Данис Зарипов, #Йони Ортио, #Павел Дацюк, #Илья Воробьёв, #Юлиус, #Гудачек, #Коди Франсон, #Линус Умарк, #Григорий Панин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Голкипер «Витязя» Йони Ортио вряд ли ожидал, что в России он получит настоящий меч. Именно этот элемент вооружения ему вручил главный тренер Валерий Белов после победы над «Нефтехимиком» (3:1).До «Хоккейной классики» на футбольном стадионе в Санкт-Петербурге осталось меньше двух недель. Футболист «Зенита» Артём Дзюба попробовал себя в роли игрока СКА, сыграв в звене с Дацюком и пригласив зрителей на арену.Зима наступила и постепенно температура вне пределов ледовых дворцов становится ниже. Игроки «Северстали» прилетели в Нижнекамск, где их встретил мощный ледяной ветер и снег.Встреча ЦСКА и «Авангарда» 6 декабря была посвящена 100-летию со дня рождения легендарного советского тренера Анатолия Тарасова. Стартовое вбрасывание провёл внук легендарного специалиста Алексей.Клуб Боба Хартли завершил длительное подведение итогов конкурса рисунков «Нарисуй Авангард». Сразу четыре победителя получат награду за свой талант – шарф и шапку с символикой омского клуба.Защитник рижского «Динамо» Нериюс Алишаускас очень любит диких животных. Иначе не объяснить того, почему хоккеист взял на руки грозного хищника, пусть пока и довольно маленького.Форвард «Ак Барса» Данис Зарипов пообещал постричься наголо, если на матче с «Северсталью» будет аншлаг. Стадион оказался не заполнен до конца: нападающий посетовал, что ему придётся идти в парикмахерскую.Главный тренер СКА Илья Воробьёв отправился в гости к маленьким следж-хоккеистам. Специалист прочитал для ребят книгу «Я играю в следж-хоккей» и с удовольствием раздавал автографы и фотографировался.В раздевалке «Барыса» после побед весело и шумно – все стараются перекричать друг друга и пошутить. Голкипер Хенрик Карлссон даже изобразил шутливую атаку на главного тренера Андрея Скабелку.Тренировки игроков должны быть разнообразными – у хоккеистов это выражено особенно чётко. В «Йокерите» сыграли в обыкновенный футбол, с удовольствием понабивав мяч и отдохнув от работы на льду.Голкипер «Спартака» Юлиус Гудачек после очередной победы вновь исполнил «Гуда-шоу», порадовав болельщиков. Вратарь даже попытался забить маскоту, но «гладиатор» продемонстрировал отличную гибкость.Защитник «Авангарда» Коди Франсон не стесняется активно изучать российскую действительность. Канадец посмотрел несколько российских музыкальных клипов, но пока понимает в них далеко не всё.Хоккеисты из разных клубов приняли участие в акции по защите от ВИЧ. Игроки снимали повязки с глаз и говорили, что на данную проблему не стоит закрывать глаза и нужно её знать, чтобы быть защищённым.После победы над «Слованом» (5:2) Линус Умарк вручил шапку лучшего игрока матча защитнику Григорию Панину. Хоккеист не стал долго разглагольствовать, выразив уверенность в дальнейших успехах.Нападающий «Сибири» Джордан Кэрон проиграл спор болельщикам, после чего ему пришлось превратиться в маскота Снеговика. Хоккеист сдержал слово, с удовольствием попробовав свои силы в красивом костюме.]]></text>
</doc>
