<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кирилл Капризов: «Борода не растёт с начала плей-офф»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/25/436646.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кубок Гагарина, #ЦСКА, #СКА, #Авангард, #Боб Хартли, #Игорь Никитин, #Илья Воробьёв, #Кирилл Капризов, #Владислав Гавриков, #Михаил Мальцев, #Михаил Григоренко, #Александр Романов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Тренировка ЦСКА перед финальной серией Западной конференции. Фото: Алексей БеззубовИгорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Четыре победы над СКА в регулярке в голове не держим. Разве это как-то играет? Никакой психологии здесь нет, счёт 0-0. Серьёзный соперник, мы никаких иллюзий не испытываем. Какая эйфория здесь может быть? О чём вы говорите? День рождения особо не отмечал. У нас в марте много дней рождений, всех поздравляем, рабочие моменты. У нас ничего не дарят, у нас выходные. У СКА классные спецбригады, это мастеровитая команда. Со Слепышевым всё нормально, поправляется. Сегодня уже тренировался по полной программе. Саня Романов ещё проходит лечение, Попов тренировался. Юханссон себя нормально чувствует, он взрослый парень. В том году примерно такая же картина была. Не думаю, что для него какой-то стресс.Кирилл Капризов, форвард ЦСКА:- Настроение отличное, всё хорошо, готовимся. Не думаю, будет ли СКА бить исподтишка. Не было никакой охоты со стороны «Динамо». Мы больше шутили, как мне кажется. Мы нормально общаемся с Андреем Мироновым. Все знают, что СКА – хорошая команда. Готовимся, думаю, будет интересная серия. У них сильное большинство, по ходу всего плей-офф много забивают. Вбрасывания – огромная часть игры, у нас парни тоже могут на них хорошо отыграть. Приятно будет начать серию дома. В как-то плане это лучше. Не могу сказать, кому легче забивать, Шестёркину или Хелльбергу. Поживём – увидим. Борода у меня особо не растёт, с начала плей-офф не брился, её особо и нет. С Григоренко много общаемся и на льду, и вне льда. Стараюсь все свои голы запоминать, какого-то памятного нет.Михаил Григоренко, форвард ЦСКА:- В плей-офф всё начинается с нуля. Неважно, что было в регулярке. Новая серия, серьёзный соперник, будут интересные игры. Мы все в ожидании первого матча. Нужно выходить и выкладываться в каждой смене.Вспоминаю прошлогоднюю серию, памятные моменты есть, но это уже в прошлом. Никого в СКА не боимся, как можно кого-то бояться? Просто есть хорошие игроки, которых нужно стараться лишить шайбы и показывать свой хоккей.Встретятся два равных соперника, никакого разрыва не может быть. Держу ли в голове чемпионат мира? Это слишком далеко, чтобы что-то сейчас загадывать. Сейчас главная задача – это КХЛ. Идёт подготовка к матчу со СКА. В завтрашний день не заглядываем.Не думаю, что будем как-то экономить силы. Мы проделали хорошую физическую работу в сезоне. Шестёркин и Хелльберг – хорошие вратари. Некорректно говорить, кто из них лучше. Что посоветую Капризову, чтобы росла борода? Подождать пару лет.Александр Романов, защитник ЦСКА:- Не знаю, буду ли играть против СКА, у меня было повреждение, и еще дней десять, наверное, нужно на восстановление. Рецидив не хочется получить. Конечно, непросто после такой паузы возвращаться, набирать кондиции. В СКА каждый может создать момент, не только Павел Дацюк и Никита Гусев, все опасны.СКА готовится к финальной серии Запада против ЦСКА. Фото: Сергей ФедосеевИлья Воробьёв, главный тренер СКА:- ЦСКА - хорошая команда, мы - хорошая команда. Все будут решать детали, мелочи и план на игру. Будет хорошая серия. В регулярке было 4 поражения, но вас не учили смотреть в настоящее и будущее? Это был регулярный чемпионат, а сейчас плей-офф - это другая тема. Смотрели матчи ЦСКА, когда было время. И сейчас, естественно, готовимся. Но больше внимания обращаем на свою игру. Идеи, как остановить тройку Линдена Вея есть. Серию против ЦСКА начнёт Хелльберг.Владислав Гавриков, защитник СКА:- Готовимся к матчам против ЦСКА в штатном режиме. Нас ждет хорошая серия с отличным соперником. Будет интересно. В плей-офф другие игры, не такие как в "регулярке". В этом чемпионате много чего произошло. Да, мы проиграли этому сопернику четыре матча в регулярном чемпионате, но сейчас серия начнется со счета 0-0.Тот факт, что эксперты называют ЦСКА фаворитом, не играет совершенно никакой роли. Это работа - экспертов давать прогнозы. Наше дело - выходить и играть. Предматчевые разговоры никак не влияют на саму игру. У ЦСКА хороший подбор хоккеистов, хорошая система игры - это быстрая и агрессивная команда. Хорошая работа спецбригад и вратарская линия. В целом отличная команда. ФОТОЛЕНТА. 25.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Тренировка СКА (Санкт-Петербург)  Михаил Мальцев, форвард СКА:-Начинать на выезде сложновато - дома все играют хорошо. Если проиграть на выезде, то психологически будет тяжело догонять", - отметил 21-летний нападающий. Форвард добавил, что в последнее время тренеры стали больше доверять ему. "Сначала моей главной задачей была оборона - не удаляться, не пропускать. Сейчас стали доверять больше. Могу полезть, обыграть, забить. Пытаюсь побольше бросать, даже партнеры иногда обижаются и ругают.Готовимся к серии на позитиве. Стараемся начать с чистого листа, тем более, что я против ЦСКА в "регулярке" не играл. Только один раз сидел 13-м нападающим. Надеюсь, со мной будет победа. Видел, что ЦСКА играет цепко и организованно. Мастера там есть. Все игроки хорошие, но самый сильный – Капризов.Боб Хартли перед финалом Восточной конференции. Фото: Юрий КузьминБоб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- У нас остаётся достаточно времени, чтобы внести финальные штрихи во все компоненты игры: большинство, меньшинство, форчекинг в своей зоне и в зоне противника. Первую серию мы прошли за четыре матча, вторую за пять, это здорово, что у нас есть время подготовиться. Если уходишь в серии на семь матчей, то труднее готовиться и травмы могут усугубиться.ФОТОЛЕНТА. 25.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Тренировка команды «Авангард» (Омск)Мы работаем с нашими травмированными игроками, наш медицинский штаб проделывает невероятную работу. К сожалению, травмы — это неотъемлемая часть хоккея, но мы ждём хороших новостей и надеемся, что наши ребята успеют вернуться в состав.Игроки «Барыса» говорят, что наши хоккеисты всю серию ныряли и лежали на льду? Элвис уже мёртв, сейчас мы концентрируемся только на «Салавате Юлаеве». Вы знаете Элвиса? Он умер, но он был моим любимым исполнителем!]]></text>
</doc>
