<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чья армия продолжит борьбу за Кубок Гагарина? Превью финала Запада]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/28/436769.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #ЦСКА, #СКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Два армейских клуба определяют сильнейшего на Западе уже в четвёртый раз за последние пять лет. Для СКА это седьмой финал конференции за последние восемь сезонов. А всего же для ЦСКА и СКА это шестая встреча в плей-офф КХЛ. В пяти предыдущих преимущество на стороне петербургского клуба (3-2). Но лидерство это несколько обманчиво, так как две последние встречи заканчивались победой ЦСКА. Особенно яркой и безальтернативной получилась она в сезоне 2015/2016, когда москвичи затратили на итоговый успех минимальные четыре матча. Кстати, именно в противостоянии ЦСКА и СКА случился суперкамбэк, когда команда выиграла серию, уступая по ходу 0-3. До сих пор то достижение армейцев под руководством Вячеслава Быкова в КХЛ не смог повторить никто.Нынешняя дуэль интригует сразу по нескольким пунктам. Во-первых, это битва двух абсолютно лучших вратарских бригад в лиге. В регулярном чемпионате Илья Сорокин, Ларс Юханссон, Игорь Шестёркин и Магнус Хелльберг вошли в топ-5 по трём ключевым статистическим параметрам для вратарей: проценту отражённых бросков, коэффициенту надёжности и матчам на ноль. Однако если в гладком чемпионате тренеры давали примерно одинаковое игровое время своим вратарям, то к плей-офф остановились на ком-то одном. Илья Сорокин провёл все девять матчей ЦСКА в нынешнем розыгрыше Кубка Гагарина. Магнус Хелльберг сыграл «от звонка до звонка» серию с «Локомотивом». И Сорокин, в отличие от своего визави из Петербурга, продолжает держать высочайшую планку: в плей-офф он делит первое место по «сухим» матчам с Игорем Бобковым и Якубом Коваржем (по 2), лидирует по коэффициенту надёжности (1,00) и расположился на второй строчку по отражённым броскам (95%). Вызывает восхищение игра команд в неравных составах. Здесь ЦСКА и СКА практически равны: столичные армейцы реализуют 30,3% попыток в большинстве, у подопечных Ильи Воробьёва этот показатель ещё выше – каждое третье большинство заканчивается заброшенной шайбой. По меньшинству же небольшое преимущество у ЦСКА: 87% против 86,1% у соперника.Ещё один важный фактор в плей-офф – действия команд во вторых периодах. Во многом за счёт него ЦСКА «перемолол» «Витязь» и московское «Динамо». Но в КХЛ по эффективности игры во втором периоде нет равных СКА: 14 заброшенных шайб при всего 4 пропущенных, в 6 случаях из 11 питерские армейцы переигрывали соперника именно в этом отрезке матча.21 октября. СКА - ЦСКА 1:2 Б5 ноября. ЦСКА - СКА 3:124 ноября. ЦСКА - СКА 3:122 декабря. СКА - ЦСКА 1:4]]></text>
</doc>
