<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Молодёжный чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Валерий Брагин: «Россия на МЧМ-2019 будет играть в агрессивный хоккей»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/10/421262.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#мчм-2019, #Валерий Брагин, #Виталий Кравцов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В понедельник, 10 декабря, на базе в подмосковном Новогорске молодёжная сборная России провела открытую тренировку в рамках подготовки к чемпионату мира, который пройдёт с 26 декабря по 5 января в канадских городах Ванкувер и Виктория.На сбор были вызваны 28 хоккеистов, к ним на заключительном этапе подготовки в Канаде присоединятся ещё пять хоккеистов. Из 33 хоккеистов 18 имеют опыт выступления в КХЛ. Тренерскому штабу Валерия Брагина на льду помогал консультант национальных сборных Олег Знарок, недавно назначенный на эту должность. На лёд хоккеисты вышли в следующих сочетаниях:Вратари: Амир Мифтахов, Даниил Тарасов, Петр Кочетков;«Белые»: Даниил Журавлёв – Савелий Ольшанский, Александр Яремчук – Павел Шэн – Степан Старков;«Синие»: Макар Хабаров – Марк Рубинчик, Иван Муранов – Артем Галимов – Кирилл Слепец;«Красные»: Илья Морозов – Александр Романов, Григорий Денисенко – Виталий Кравцов - Николай Коваленко;«Зеленые»: Евгений Калабушкин – Даниил Валитов, Кирилл Марченко – Евгений Каницкий – Артем Николаев;«Оранжевые»: Антон Малышев – Артем Волков, Владислав Цицюра – Иван Морозов – Никита Шашков.Первым к СМИ первым вышел главный тренер Валерий Брагин первый вопрос касался роли Олега Знарка в команде.- Олег Валерьевич является консультантом штаба всех сборных России, курирует не только нас, но и другие команды. Та харизма и положительная энергия, которая постоянно при нём, идёт только на пользу процессу.- Виталий Кравцов в последнем матче перед сбором получил повреждение, как его здоровье? Как он себя проявляется на позиции центра?- С ним всё в порядке. Виталий убедительно сыграл на Турнире четырех наций на этой позиции, мы поговорили с ним. Он хорошо играет на пространстве, читает игру, главная проблема – это оборона. Если не будет проблем, то будет играть.- Есть ли шанс попасть на турнир у Василия Подколзина, который сейчас результативно играет за юниорскую сборную на Мировом Кубке вызова?- Мы все следим за ним, всё под контролем. Если что-то не будет устраивать в нынешнем составе, то посмотрим. Мы прекрасно его знаем, он может играть, как в обороне, так и в атаке.Василий Подколзин: «И тут тренер сказал: «Выходишь с Гусевым и Дацюком»- Чувствуете ли, что в этом сезоне, у вас больше выбора игроков, чем год назад в Баффало?- Конечно, когда есть конкуренция всегда лучше. Думаю, что только 3-4 человека могут себя сейчас чувствовать спокойно. В плане игры, то будем играть в более агрессивный хоккей.Василий Подколзин. Фото: Юрий КузьминВиталий Кравцов в прошлом сезоне был признан новичком года в КХЛ и получил приз имени Алексея Черепанова. В этом году он лучший бомбардир среди игроков не старше 20 лет во всей лиге с 17 (6+11) очками.- Всё нормально со мной, поспал и всё прошло. Не испугался после падения, всё хорошо сейчас. Задача на Ванкувер – первое место, главное показать командную игру.- Каким центральным нападающим будет Виталий Кравцов?- Слабым наверно. Сейчас тренируемся, может буду играть, а может нет. Как карта ляжет.- Чувствуете, что собралось много сильных ребят?- Очень сильная команда собралась, все ребята стараются. Все четыре звена хорошие, как бы всех не перехвалить сейчас.- Как вам работа с Олегом Знарком?- У меня по школе тренером был его брат Игорь Валерьевич Знарок, они - очень сильно похожи. Олег Валерьевич - хороший мужик, дельные советы дает, учит новому, приятно с ним работать.- Кто самый крутой в этой сборной?- Наверно Паша Шэн, три смены сыграл за сезон (смеется).- Вы тренируетесь в одном звене с Николаем Коваленко и Григорием Денисенко, у всех хороший опыт игры в КХЛ. Помогает ли этот опыт?- Конечно. Матёрые ребята собрались, играют в необычный хоккей, вроде «химию» нашли, что-то получается.Виталий Кравцов. Фото: Владимир Беззубов]]></text>
</doc>
