<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Шипачев в «Динамо» стал другим человеком]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/21/432662.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Вадим Шипачев, #Дмитрий Кагарлицкий]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[И снова нет повода, чтобы не устроить праздник. В пятницу, перед матчем московского «Динамо» против «Торпедо», лучший бомбардир хозяев Вадим Шипачев будет вознагражден специальным призом за то, что забросил шайбу №40 000 в истории регулярных чемпионатов КХЛ. Вряд ли сам Вадим подозревал, что так прославит себя. Но здесь как в анекдоте: «…Тут-то мне карта и попёрла!»Ещё год назад казалось, что в карьере Шипачева началась чёрная полоса. У него ведь раньше было всё. Место в первом звене СКА, где по краям бегали два резвых коня – Артемий Панарин и Евгений Дадонов. Теперь – две большие звезды НХЛ. Рыночная стоимость Панарина - $10 млн в год, и вы увидите, летом он получит эти деньги. А вот мозгом этой тройки был именно Шипачев. И не было лучше звена в истории нашего хоккея с тех пор, как 10 лет назад зажигали в одной тройке Алексей Морозов, Сергей Зиновьев и Данис Зарипов.Потом была очень неудачная поездка в Лас-Вегас… Даже не будем заново всё ворошить – вы и сами хорошо помните то, что Шипачев очень постарался забыть. Но в этом сезоне начался новый этап его карьеры.Перейти именно в московское «Динамо» ему посоветовал Олег Знарок. К вопросу о том, что дескать, эти игрок и тренер стали врагами. Ну что вы, вообще нет. И когда бело-голубые прилетали на выезд в Латвию, Шипачев с Дмитрием Кагарлицким заглянули в рижскую резиденцию Олега Валерьевича. Они так и сфотографировались, втроем обнявшись. Что породило ещё больше слухов, будто Знарок перейдёт в «Динамо». Но дело дальше сплетен не зашло.Теперь мы видим, как Шипачев может элегантно набрать 4 (1+3) очка с «Йокеритом», а всего в двух матчах, ещё и со «Спартаком», забить два гола и отдать шесть передач. Мы не нахвалимся на Никиту Кучерова за чудеса, которые он творит в «Тампе». Но посмотрите на Вадима, которому 12 марта исполнится уже 32 года. Он эти четырехочковые матчи щелкает, как семечки. И с ходу стал лучшим бомбардиром в истории «Динамо» за один сезон. А ещё вышел на третье место в истории КХЛ по очкам. Впереди – только Данис Зарипов и Сергей Мозякин.Не будем увязать в статистических дебрях. Меня недавно Шипачев очень удивил, причём три раза подряд. Во-первых, его назначили капитаном сборной России. И с этой ролью Вадим справился нормально. Да, на шведском этапе Евротура его звено с Кагарлицким и Анатолием Никонцевым выступило не лучшим образом. Но капитаном Шипачев был фактурным.Во-вторых, ветеран «Динамо» честно отработал три матча за три дня. Что уже как подвиг. Перелёт в Стокгольм, потом – из Стокгольма. Две тяжелейшие игры на уровне сборной, где идёт очень быстрый хоккей. А потом – дерби со «Спартаком», после которого и случились те восемь очков в двух матчах. Да откуда ж он только силы берет?Дмитрий Кагарлицкий, Александр Мальцев, Вадим Шипачев на Неделе Звезд в Казани. Фото: Андрей ГоловановВ-третьих, что самое главное – Шипачев преобразился. Стал другим человеком. Раньше он не давал интервью из принципа. Или мог бросить седовласому репортеру, проходя через микст-зону: «Рот свой закрой». А ведь патриарх спортивной журналистики ему просто сказал: «Вадим, пообщайся с нами! Когда ещё дубль за сборную сделаешь?»Карма – есть. Если ты ходишь угрюмым и закрытым, то у тебя складываются плохо дела, и сам ты понемногу становишься злым и надменным. Потому что копишь негативную энергию внутри себя. Эту теорию мне ещё Вячеслав Быков объяснял. Но на днях в Новогорске мы увидели совершенно другого Шипачева.Улыбчивый, остроумный, отвечающий на вопросы так, будто играет с тобой в пинг-понг.- Вас называют вологодским Сидни Кросби.- А ещё есть вологодское масло.- Как вам объявили, что вы стали капитаном?- Да вот только что вы сказали, журналисты.- Почему раньше вас не вызывали в сборную?- Плохо играл.- Но вы были одним из лучших бомбардиров КХЛ.- Может, потому что я СКА не забивал? Ноль голов!- Довольны, что с вами в связке будет Кагарлицкий?- Конечно. Будет бегать за меня!- Работать будет он, а вы – отдыхать?- Естественно! Это ведь моя задача – отдыхать на льду.Вадим Шипачев. Фото: Юрий Кузьмин…Всё-таки переход в другой клуб иногда идёт большой звезде на пользу. У Шипачева открылось второе дыхание в карьере. И мы знаем, что этот парень не уедет после сезона куда-нибудь за океан. Он и дальше будет радовать нас своим хоккеем. Спи спокойно, Лас-Вегас!«Я с ним много об этом разговаривал и понял, что Вадиму просто комфортнее играть в нашей лиге. Ему лучше выступать в привычных условиях. И теперь мы снова видим, что Шипачев – один из лучших игроков КХЛ и звезда мирового хоккея».Это сказал Алексей Яшин – акционер «Вегаса», который сам прошёл по такому пути. Уехал из Америки, где выкупили его контракт – в Россию, где карьера получила новый виток.Очень хочется посмотреть на Шипачева и в Кубке Гагарина, и на чемпионате мира. А ведь ещё команда Дадонова не попадает в плей-офф. И даже если не сможет Панарин, то в СКА играет великолепный Никита Гусев. И о Кагарлицком не будем забывать.Прям картина «Ленин и дети». Шустрые пацанята, которым центрфорвард прокачал статистику. И сам Шипачев – уже умудренный опытом, но с лукавым прищуром и особым взглядом на жизнь.«Верной дорогой идём, товарищи!»]]></text>
</doc>
