<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Фотоконкурс КХЛ и Canon: победители известны!]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/30/447965.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Canon]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Напомним, что в нынешнем сезоне участниками конкурса могли стать только аккредитованные Лигой фотографы. Промежуточные итоги жюри подводило по итогам каждого месяца, отбирая по 5 снимков в номинациях «Игра» и «Болельщики». В состав жюри вошли мэтры спортивной фотографии Сергей Киврин и Андрей Голованов, представитель программы поддержки профессиональных фотографов компании Canon в России Иннокентий Пан, руководитель фотоагентства КХЛ Владимир Беззубов, двукратный олимпийский чемпион, легенда отечественного хоккея Александр Якушев, нападающий ХК СКА Павел Дацюк, а также журналисты ведущих спортивных изданий страны.Победителем в номинации «Игра» стал Александр Мысякин (Sport 24), приславший фото с московского дерби «Спартак» - «Динамо». Он получит камеру EOS 5D Mark IV и станет гостем Церемонии закрытия сезона 2018/2019 года.- Профессионально снимаю спорт, в том числе хоккей более 10 лет, сотрудничал со многими мировыми и российскими агентствами и изданиями. Так получилось, что будучи ещё фотографом-любителем я выбрал фототехнику Canon, марку которой впоследствии не менял никогда, так как считаю, что это максимально надежная техника для профессионального спортивного фотографа, которому приходится работать в различных, нередко тяжелых климатических и не только условиях.Номинацию «Болельщики» выиграл корреспондент «Комсомольской правды» в Уфе Рустем Ахунов. Он станет обладателем объектива Canon EF 70-200mm f/2.8L IS III USM.- У нас в городе все любят хоккей, поэтому в начале 2018 года я начал снимать домашние игры «Салавата». Последний матч серии с «Авангардом» был долгим, почти за 6 периодов вымоталась все. У Юхи есть добрая традиция – после матча он всегда проводит дочерей в раздевалку. Я решил заснять этот необычный момент – крохотная девочка и огромный вратарь, который несколько минут назад плакал от обиды перед 7 тысячами зрителей.Континентальная хоккейная лига поздравляет победителей фотоконкурса и желает дальнейших творческих успехов и ярких кадров на хоккейных матчах!]]></text>
</doc>
