<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Супербитва в Уфе: «Салават» и «Авангард» вспомнят плей-офф? Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/09/411368.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Авангард, #Салават Юлаев, #Нефтехимик, #Спартак, #Амур, #Трактор, #Адмирал, #Сибирь, #Динамо Р, #Слован, #Барыс, #Куньлунь Ред Стар]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Трактор (Челябинск) (начало в 12:30 мск)Хабаровский коллектив потерпел семь поражений подряд, опустившись на 12-ю строчку Восточной конференции. После игры с «Металлургом» (3:4) главный тренер Николай Борщевский отметил высокий уровень самоотдачи подопечных.  Лучший бомбардир «Амура» - 23-летний Игорь Руденков с 7 (4+3) очками.

«Трактор» постепенно выбирается из кризиса, выиграв три матча из четырёх. Во встрече с «Адмиралом» (7:2) хет-триком отметился форвард Пол Щехура, первый гол за клуб забил Йонас Энлунд. Получил тяжелейшую травму Артём Пеньковский, в лазарете также находятся форварды Рихард Гюнге и Александр Шаров. Осталось сыграть 56 секунд до юбилея Александру Судницину – вратарь на пороге 10000 сыгранных минут в «регулярках» КХЛ.

В прошлом сезоне «Амур» потерпел два поражения от «Трактора» - 4:5 Б, 2:3.

Трансляция: КХЛ ТВ (12:20)наверхАдмирал (Владивосток) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 12:30 мск)У «Адмирала» сегодня последний шанс одержать первую победу в домашней серии, в рамках которой проиграно три матча. Тренерский штаб отмечает, что новички-легионеры пока не слишком готовы к игровому темпу. Место основного вратаря завоевал 22-летний Никита Серебряков, его сменщик Антон Красоткин провёл только пять встреч. Успел сыграть лишь один матч за «моряков» Степан Захарчук – защитник получил дисквалификацию на 15 игр.

«Куньлунь» отправился на выезд после неудачи во встрече с «Автомобилистом» (2:5). «Драконы» подбираются к восьмой строчке Востока, имея в активе 12 баллов в 14 матчах. Опытный защитник Томаш Кундратек заработал показатель полезности «-10», один из худших в лиге. Пока не может помочь команде травмированный Иван Налимов.

«Адмирал» не обыгрывает «Куньлунь» на домашнем льду с 29 октября 2016 года (3:1), проиграв трижды подряд.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (12:20)наверхСибирь (Новосибирск) – Слован (Братислава) (начало в 15:30 мск)Новосибирский клуб после рекордной серии поражений выбирается из пике, победив в двух играх из трёх. Во встрече с рижским «Динамо» (6:3) «Сибирь» сумела впервые выиграть дома, первый хет-трик в КХЛ оформил Данил Романцев. Ворота в матче со «Слованом» вновь будет защищать Алексей Красиков, выбранный основным голкипером на домашнюю серию.

Клуб из Братиславы находится в серьёзном кризисе, потерпев пять подряд поражений и оказавшись на последнем месте Запада. «Словану» не удаётся наладить надёжную игру в обороне – в 15 матчах пропущено 55 шайб. У вратарей Марека Чилиака и Якуба Штепанека процент отражённых бросков не достигает 90%.

«Орлы» лишь раз в истории увозили победу из Новосибирска - 30 октября 2012 года (2:1).

Трансляция: КХЛ ТВ (15:20)наверхБарыс (Астана) – Динамо (Рига) (начало в 16:30 мск)Команда Андрея Скабелки в матче со «Слованом» (3:0) впервые в сезоне сумела оставить свои ворота «сухими», шатаут в актив записал Хенрик Карлссон. Тренерский штаб «Барыса» отметил, что у команды «сбоит» игра в большинстве. Клуб из Астаны демонстрирует завидную результативность, забивая почти по четыре гола за встречу.

Рижское «Динамо» оказалось в штопоре, проиграв четыре матча подряд. Во встрече с «Сибирью» (3:6) дебютировал вратарь Максим Третьяк, пропустивший после первого же броска. Гиртс Анкипанс призвал не перекладывать вину в неудачах на голкиперов, назвав главной проблемой ошибочные действия полевых игроков. По семь игр продолжаются результативные серии Линуса Виделля (6+6) и Мэтью Майоне (3+7).

«Барыс» приезжал в Ригу 29 сентября, отправив в ворота хозяев семь шайб, пять из которых – в первом периоде (7:3).наверхСалават Юлаев (Уфа) – Авангард (Омск) (начало в 17:00 мск)«Салават Юлаев» в последней игре одержал уверенную победу над «Слованом» (4:1).  Главный тренер Николай Цулыгин отметил, что его команда допускала детские ошибки из-за волнения. Пропускали встречу из-за болезни Алексей Семёнов и Сергей Терещенко. Один из лучших снайперов лиги – форвард уфимцев Антон Бурдасов с девятью голами.

Подопечные Боба Хартли прервали удачную серию, уступив на домашней арене ЦСКА (2:4). Тренер «Авангарда» отметил, что поражение не повлияет на победный менталитет его команды. Пока не готовы вернуться в строй травмированные Никита Пивцакин, Максим Березин и Крис Верстиг. Пять матчей подряд не уходит со льда без очков (4+1) Кирилл Семёнов.

«Салават» и «Авангард» в плей-офф 2018 устроили одну из красивых битв сезона, Уфа взяла верх с общим счётом 4-3. В рамках регулярных чемпионатов «Салават» проиграл «ястребам» шесть подряд домашних встреч.

Трансляция: КХЛ ТВ HD, Матч ТВ (16:45)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Спартак (Москва) (начало в 19:30 мск)Нижнекамский клуб привёз с выезда две победы из трёх возможных, уступив московскому «Динамо» (0:3). Отметился только одним голевым пасом в четырёх играх Павел Падакин, но тренерский штаб выразил поддержку новичку. Подопечные Назарова удерживают восьмую строчку Востока с 15 очками после 14 встреч.

«Спартак» завершил домашнюю серию поражением от «Витязя» (2:3 ОТ),  главный тренер Вадим Епанчинцев назвал результат заслуженным. Специалист отметил, что его подопечные создают слишком мало опасных моментов. Продолжают лидировать по набранным очкам Александр Хохлачёв и Андрей Кутейкин, на двоих у них 22 (8+14) очка.

В чемпионате 2017/2018 «Нефтехимик» и «Спартак» обменялись победами – 2:1,2:3.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
