<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Шведские защитники-снайперы и другие легионеры КХЛ на Кубке Первого канала]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/17/422087.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #Кубок Первого канала]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Доминик Фурх в матче против сборной России. Фото: Юрий КузьминСборная Чехии традиционно выбирает для участия в этапах Евротура внушительный десант из представителей КХЛ. Не стал исключением и Кубок Первого канала, на который Милош Ржига вызвал девять игроков нашей лиги. Команда экс-главного тренера «Спартака» и СКА начала за здравие. В первом матче, проходившем в Хельсинки чехи совершили самый внушительный камбэк турнира. Они смогли подняться с 0:3, перевели игру в дополнительное время и по буллитам одолели хозяев льда. Примечательно, что во всех трёх шайбах того матча поучаствовали игроки КХЛ. Форвард «Магнитки» Михал Булирж начал погоню своим голом, а защитник «Амура» Михал Йордан и форвард «Ак Барса» Иржи Секач ассистировали партнёрам во второй и третье шайбах соответственно.Главный тренер сборной Чехии планировал дать троим вратарям команды одинаковое игровое время. Однако в его планы вмешалась российская команда. Она пять раз поразила ворота Доминика Фурха в течении двух периодов и голкипер «Северстали» был заменён с процентом отражённых бросков 77,3.Сборная Чехии показала худшую статистику по пропущенным шайбам на Кубке Первого канала. 14 голов в трёх матчах – это вина не только вратарей, но и всей команды. Достаточно возрастная сборная выглядела медлительной на фоне соперников. Особенно это бросалось в глаза в матче против россиян. Как следствие множество удалений: за весь турнир чехи собрали 61 минуту штрафа и дисциплинированно действовали только в заключительном матче Кубка Первого канала против шведов. В той игре, ставшей зеркальным отражением победы чехов над финнами, счёт голам открыл форвард «Амура» Томаш Зогорна, а ассистировал ему нападающий «Спартака» Робин Ганзл. Раз уж мы покритиковали игру чехов в обороне, похвалим и атаку: она стала второй на турнире по результативности. Восемь шайб в трёх матчах – следствие довольно размашистой игры чешской сборной. Стоит отметить, что половина из этих шайб на счету хоккеистов КХЛ.Юусо Пуустинен и Алексей Василевский. Фото: Юрий КузьминФинская сборная оставляла шансы на победу в турнире до заключительного игрового дня, когда попала под каток российской команды в Санкт-Петербурге. Основным голкипером на Кубка Первого канала ехал страж ворот «Витязя» Йони Ортио, но оба матча с его участием финская команда проиграла, а сам вратарь пропустил за две игры 8 шайб в основное время.Команда страны Суоми показала худшую результативность на турнире – 6 шайб. Хотя стоит признать, что нынешний Кубок Первого канала получился необычайно богатым на голы и этот, в целом, неплохой показатель финнов оказался плохим именно на фоне феноменального турнира.Главный тренер Юка Ялонен вызвал на Кубок Первого канала 7 представителей КХЛ, привезя достаточно экспериментальный состав. Например, наставник не стал приглашать на турнир всю ударную тройку «Нефтехимика», а ограничился лишь одним из лучших снайперов КХЛ Юусо Пуустиненом.Нападающий нижнекамской команды начал турнир в ударном звене, но затем уступил своё место форварду «Сибири» Юкке Пельтоле. Сам Пуустинен отличился всего одной результативной передачей. Но, пожалуй, это была самая важная шайба сборной Финляндии на турнире: в начале третьего периода матча против Швеции, в котором финны на тот момент уступали своим заклятым соперникам 1:2. А победный гол в той игре помог организовать защитник московского «Динамо» Юусо Хиетанен.Не совсем ясна цель вызова в сборную возрастного форварда Петри Контиолы. Вряд ли в умениях 34-летнего нападающего остались какие-то белые пятна, неизвестные тренерскому штабу сборной Финляндии. Но даже, если таковые и имелись, то восполнить пробелы Ялонен не сумел и продержал Контиолу за пределами заявки весь турнир.Клас Дальбек против партнёра по ЦСКА Кирилла Капризова. Фото: Владимир БеззубовНа Кубке Первого канала сборная Швеции стала обладателем уникального достижения: во всех трёх матчах с её участием случалась волевая победа. И лишь один раз она досталась самой команде «Тре Крунур». Несмотря на самое скромное количество представителей КХЛ среди всех участниц турнира (пять человек), именно игроки нашей лиги едва не сотворили сенсацию в первый игровой день и не обыграли сильнейший на сегодня состав российской команды. Причём, в матче против сборной Ильи Воробьёва отличались исключительно шведские защитники. Цементирующий оборону «Торпедо» в этом сезоне Филип Хольм открыл счёт, а увеличил разрыв Клас Дальбек, огорчивший своего одноклубника Илью Сорокина.Все матчи шведской сборной на Кубке Первого канала завершались с одинаковым счётом 3:2 и на фоне голевого пиршества других команд «Тре Крунур» выглядела довольно скромно. Однако в каждом из трёх матчей свою лепту в результат шведской команды вносили представители КХЛ. Форвард «Йокерита» Джон Норман ассистировал партнёрам в игре с финнами, а Клас Дальбек дополнил свою статистику в матче с чехами. Причём сделал это в самый важный для команды момент: за три с небольшим минуты до финальной сирены шведы вырвали победу.]]></text>
</doc>
