<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сражения на Западе перед перерывом на Евротур. Превью 6 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/06/415400.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Северсталь (Череповец) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 19:00 мск)«Северсталь» потерпела три поражения подряд, расположившись на 11-й строчке Западной конференции. После встречи с «Торпедо» (2:7) главный тренер Александр Гулявцев подверг серьёзной критике подопечных, обвинив тех в игре «пешком». Недовольство игроками выливается в конкретные действия -  отправлен в список отказов форвард Зак Бойчак, набравший 4 (2+2) очка в 25 матчах.

«Йокерит» ведёт борьбу за лидерство на Западе, но впервые в чемпионате проиграл три встречи кряду. Тренерский штаб не стал оправдываться переполненным лазаретом, отметив низкий уровень хоккея в исполнении «джокеров». Помимо травм, мешают и дисквалификации – защитник Алекс Грант проведёт на трибуне ещё две игры.

«Северсталь» приезжала в Хельсинки неделю назад, упустив шанс на очки на последней минуте основного времени – 2:3.

Трансляция: КХЛ ТВ (18:50)наверхХК Сочи (Сочи) – Динамо (Минск) (начало в 19:30 мск)Черноморский клуб завершил выездную серию волевой победой над «Трактором» (4:2), укрепив позиции в лидирующей восьмёрке. Ведут «Сочи» вперёд легионеры Роберт Росен, Эрик О'Делл и Юрки Йокипакка, занявшие три верхние строчки в списке бомбардиров клуба. Не так удачно складывается сезон для Константина Барулина, пока отстающего от своих прошлогодних показателей и не отыгравшего ни одного матча «на ноль».

Минское «Динамо» не сумело удержать победное настроение после окончания неудачной серии, уступив «Барысу» (2:3). Главный тренер Горди Дуайер отметил улучшение в психологическом состоянии подопечных, несмотря на результат. Белорусский клуб остаётся на последнем месте Запада, заработав 14 очков в 24 встречах.

Для клубов это будет третья встреча в сезоне, в первых двух верх взяли черноморцы – 3:1, 4:3 ОТ.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
