<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Медали из «чёрной колбасы». Как изготавливаются трофеи Недели Звезд КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/07/420746.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В нескольких комнатах небольшой мастерской трудится с десяток человек. У самого входа в специальной камере высушиваются медали, которые спустя полтора месяца будут красоваться на груди у участников Недели Звезд КХЛ. Мы присутствуем при заключительной стадии работы над наградами. Совсем скоро их упакуют в красочные футляры и отправят в столицу Татарстана.А начинается разработка медалей на два-три месяца раньше. О том, как идея превращается в шедевр ювелирного искусства рассказывает глава ювелирной студии Владимир Майзель – продолжатель знаменитой династии мастеров.«Сначала рождается идея того, какой именно будет медаль, - рассказывает он. – Мы единственные, кто делает их чёрного цвета. Нигде на столь высоком уровне спортивных соревнований я ничего подобного не видел. Аналогия тут понятна: чёрный круг символизирует шайбу».Кстати традиции вручать награды на хоккейном шоу уже несколько лет. Медали получают участники Матча Звезд ЖХЛ, Кубка Вызова МХЛ и Матча Звезд КХЛ.«Мы согласуем эскиз, - продолжает Владимир Майзель. – Причём, нередко происходит творческий спор: у нашего художника своё видение, у дизайнеров из КХЛ – другое. Но мы всегда находим консенсус и после этого начинается самое сложное – непосредственное производство медалей».В ювелирной студии несколько станков, специально под них запускаются программы, делаются клише. А сама основа медали – это толстый металлический пруток метровой длины и десяти сантиметров в диаметре. Весит такой цилиндр порядка 150 килограммов, да и сама медаль по весу – только для крепких шей хоккеистов. Берешь такую в ладонь и чёрный кругляшок тянет руку вниз: каждый из них весит больше трёхсот грамм.«Мы берём этот металлический пруток и нарезаем его кружками, как батон колбасы», - поясняет Владимир Майзель. Ну, а дальше начинается уже «высокая кухня»: каждая медаль выравнивается на токарном станке, на фрезере наносится рисунок, а затем проводится напыление из драгоценных металлов: золота, серебра и бронзы.]]></text>
</doc>
