<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Алексей Тертышный: «Эпидемия травм нас накрыла и не отпускала»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/29/436748.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Алексей Тертышный]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон для «Трактора» получился противоречивым. С одной стороны – смена тренера, череда травм ведущих игроков, низкая результативность. С другой – несмотря на все проблемы челябинская команда сумела попасть в плей-офф незадолго до окончания регулярного чемпионата. Кубковый путь «Трактора» оказался коротким – подопечные Алексея Тертышного в четырёх упорных поединках уступили победителю Восточной конференции «Автомобилисту».- Алексей Викторович, вам пришлось заступать на пост главного тренера по ходу сезона. Стало ли это для вас неожиданным?- Конечно. Я работал в «Челмете», уже начался регулярный чемпионат, в котором мы провели несколько матчей, и на выезде, и дома. Тут и поступило предложение от руководства «Трактора».- Сразу согласились, попросили время на раздумье, или это было такое предложение, от которого нельзя отказываться?- Кто же отказывается от такого предложения? Это же команда КХЛ, высший уровень. Поэтому согласился сразу.- Каково это – взваливать на себя такую ответственность? По сути, вам надо было спасать сезон.- О спасении речи тогда не было. «Трактор» сыграл всего 16 матчей, это, по сути, четверть регулярки, большая часть чемпионата впереди. А что касается ответственности - об этом некогда было размышлять. Сразу включились в работу. Обновился тренерский штаб, в нём уже начал работать Андрей Соколов, потом пригласили Андрея Мезина. До ближайшей игры оставалось всего три дня. Так что не до размышлений — дело надо было делать.- Часто и.о. назначают людей, работавших в тренерском штабе команды. Вы были, хоть и в системе клуба, но не внутри команды. Насколько это усложняло вашу задачу?- Это не совсем мой случай, ведь концовку прошлого чемпионата и весь плей-офф вплоть до финала конференции я провёл в штабе «Трактора». Так что почти всех ребят знал, состав по сравнению с прошлым сезоном не сильно изменился. Да и вообще, мы все в одной клубной системе. - Наверняка вы смотрели игры «Трактора» в начале чемпионата, что-то отмечали для себя. Был ли у вас в голове хотя бы схематичный план того, как исправлять ситуацию?- Повторюсь — впереди было три четверти регулярного чемпионата, ситуация вполне рабочая, никаких авралов. Конечно, смотрел и анализировал игры «Трактора», понимал, в какой хоккей команда играет, и что нужно будет изменить.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Трактор» (Челябинск) - «Автомобилист» (Екатеринбург). Пол Щехура, Франсис Паре. Фото: Павел Табарчук- Какой вы нашли обстановку в команде, прежде всего, психологическую? Пришлось проводить индивидуальные беседы или ограничились командной?- Нормальная обстановка, а вот времени на индивидуальные беседы не было совсем. Потом уже в сезоне — да, общались практически с каждым хоккеистом. Сначала была командная установка: рассказали план действий на три дня, которые оставались перед домашней серией, обсудили, в какой хоккей будем играть, видео посмотрели. Показали, что нового хотим внести в игру, где вернёмся к прошлогодним схемам, которые давали результат. Сразу нашли с ребятами общий язык, понимание того, как будем двигаться дальше.- В октябре-ноябре команду накрыла эпидемия травм. Бергстрём, Гюнге, Пеньковский, Рясенский, Щехура, потом и Глинкин. Как считаете, это могло быть следствием недостаточно качественной предсезонки, или просто стечение обстоятельств?- Мое мнение - стечение обстоятельств, причём в самой худшей его форме. Как эта эпидемия нас накрыла, так до конца чемпионата и в плей-офф не отпускала. За сезон 24 хоккеиста побывали в лазарете, некоторые не по разу. Причём травмы эти практически все игровые.Бергстрем — шайба попала в конёк, перелом. Глинкин — то же самое. Гюнге, Полыгалов и Рясенский — падают на ногу в борьбе, летят связки. Пеньковский — грубость соперника, Щехура — игровое столкновение, травма плеча и рецидив колена. Так что это не результат какой-то неправильной предсезонки, а именно серия несчастных случаев.- По ходу сезона довольно часто раздавались голоса, обвинявшие «Трактор» и его тренерский штаб в том, что команда стала очень мало забивать. И действительно, по итогам регулярки меньше вас забил только записной аутсайдер – «Слован». Есть объяснения этому?- Конечно. Мы провели аналитическую работу, в том числе сравнили этот сезон с прошлым. Так вот, если брать только нападающих, то в прошлом сезоне без учёта плей-офф они забили 105 голов, в этом - 89. Разница в 16 шайб. Смотрим, чьих голов нам не хватило? Как раз тех лидеров, которые выбывали из-за травм по ходу сезона. Тех же Гюнге, Полыгалова, Щехуры, Глинкина, Бергстрема. На них делалась ставка. И когда они выпадают, их сложно заменить. Только Гюнге, Щехура и Полыгалов, сыграй они все матчи в своей боевой форме, могли добавить больше 20-25 шайб.- В то же время «Трактор» стал и гораздо меньше пропускать. Можно ли сказать, что для спасения сезона в этом и был главный выход – быстро переделать модель под сугубо оборонительную?- Нельзя сказать, что мы сделали именно так. Просто вернулись к той системе игры, которая была и в прошлом сезоне, и в позапрошлом. По большому счёту, есть клубная вертикаль, в такой хоккей мы играем и в молодёжке с «Белыми медведями», и в высшей лиге с «Челметом», и в «Тракторе». Эта модель понятна всем: и игрокам, и тренерам.Основной костяк главной команды сохранился с прошлого сезона, все знали, как играть. Поэтому тем ребятам, которые приходили по ходу сезона из вышки или молодежки, было легче втягиваться. Главный момент этой тактики: при хорошей обороне всегда удобнее начать атаку. А там уже искать свои шансы и реализовывать их.Виталий Кравцов. Фото: Антон Басанаев- Как проявили себя в сложной ситуации лидеры команды? Можете ли кого-то выделить?- Буду говорить за всю команду, потому что те хоккеисты, которые изначально считались лидерами, как могли старались и помогали. Выходили с недолеченными травмами и бились в полную силу, забивали нужные голы, отрабатывали в обороне, принимали на себя шайбы. А в их отсутствие все остальные работали с удвоенной нагрузкой.У нас практически все ключевые игроки побывали в лазарете. Все 62 игры регулярного чемпионата сыграли, по-моему, только Рыбаков, Кокуев и Бэйлен. Так что все ребята старались по полной программе. Поэтому и вышли в плей-офф.- Насколько сильно помогло появление такого игрока, как Кристиан Томас?- Из-за тех проблем, которые мы испытывали по ходу чемпионата, нам очень нужны были хоккеисты, которые умеют играть перед воротами, забивать. Искали с генеральным менеджером именно такого игрока на замену травмированным нападающим. Кристиан - удачное приобретение, он очень сильно помог, быстро влился в коллектив, с первых же игр начал показывать хороший уровень и приносить пользу команде. За 35 игр 19 очков - достаточно хороший показатель.- Оцените сезон для Кравцова. От него ждали чуть ли не сверхрезультативности. Нет ощущения, что молодой игрок не справился с грузом ответственности?- Так говорить будет неправильно. Возьмём статистику, ведь цифры не обманешь. В прошлом сезоне Кравцов сыграл 35 матчей, в этом - 50. Добавим матчи за сборную. Получится очень серьёзный объём работы. Большую часть прошлого сезона Виталий играл в третьем-четвертом звене, ближе к концу чемпионата и плей-офф сложилась их связка с Шаровым и Кручининым, они выстрелили в кубковых матчах.В этом году у него постоянно менялись партнеры всё по той же причине эпидемии травм. Когда на несколько матчей сложилось устойчивое сочетание Кравцова с Глинкиным и Полыгаловым - сразу пошли голы, в том числе и в большинстве. Уверен - если бы они играли вместе весь сезон, результаты были бы намного лучше. Хотя, и сейчас у Виталия 21 очко, хороший показатель.Ключевой момент — парень взрослеет, матереет. Нельзя перескакивать ступеньки роста, сразу взваливать на него груз ответственности. Всегда нужны опытные партнеры. Тот же Женя Кузнецов, с которым часто сравнивают Виталия, хотя они и разные по манере игры, в своё время играл с Чистовым и Булисом. И сочетание не менялось практически весь сезон. Так что нормально Виталий отыграл. Понятно, что всем хотелось лучшего, но всё ещё впереди.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Трактор» (Челябинск). Найджел Доус, Василий Демченко. Фото: Антон Басанаев- Оцените игру вратарской бригады.- Василий Демченко провёл 46 матчей, Александр Судницин — 24, Влад Сухачев — 3. В начале регулярки Вася и Саша играли примерно через матч, в какой-то момент Демченко конкуренцию выиграл и достаточно уверенно действовал на некоторых отрезках чемпионата. С нагрузкой, которая на него ложилась, справлялся. Были и отличные матчи, в которых только за счёт вратарских действий нам удавалось набирать очки.У Саши Судницина игр поменьше. И, тем не менее, был ряд важных матчей, когда он нам очень помог. Особенно в декабре-январе. В таком сложном сезоне, который получился у «Трактора», ребята проявили себя хорошо. Наверняка мог бы больше помочь и Сухачев, если бы не травма.- Ник Бэйлен с одной стороны – единственный человек, проведший все матчи регулярки, второй бомбардир команды, с другой – ужасающий показатель (-22). Что скажете о его действиях?- Бэйлен — атакующий защитник. И когда составляется пара, к нему должен добавляться «домосед». В течение чемпионата из-за травм выбыли его партнёры: Шинин, Никитин, Рясенский. Поэтому Нику приходилось играть в паре и с молодыми ребятами: Алексеевым, Карпухиным, Исаевым. Соответственно, на него ложилась дополнительная нагрузка — надо было выкладываться в обороне и ещё что-то создавать в атаке. Мы все знаем, что он тяготеет к атакующим действиям, поэтому не надо сильно обращать внимание на эти (-22). Пропускает не один человек, вся команда. Не забываем, что Ник набрал 24 балла за результативность. И свою задачу как защитник атакующего плана он выполнил.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Трактор» (Челябинск) - «Автомобилист» (Екатеринбург). Никита Хлыстов, Стефан Да Коста. Фото: Павел Табарчук- Кубковая судьба команды висела на волоске – допускали мысль, что можете не попасть в плей-офф?- Панических мыслей не было точно. Понимали, что всё на грани, что соперники поджимают. «Куньлунь», «Нефтехимик», потом «Сибирь» накатила — серьёзные конкуренты. Но старались играть каждый матч на максимуме. Особо не зацикливались на конкурентах, но в таблицу смотрели. Тут всё зависело от нас.- Несмотря на все трудности, «Трактору» удалось достойно посопротивляться лидеру Востока «Автомобилисту». Чего в итоге не хватило для того, чтобы зацепить хотя бы один матч?- Голов, потому что было мало забивающих хоккеистов в составе. Боролись на равных, создавали моменты, после которых могли забивать. Не хватило где-то везения, где-то мастерства. Здесь всё логично. Если бы забивали, могли бы зацепить одну-две встречи. А там неизвестно, как бы всё повернулось. И в Екатеринбурге неплохо выглядели, и особенно дома.- Какая игра на ваш взгляд, стала определяющей?- Третья в серии и первая на домашнем льду. Хороший матч, но овертайм сложился не в нашу пользу. Случись наоборот — всё могло быть иначе, и четвёртый матч, и дальше... И соперники бы уже по-другому играли, и для нас был бы шанс плотно зацепиться за серию. Нашим ребятам проще стало бы психологически, а екатеринбуржцам, наоборот, сложнее. - Немного о вашей карьере. Позапрошлый сезон вы провели в «Куньлуне». Какие впечатления остались от работы в Китае?- Положительные. Новая команда, которая создавалась практически с нуля. Большой объём работы сделал китайский персонал, тренерский штаб во главе с Владимиром Юрзиновым, менеджмент клуба. Тот сезон, когда я там работал, сложился удачно. Есть, конечно, свои нюансы в китайском хоккее. Но я думаю, что у «Куньлуня» самое лучшее ещё впереди.- Что дал вам нынешний сезон – первый в качестве главного тренера команды КХЛ?- Я благодарен руководству «Трактора» за шанс поработать на таком уровне. Самое важное, что мне дал этот сезон в КХЛ — колоссальный и неоценимый опыт. Уровень Лиги совершенно иной, нежели в ВХЛ. Есть много высококлассных игроков, которые всё умеют в хоккее, легионеры. Совсем другое общение. Уровень соперников намного выше, больше ответственности. Я почувствовал КХЛ уже не как игрок, а как тренер. Многому научился, но ещё больше учиться мне предстоит.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Трактор» (Челябинск) - «Автомобилист» (Екатеринбург). Алексей Тертышный. Фото: Павел ТабарчукДОСЬЕАлексей Викторович ТЕРТЫШНЫЙРодился 27 марта 1977 года в ЧелябинскеКарьера игрока: «УралАЗ» (Миасс) – 1994-95 гг., «Трактор» (Челябинск) – 1994-9 9 гг., 2010-11 гг., «Ак Барс» (Казань) – 1999-2003 гг., «Металлург» (Магнитогорск) – 2003-07 гг., «Авангард» (Омск) – 2007-08 гг., ЦСКА (Москва) – 2008-09 гг., «Сибирь» (Новосибирск) – 2008-09 гг., ХК МВД (Балашиха) – 2009-10 гг.Достижения в качестве игрока: чемпион России, серебряный и бронзовый призёр чемпионата России.Карьера тренера: «Челмет» (Челябинск) – 2013-15 гг., 2017-18 гг., «Мамонты Югры» - 2015-16 гг., «Куньлунь Ред Стар» - 2016-17 гг., «Трактор» (Челябинск) – 2018 г. – н.в.]]></text>
</doc>
