<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ортио, Бодров, Дарзиньш и Весалайнен – лучшие игроки 13-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/13/421751.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Йони Ортио, #Денис Бодров, #Лаурис Дарзиньш, #Кристиан Весалайнен]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Йони Ортио («Витязь»), в трёх матчах одержавший три победы (одну из них, в гостевом матче против минского «Динамо», - на ноль). «Сухарь» стал первым для финского вратаря в КХЛ. Ортио отразил 98,04% бросков (лучший показатель недели) при коэффициенте надёжности 0,67 (второй результат). Продолжительность его безголевого отрезка составляет 117 минут 39 секунд.– лучшим защитником признан Денис Бодров («Автомобилист»), в трёх матчах одержавший вместе с командой три победы и набравший в них 4 (1+3) очка. Гол защитника уральского клуба в поединке против «Амура» стал победным. Бодров не завершил ни один из матчей недели с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+4).– лучшим нападающим признан Лаурис Дарзиньш («Динамо» Р), в пяти матчах недели (в том числе трёх гостевых набравший 7 (3+4) очков (лучший результат недели среди нападающих) при показателе полезности (+1). Дарзиньш набирал очки во всех проведённых матчах, в гостевом поединке против «Слована» отметившись дублем (один из голов стал победным), а также нанёс 14 бросков по воротам.– лучшим новичком признан нападающий Кристиан Весалайнен («Йокерит»), в четырёх матчах (в том числе трёх гостевых) набравший 4 (2+2) очка. 19-летний форвард финского клуба отмечался результативными баллами во всех этих поединках, в среднем проводя на льду 16 минут 39 секунд.]]></text>
</doc>
