<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Слован» творит сенсацию в Балашихе. Обзор матчей 11 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/11/411809.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Торпедо, #ХК Сочи, #Авангард, #Слован, #Ак Барс, #Спартак, #Салават Юлаев, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Салават Юлаев (Уфа) – Трактор (Челябинск) 5 – 0 (0:0 2:0 3:0)Похоже, что в нынешнем сезоне «Салават Юлаев» оказывает магическое действие на команду Германа Титова. Если считать предсезонку, то это была уже пятая встреча соперников с середины лета. Они открыли программу предсезонных матчей. С той игры на сборах в Финляндии, закончившейся «сухой» победой уфимцев, они не знают проблем в поединках против «Трактора». Накануне первого матча в рамках чемпионата КХЛ челябинцы произвели изменения в тренерском штабе. В команду вернулся работавший в прошлом сезоне Андрей Соколов, также помощником Германа Титова стал Андрей Тертышный, сменивший Равиля Гусманова. Однако эти меры не уберегли «Трактор» крупного поражения – 0:5. Визит в Уфу также не принёс челябинцам положительных эмоций, и после 60 минут на табло горели те же цифры, что и 24 сентября.Хотя, после первого периода ничто не предвещало очередного разгрома «Трактора» - 20 минут прошли в абсолютно равной борьбе, более того, гости были ближе к успеху, создав несколько отличных голевых моментов. Однако на 27-й минуте первое звено хозяев разыграло идеальную комбинацию, и оставленный в одиночестве перед воротами Тему Хартикайнен без проблем переиграл Александра Судницына. Спустя семь минут он пропустил курьёзный гол после рикошета от своего же игрока, и преимущество полностью перешло к «Салавату». Хартикайнен и Владимир Жарков оформили дубли, а подытожил разгром ещё один необычный гол – Филип Ларсен зряче бросил в плечо Судницына, от которого шайба влетела в сетку.наверхАк Барс (Казань) – Спартак (Москва) 1 – 0 (0:0 1:0 0:0)«Спартак» приехал в Казань после поражения от «Нефтехимика» (1:4), в ворота красно-белых вернулся Юлиус Гудачек. Поменяли вратаря и казанцы, доверив пост номер один Эмилю Гарипову, несмотря на то, что в гостевом поединке против «Северстали» «сухим» остался Владислав Подъяпольский. Дебютировал в «Спартаке» подписавший накануне контракт с клубом Энвер Лисин и отправился в третье звено к Илье Зубову и Анатолию Никонцеву.ФОТОЛЕНТА. 11.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Спартак» (Москва)В первом периоде шла примерно равная игра, «Спартак», трижды получавший численное преимущество, воспользоваться им не сумел. После перерыва хозяева открыли счёт – атаку «Ак Барса» остановил Гудачек, но в повторной не справился с кистевым броском Алексея Потапова, хотя отлично видел момент, и после гола выместил злость на клюшке. Красно-белые активизировались и в середине периода забили. Однако просмотр ясно показал, что Мартиньш Карсумс отправил шайбу в сетку рукой. В третьем периоде хозяева железной хваткой держали соперника и не ослабили её до финальной сирены. Казанцы не пропускают во втором матче подряд. наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – ХК Сочи (Сочи) 2 – 3 OT (1:0 0:2 1:0 0:1)Нижегородский клуб подошёл к матчу с «Сочи», имея в багаже серию из трёх поражений. Место в воротах «Торпедо» занял 23-летний Андрей Тихомиров, опытный Станислав Галимов продолжает залечивать травму. Команда Сергея Зубова завершила домашнюю серию поражением от «Витязя» (2:3 Б). Вернулись в строй после повреждений Денис Мосалёв и Шон Коллинз.Первый период прошёл в равной борьбе, но удача была на стороне хозяев: Роберт Саболич удачно замкнул шикарную комбинацию. Вторая 20-минутка ознаменовалась шестью удалениями, но забивали теперь только игроки «Сочи» - Роберт Росен отметился голом в равных составах, а потом Кирилл Капустин «с мясом» заколотил шайбу в сетку, реализовав большинство. Равновесие было вновь восстановлено уже в третьем периоде точным броском Дамира Жафярова с острого угла. Остаток основного времени прошёл в упорной борьбе, но решающий гол был забит только в овертайме. Владимир Галузин получил удаление, которое реализовал Росен – 3:2 ОТ.наверхАвангард (Омск) – Слован (Братислава) 2 – 3 OT (2:1 0:0 0:1 0:1)«Авангард» завершил выездную серию поражениями от ЦСКА (2:4) и «Салавата Юлаева» (2:3). Основным вратарём сегодня выбрали Алексея Мурыгина, вышедшего на лёд шестой раз в сезоне. Впервые в заявку «ястребов» попал новичок Матвей Заседа. «Слован» приехал в Балашиху с хорошим настроением, прервав полосу поражений во встрече с «Сибирью» (2:1 ОТ). Победный состав тренерский штаб Владимира Орсага решил практически не менять.ФОТОЛЕНТА. 11.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омская область) - «Слован» (Братислава)Матч начался без раскачки: Крис Верстиг на 4-й минуте удачно подставил клюшку под бросок Коди Франсона. Марио Лунтер быстро сравнял счёт, но на перерыв «Авангард» ушёл лидером – Максим Чудинов пушечным броском реализовал большинство. В следующих двух периодах игра продолжалась со значительным преимуществом «ястребов», гости отвечали только редкими контратаками. Но на 59-й минуте «Слован» снял вратаря, и это принесло успех: Михал Ржепик хлёстко прошил Мурыгина, переведя встречу в овертайм. В дополнительное время Патрик Лампер принёс «Словану» победу. «Авангард» не спасло даже почти двукратное преимущество по броскам.наверх]]></text>
</doc>
