<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона. «Витязь». Ренессанс Сёмина и «армейский» шлагбаум]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/17/451955.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Витязь, #Валерий Белов, #Йони Ортио, #Александр Сёмин, #Миро Аалтонен, #Денис Кокарев, #Александр Самонов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Команда из Подольска летом потеряла ветеранов - Алексея Семёнова и Максима Афиногенова, игравших важную роль в игровой системе. Однако благодаря удачной селекционной работе «Витязь» заполучил новых лидеров, благодаря которым клуб сумел попасть в розыгрыш Кубка Гагарина. Подопечные Белова удачно стартовали в чемпионате, взяв на выезде четыре очка из шести возможных. «Витязю» удалось обыграть даже «Ак Барс» (5:3), находившийся в ранге действующего чемпиона. Становилось ясно, что «Витязь» угадал с ключевыми новичками: Александр Сёмин и вернувшийся в Подольск после годичного отсутствия Миро Аалтонен набирали очки почти в каждой игре. На последнем рубеже уверенно чувствовал себя проводивший первый сезон в КХЛ Йони Ортио. Однако ближе к концу сентября результаты «Витязя» пошли на спад, клуб проиграл четыре матча подряд и опустился в нижнюю часть турнирной таблицы. Несмотря на нестабильность, подмосковный коллектив в целом провёл осенний отрезок удовлетворительно, держась в районе 9-10 места Западной конференции.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Витязь» (Московская область). Алексей Потапов, Николай Стасенко. Фото: Ильнар ТухбатовПостепенно стали покидать клуб новички, с которыми селекционная служба не угадала. Провёл пять игр без очков и уехал из Подольска нападающий Никита Двуреченский, обменяли в «Амур» Антона Лазарева. Неожиданным стало прощание по медицинским причинам с Мареком Хривиком, заработавшим 15 (8+7) баллов в 26 встречах. В декабре «Витязь» набрал лучшую форму в сезоне и одержал шесть побед кряду, в том числе и над ЦСКА (2:0). По-прежнему здорово смотрелась связка Сёмин - Аалтонен, «зажигал» команду всегда энергичный Денис Кокарев (7+14). Тренерам удалось собрать крепких игроков в боеспособный коллектив, чьи перспективы на плей-офф становились всё более реальными. В январе «Витязь» вновь чаще побеждал, чем проигрывал, участвуя в гонке за шестую строчку Запада. Ничего не предвещало беды, но в феврале игра команды внезапно развалилась. На ключевом отрезке регулярного чемпионата «Витязь» потерпел шесть поражений при 23 пропущенных шайбах. Единственная победа случилась над минским «Динамо» 20 февраля, именно эти два очка и помогли команде забраться в восьмёрку. В последний день «регулярки» подопечных Белова спасло поражение рижского «Динамо» в параллельном матче. Цель была достигнута – восьмое место и 63 очка при разнице шайб 134-169.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - «Витязь» (Московская область). Янник Хансен. Фото: Юрий КузьминВ первом раунде «Витязю» противостоял новоиспечённый победитель «регулярки» и главный фаворит плей-офф. При этом подопечные Белова знали, как его обыгрывать, проделав это в гладком чемпионате. Но в плей-офф красно-синие к матчам подошли предельно ответственно и не допустили даже намёка на сенсацию. Лишь в третьем матче, поставив ворота Александра Самонова, считавшегося специалистом по ЦСКА, «Витязь» до 43-й минуты сохранял ничейный счёт (1:1). Однако в итоге проиграл 1:3, изо всех сил бился в четвёртом поединке, но и его завершил поражением с тем же счётом.52-летний Валерий Белов – один из самых опытных тренеров в Лиге. После окончания игровой карьеры тренерскую он начал именно в родном Подольске. В Казани Белов дважды выиграл Кубок Гагарина в качестве ассистента Зинэтулы Билялетдинова, позже работал и главным тренером. Вернувшись в «Витязь», Белов с ходу вывел команду в плей-офф, чего не случалось в её КХЛ-овской истории. На следующий год повторить успех не удалось, однако тренера решили не увольнять. Произошло это только по итогам нынешнего сезона. Теперь «Витязем» будет руководить Михаил Кравец.Валерий Белов. Фото: Павел ТабарчукСамым ярким выступлением «Витязя» стал уже упомянутый матч с «Ак Барсом» 5 сентября. Подольская команда начала встречу с голов Павла Чернова и Марека Хривика, но уже к середине матча хозяева благодаря трём шайбам перевернули ход игры и повели в счёте. «Витязь» не сломался после такого камбэка соперников и продолжил сражаться. Александр Сёмин сравнял счёт на 40-й минуте, а в третьем периоде Борна Рендулич и оформивший дубль Хривик принесли гостям победу – 5:3.2 октября в гости к «Витязю» приехал разогнавшийся «Авангард». Гости со старта задавили команду Белова, не давая хозяевам перевести дух. В первом периоде подмосковный клуб ещё держался, но в следующие 40 минут пропустил сразу шесть шайб. Неудержим был защитник «Авангарда» Максим Чудинов, забивший два гола и отдавший результативную передачу. «Витязь» проиграл со счётом 0:6, тренеру и хоккеистам пришлось извиняться за результат перед болельщиками. Перед началом сезона ожидалось, что за место основного голкипера будут конкурировать Йони Ортио и Игорь Сапрыкин. Первым номером стал финн, борьбу же за место сменщика неожиданно выиграл Александр Самонов. 23-летний вратарь достойно подменял Ортио, хотя не имел серьёзного опыта. Самонов отражал 92% бросков и оформил свой первый «сухарь» в лиге, причём сделал это в матче с ЦСКА. Нельзя не упомянуть 35-летнего Александра Сёмина. Нападающий пропустил сезон КХЛ 2017/2018, вернулся и подтвердил статус звезды (19+22).Александр Самонов. Фото: Владимир БеззубовПавла Чернова приглашали в «Витязь» для усиления атакующей линии, но форвард слабо напоминал себя времён «Северстали». За 46 матчей нападающий забросил восемь шайб при четырёх голевых пасах и показателе полезности «-10». Не удался сезон Игорю Сапрыкину. 27-летний голкипер проиграл конкуренцию Самонову, сыграл только два матча за основную команду, отразив лишь 88,7% бросков.«Регулярка»: Миро Аалтонен (19+23), Александр Сёмин (19+22), Алексей Макеев (15+12), Артём Швец-Роговой (12+13), Войтех Мозик (5+20). Плей-офф: Алексей Макеев (0+2), Павел Чернов (1+1), Артём Швец-Роговой (1+1).]]></text>
</doc>
