<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Назаров, Андриевский и Сидоренко в погоне за плей-офф. Превью 24 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/24/423341.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Адмирал (Владивосток) (начало в 16:30 мск)«Барыс» сегодня завершит домашнюю серию, в рамках которой обыграл «Северсталь» (3:0) и уступил «Локомотиву» (1:2). Наставник клуба Андрей Скабелка отметил потерю игрового тонуса и низкую реализацию моментов у своих подопечных. Астанинская команда занимает пятую строчку Восточной конференции с 54 очками после 39 игр.

«Адмирал» оборвал полосу поражений во встрече с «Сибирью» (4:1), но победа не смогла поднять клуб с последнего места лиги. Продлил свою результативную серию (1+2) до трёх матчей Александр Стрельцов, преследующий лидера списка бомбардиров «моряков» Александра Черникова (8+10). Для Черникова следующий набранный балл станет 200-м в КХЛ.

«Барыс» дважды в этом сезоне переиграл «Адмирал» (2:0, 3:1), по дублю оформили Патрис Кормье и Брэндон Боченски.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:20)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Локомотив (Ярославль) (начало в 17:00 мск)«Салават» удачно открыл домашнюю серию, одолев «Северсталь» (3:2). Несмотря на нестабильную игру в декабре, уфимский клуб удерживает шестую строчку на Востоке. Должен усилить команду Максим Рыбин, 37-летнего форварда выменяли из Череповца для укрепления бойцовских качеств. Не поможет партнёрам в ближайших встречах Антон Бурдасов, попавший под жёсткий силовой приём в матче со «Спартаком» (1:2 Б).

«Локомотив» приезжает в Уфу после победы над грозным «Авангардом» (2:0). 5-й «сухарь» в сезоне оформил 20-летний Илья Коновалов, отразивший 42 броска, тренеры пообещали выпустить вратаря и сегодня. На турнирном фронте у Ярославля всё спокойно, отрыв от пятого места составляет пять очков, столько же – отставание от третьей строчки.

6 сентября «Салават» проиграл «Локомотиву» в гостях -  2:4, упустив преимущество в две шайбы.

Трансляция: Матч ТВ (16:50)наверхДинамо (Минск) – Ак Барс (Казань) (начало в 17:00 мск)Минское «Динамо» впервые с ноября сумело выиграть два матча кряду, одолев рижское «Динамо» и «Слован» с одинаковым счётом 2:1. Главный тренер белорусского клуба Андрей Сидоренко отметил слабые первые периоды в исполнении подопечных. Минчам очень нужны очки – шансы на участие в плей-офф ещё есть, но отставание от восьмого места остаётся большим.

«Ак Барс» проиграл только один матч из пяти последних и продолжает преследовать лидирующий на Востоке «Автомобилист». В отличной форме Данис Зарипов и Алексей Потапов, чьи результативные серии насчитывают четыре и три игры соответственно. Забросил свою 10-ю шайбу в сезоне Артём Лукоянов, форвард повторил свой снайперский рекорд в «регулярках» КХЛ.

На старте сезона минское «Динамо» уступило «Ак Барсу» - 0:2, «сухой» матч оформил Александр Шарыченков.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхАвангард (Омск) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 19:30 мск)«Авангард» в последнем матче не сумел забить «Локомотиву» (0:2), но наставник «ястребов» Боб Хартли в целом остался доволен подопечными. Не слишком результативен в нынешнем сезоне Кирилл Петров (6+11), за месяц форвард отметился одним голом. Его партнёр Андрей Стась не забивает с 11 ноября, следующая игра станет для нападающего юбилейной - 500-й в «регулярках» КХЛ.

«Сибирь» завершила домашнюю серию поражением от «Амура» (1:4), случившимся очень не вовремя с точки зрения борьбы за плей-офф. Новосибирск отстаёт от восьмой строчки меньше чем на десять баллов, но время на сокращение разрыва тает. После великолепного дебюта сбавил обороты Шэйн Принс, форвард провёл семь встреч без очков.

20 сентября «Авангард» победил «Сибирь» со счётом 3:1, дубль сделал уже покинувший стан клуба Крис Верстиг.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхХК Сочи (Сочи) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 19:30 мск)Позиции ХК «Сочи» в гонке за плей-офф несколько ослабли: черноморцы опустились на восьмую строчку Запада с 42 очками после 41 встречи. Клуб неудачно провёл выездные встречи, уступив «Витязю» (2:3) и «Спартаку» (2:3 Б). Поймал свою игру Роберт Росен – шведский нападающий не покидает площадку без очков (3+5) на протяжении шести игр.

«Торпедо» приезжает в Сочи с полосой из трёх поражений, оказавшись на седьмом месте Востока. После матча с «Автомобилистом» (1:5) остался недоволен своей командой Дэвид Немировски, пообещавший, что его подопечные «больше не будут так играть». Добавляют проблем травмы: в лазарете сразу четыре игрока основного состава.

«Сочи» выиграл пять последних встреч с «Торпедо» - 2:1 Б, 4:2, 1:0, 2:1 Б, 3:2 ОТ.наверхЦСКА (Москва) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 19:30 мск)ЦСКА вернулся домой после «Классики», где четвёртый раз за сезон оказался сильнее СКА (4:1). Позиции москвичей на вершине таблице непоколебимы, клуб заработал 85% от возможного числа очков. С 13 ноября не пополняет бомбардирский счёт капитан «армейцев» Сергей Андронов, следующий балл станет для форварда 100-м в «регулярках» КХЛ.

«Нефтехимик», ещё недавно находившийся в восьмёрке, выиграл только два матча из десяти и теперь находится на 10-й строчке. Главный тренер Андрей Назаров подчеркнул недостаток усердия лидеров и отметил, что у Нижнекамска остаются шансы на плей-офф. Сегодня в составе может дебютировать новичок – форвард Артём Подшендялов.

«Нефтехимик» восемь лет не обыгрывал ЦСКА в гостях – последняя победа датирована 25 сентября 2010 года (2:0).

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверх]]></text>
</doc>
