<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Капитанская точка. Сергей Андронов приносит ЦСКА третью победу]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/17/438797.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Финальная серия переместилась в Балашиху при счёте 2-0 в пользу ЦСКА, и, если верить статистики, то шансы «Авангарда» взять верх в противостоянии стремились к нулевым. Именно победитель второго поединка финальных серий практически всегда в итоге брал Кубок. Однако вряд ли кто-то из болельщиков «Авангарда», пришедших на игру и собравшихся в Омске, принимал во внимание статистические расклады. Первый поединок серии показал, что с ЦСКА вполне можно играть в открытый хоккей, а Илью Сорокина вполне можно пробивать. Кстати, такого же мнения придерживался и эксперт KHL.ru Алексей Бадюков, не один раз участвовавший в финальных сериях.Алексей Бадюков: «ЦСКА взял победу терпением». Финал, матч №2- Для журналистов и болельщиков это горячие цифры, но для хоккеистов, поверьте, они не играют никакой роли, - заметил он. - Особенно в финале, когда каждый матч – это вещь в себе и на него надо выходить и биться, как в последний раз. Не думать о том, какой счёт в серии, какие статистические факты против тебя. Главное не ломаться психологически.Вообще, перед игрой в прогнозах недостатка не было. Экс-главный тренер сборной России Владимир Плющев был уверен в том, что атакующий потенциал у «Авангарда» есть, всё дело в его реализации.- Система игры ЦСКА понятна как в домашних, так и в гостевых матчах, заметил он в интервью порталу russia-hockey.ru. - Она практически одинакова, в этом и плюс, и минус нынешнего армейского клуба. На мой взгляд, «Авангард» способен показывать более гибкий хоккей, потенциал у команды есть. На поверхности то, что нужно начинать матчи более активно, открывать счет. ЦСКА, который ведет в счете и который проигрывает, - два разных клуба.Погоня за Крисом Ли и победная серия ЦСКА. Превью третьего матча финалаЛегендарный игрок и тренер ЦСКА Борис Михайлов также уверен, что в серии далеко не всё ясно, несмотря на две уверенные победы его родного клуба.- Думаю, исход серии ещё не предрешен, - сказал он в интервью РИА-Новости. - Два первых матча были упорными, особенно второй, который был выигран ЦСКА только в конце третьего периода. Вторая встреча показала, что «Авангард» не собирается сдаваться на милость победителя. В среду тоже будет напряженный матч. У ЦСКА в запасе две игры, но это ничего не значит. «Авангарду» деваться некуда. Думаю, на своей площадке омичи сыграют агрессивно.наверхКубок Гагарина за 11 лет успел объехать полмира и побывать в самых разных ситуациях. Его поднимали на огромную высоту и катали в метро, купали в морских волнах и даже парили в бане. Но в руках профессиональных иллюзионистов ему оказываться ещё не доводилось. И уж тем более превращаться во что-то. Но всё когда-то случается в первый раз. И накануне третьего матча, прибыв в Балашиху, охранники трофея, словно в сказке о Золушке превратились в известных фокусников братьев Сафроновых, для которых, как оказалось, ничего не стоит превратить огромную чашу в самого настоящего живого ястреба. А потом и вернуть всё на свои места.17.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Финал. «Авангард» (Омск) - ЦСКА (Москва). Фото: Владимир БеззубовФОТОЛЕНТА. 17.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Финал. «Авангард» (Омск) - ЦСКА (Москва)Гуляющие неподалёку от арены болельщики, привлечённые необычным действом, мгновенно обступили трофей, некоторым посчастливилось сфотографироваться с ним. Кстати, у Кубка довольно напряженное расписание. Сразу после игры главный трофей КХЛ вылетает в Омск для того, чтобы его смогли увидеть те, кто весь сезон болел за любимый клуб, несмотря на расстояния. И от невозможности поддержать команду вживую, эта любовь была, наверное, ещё сильнее. Фанаты «Авангарда» в Омске, несомненно, заслужили увидеть Кубок.Заслужили и те, кто весь сезон приходил на арену в Балашихе. Трофей, вернувшись усилиями братьев-фокусников в привычное состояние, занял место в фойе. Кстати, помимо возможности сделать селфи с кубком, зрители получили возможность и сфотографироваться на специально сделанном к матчу троне, напоминающем атрибут королей из сериала «Игры Престолов».В числе зрителей сегодня была и Ольга Желтова, одна из тех, кому удалось в Омске, болея за «Авангард» в специальной фан-зоне выиграть поездку в Балашиху.- Болею за «Авангард» с самого детства, - сказала она. – У меня спортивная семья, папа с мамой – тоже болельщики со стажем, понятно, что пристрастили к этому и меня. Понравилось, на хоккее, получаешь такие эмоции особенно тогда, когда команда побеждает. Конечно, очень тяжело было пережить то, что «Авангард» не играет сейчас в Омске. Но мы верим, что он очень скоро вернётся. Думаю, из-за того, что команды нет в городе, мы стали ещё сильнее болеть и помогли ребятам добраться до финала.Честно говоря, не сразу поверила в то, что выиграла поездку сюда, думала, это не со мной происходит. Даже после того, как назвали мою фамилию, и я осталась одна на сцене. В Балашихе, конечно, раньше не была, но здесь великолепная обстановка, вокруг наши, чувствуешь себя, как в Омске! Да, команда сейчас уступает, но мы верим в победу до последнего.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Финал. «Авангард» (Омск) - ЦСКА (Москва). Фото: Юрий КузьминВообще, небольшая, но уютная арена в Балашихе отлично подготовилась к финалу. У входа зрителей встречала зажигательными танцами группа поддержки, в фойе можно было сыграть в виртуальный хоккей, попрактиковаться в вождении мини-автомобилей с дистанционным управлением, сфотографироваться в импровизированной раздевалке команды, потренироваться в бросках по воротам. наверхАвангард (Омск) – ЦСКА (Москва) 0 – 2 (0:0 0:0 0:2)Во втором периоде второго матча серии получил шайбой по руке нападающий ЦСКА Сергей Калинин, после чего вынужден был досрочно завершить матч. Не оказалось его и в заявке на третью игру. Место во втором звене красно-синих вместе с Сергеем Андроновым и Павлом Карнауховым занял Грег Скотт. Также вместо Максима Мамина вышел Александр Попов.Что касается «Авангарда», то его тренерский штаб сделал лишь одну замену: вместо Семена Кошелева вышел Ансель Галимов.О статистике вторых матчей уже говорилось, и по цифрам выходило, что именно второй поединок -самый счастливый для его победителей. А вот с третьими матчами финалов история прямо противоположная. Лишь в двух случаях из десяти команда, побеждавшая в третьем поединке, брала трофей. Другие статистические расклады говорили снова не в пользу «Авангарда» - омичи дома не выигрывали у ЦСКА аж с 2013-го года, уступив в последних шести поединках.«Авангард» ожидаемо начал очень активно, и почти тут же Сергей Широков с пятака мог завершать комбинацию. В какой-то момент хозяева чуть было не запихали шайбу в ворота вместе с Ильёй Сорокиным. Но ЦСКА ничуть не впечатлился таким навалом и создал острейший момент – Антон Слепышев уже уложил Игоря Бобкова, однако голкипер «Авангарда» в отчаянном броске поймал шайбу в ловушку. Это стало сигналом для красно-синих к началу активных атакующих действий, и Бобков раз за разом серьёзно вступал в игру, и в итоге к концу периода красно-синие перехватили инициативу, а период завершили и вовсе с трёхкратным преимуществом по броскам в створ.  Второй период снова начался с атак гостей, однако на 24-й минуте шайба оказалась в их воротах. Контрвыпад «Авангарда» завершился проходом Галимова за воротами и пасом на пятак, где Денис Зернов переправил её в сетку. Однако почти сразу стало ясно, что судьи будут смотреть эпизод и консультироваться по нему. Вердикт был вынесен довольно быстро – гол не засчитан. После этого количество опасных моментов заметно снизилось, несмотря на то, что ЦСКА дважды поиграл в большинстве, «Авангард» также имел возможность реализовать лишнего. Тем не менее, после 40 минут игры, как и в предыдущем поединке, на табло оставались нули. И всё же ЦСКА воплотил своё преимущество в гол. Неприятности для «Авангарда» начались почти сразу после начала третьего периода. Евгений Медведев сначала выбросил шайбу за пределы площадки, а затем именно из-под него неотразимо бросил, войдя в зону по борту, другой капитан – Сергей Андронов. Звякнув об штангу, шайба зашла в ворота. После этого армейцы предприняли все усилия для того, чтобы шайба как можно реже доходила до ворот Сорокина, и это им удалось. Голкипер красно-синих уверенно провёл концовку периода и оформил второй «сухарь» подряд. Это означало, что голкипер ЦСКА, не пропустив в течение 125 минут 4 секунд стал рекордсменом по этому показателю в финальных сериях. А на последней минуте случился ещё один рекорд - Михаил Григоренко забросил в пустые ворота в четвёртом (!) матче подряд, установив окончательный результат. ЦСКА одержал третью победу в финале и послезавтра может стать обладателем Кубка Гагарина. наверх]]></text>
</doc>
