<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[56 игроков КХЛ поедут на гастроли в Хельсинки]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/01/414764.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хорошо устроились в Хельсинки! Там в четверг-пятницу выступают Евгений Дадонов, Богдан Киселевич, Максим Мамин против Дмитрия Куликова на «Хартвалл Арене». С пятницы по воскресенье катается олимпийская чемпионка Алина Загитова на финском этапе Гран-при. А снова в четверг грянет этап Евротура под названием Кубок Карьяла, где сборная России под управлением Ильи Воробьева сыграет против финнов, шведов, чехов.Я бы не сказал, что одно мероприятие на разогреве у другого, но информация смешивается, все общаются. Вот к легендарному Теему Селянне, который приехал посмотреть на Патрика Лайне и Александра Баркова, подходят с темой, что в Санкт-Петербурге в середине декабря на футбольном 60-тысячном стадионе сыграют Россия с Финляндией, а потом СКА с ЦСКА. Финская Вспышка изумляется до глубины души: «Вот это да! Впервые об этом слышу. Но надеюсь, что русские друзья пригласят меня на это мероприятие». И полетели разговоры – один сказал другому, а третий узнал.Но вернемся к Кубку Карьяла. Интересно подсчитать, какие клубы КХЛ наиболее хорошо будут представлены в Хельсинки. Тем более Воробьев взял игроков в сборную сразу из девяти команд. Для сравнения, золото Олимпиады в Пхенчхане завоевали представители трех клубов – СКА, ЦСКА, и еще были два парня из «Магнитки».Илья Воробьёв, Магнус Хелльберг. Фото: Светлана СадыковаЯ прошерстил все составы и обнаружил, что с учётом сборных Финляндии, Швеции, Чехии представительство КХЛ в Хельсинки магическим образом вырастает до 16 клубов. Хоть плей-офф между ними проводи!На первом месте по количеству игроков (по восемь) – две армейские команды. СКА – Шестеркин, Зуб, Кузьменко, Бывальцев, Барабанов, Дергачев, Кетов, Хелльберг (Швеция). А еще, конечно, ЦСКА (8) – Сорокин, Нестеров, Блажиевский, Григоренко, Капризов, Телегин, Шалунов, Юханссон (Швеция). Эту бригаду мы назовем так: «Восемь олимпийских чемпионов и два иностранных вратаря». То есть как бы после гастролей в Вене мы увидим многих звёзд КХЛ из этих двух клубов еще и в Хельсинки.На второе место вырывается «Йокерит» (5) – Маннинен, Анттила, Ниеми (все - Финляндия), Лёв, Норман (оба - Швеция). Причем тут финны не доминируют, есть ещё и два шведа. По четыре игрока у «Локомотива» – Коновалов, Елесин, Локтионов, Накладал (Чехия), «Салавата Юлаева» – Кадейкин, Хохряков, Метсола, Хартикайнен (оба - Финляндия), а ещё «Автомобилиста» – Трямкин, Василевский, Голышев, Коварж (Чехия). И это как раз понятно.Якуб Коварж, Анатолий Голышев. Фото: Антон БасанаевНо вот «Нефтехимик» – Руохомаа, Пуустинен, Няттинен (все - Финляндия), Нестрашил (Чехия) – показывает нам, что грамотно набрал иностранцев в состав. При лимите в пять человек сразу четверо попали в сборные. Как-то из общего ряда выпадает 27-летний бородатый защитник Адам Полашек. Но он так хорош (14 очков в 23 матчах), что в сборной Чехии его решили не беспокоить.По три игрока у «Металлурга» – Антипин, Пакаринен (Финляндия), Расмуссен (Швеция), чемпиона «Ак Барса» – Педан, Ландер (Швеция), Секач (Чехия), «Авангарда» – Зернов, Михеев, Покка (Финляндия). Наши сильнейшие клубы из Восточной конференции.По два игрока, обратите внимание, у «Торпедо» – Баранцев, Хольм (Швеция), «Витязя» – Аалтонен (Финляндия), Мозик (Чехия), «Амура» – Коларж, Йордан (оба - Чехия) и «Слована» – Ржепик, Червены (оба - Чехия). Да, Хабаровск идет третьим с конца на Востоке, а «Слован» недавно получил 0:16 в двух венских матчах. Но всё равно там есть интересные хоккеисты, которые нужны в сборной Чехии.По одному игроку прилетят в Хельсинки из Москвы: «Динамо» М – Койвисто (Финляндия), «Спартак» – Ганзл (Чехия). В сумме – 56 парней из КХЛ выступят на Кубке Карьяла. В среднем – по 14 на команду. Это очень прилично. И получается, что наш чемпионат как бы продолжится, будто и нет никакой паузы. Сразу 12 игроков КХЛ выступят за сборную Финляндии, 10 – за Чехию, 7 – за Швецию. Причем «Тре Крунур» могла бы позвать и роскошного защитника Патрика Херсли, но что его проверять? Как не нужно беспокоить Павла Дацюка и Никиту Гусева. Лучше сделать ставку на молодёжь из своего чемпионата.Милош Ржига. Фото: Александр Коркка.К слову, надо напомнить, что новым главным тренером сборной Чехии стал Милош Ржига, который подписал контракт на два года. Колоритнейший человек, который работал в «Химике», «Спартаке», «Атланте», даже СКА, «Авангарде», «Словане». Где не знают пана Ржигу? Его помнят везде – от Москвы до Питера, от Омска до Братиславы. И вот на Кубке Карьяла состоится его тренерский дебют в сборной Чехии. Да и Илья Воробьев тоже дебютирует в роли главного на финском этапе Евротура.А ещё интересно посмотреть на иностранцев, кто блеснёт в других сборных. Вот в «Авангарде» подписали Виктора Стольберга, который ещё в этом сезоне выступал в чемпионате Швейцарии. Клубы КХЛ легко могут кем-то ещё усилиться, кого-то взять на карандаш. Хельсинки. 8-11 ноября. Кубок Карьяла. Будет интересно!]]></text>
</doc>
