<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games: ЦСКА разгромил «Слован» в Вене]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/26/413750.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games, #Слован, #ЦСКА, #Джефф Таффе, #Якуб Штепанек, #Никита Нестеров, #Сергей Андронов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ФОТОЛЕНТА. 26.10.18. KHL World Games. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Слован» (Братислава) - ЦСКА (Москва)22.45. Игроки ЦСКА, несмотря на счёт, не стали утверждать, что игра получилась простой.Линден Вей, нападающий ЦСКА:- Не скажу, что это была лёгкая игра, соперник создавал моменты, но мы сегодня собрали все отскоки в мире. Это хоккей, бывает, что какой-то команде не везёт. У нас была пара выходных, были рады приехать на незнакомую арену. Атмосфера великолепная, как и поддержка болельщиков. Это отличный опыт, у нас ещё будет матч в Цюрихе, где я провёл конец прошлого сезона. Будет здорово вернуться туда, увидеть знакомые лица и сыграть ещё один матч в Европе.26.10.18. KHL World Games. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Слован» (Братислава) - ЦСКА (Москва). Кирилл Капризов. Фото: Юрий Кузьмин22.30. Можно представить себе, что чувствовали после игры хоккеисты «Слована». Однако они нашли в себе силы прокомментировать разгромное поражение.Джефф Таффе, нападающий «Слована»:- Плохой старт решил исход матча, нужно перестроиться прямо сейчас. У нас не было шанса вернуться в игру, соперник реализовывал практически каждую возможность. ЦСКА сыграл отлично не только в нападении, но и в защите, да и вратарь действовал надёжно. Нужно было помогать нашим вратарям, они спасали матчи, а мы их так бросили сегодня… Необходимо выкинуть этот матч из головы, в нём не было ничего хорошего. Если не получится это сделать, то такие же проблемы будут и в воскресенье.Кайл Чипчура, нападающий «Слована»:- ЦСКА быстро реализовал свои моменты, а мы оказались сразу же в яме. Были моменты для того, чтобы забить, но как их нужно реализовывать показал соперник. Против СКА надо показать другую игру. Хорошо, что есть шанс исправиться уже через два дня. Стыдно проигрывать с таким счётом. Если мы ничего не поменяем, то со СКА будет очередная ужасная игра.26.10.18. KHL World Games. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Слован» (Братислава) - ЦСКА (Москва). Кайл Чипчура. Фото: Юрий Кузьмин22.20.После игры впечатлениями от неё поделились главные тренеры команд.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Ребята показали хороший хоккей, здорово, что удалось порадовать болельщиков из России, которые были на матче. Играли до конца и заслуженно победили. У нас достаточно опытная команда, ребята поиграли в сборной и за границей, не думаю, что смена обстановки стала для них встряской. Полные трибуны и пара дней отдыха также сделали своё дело - мы были «на хорошем коньке».Владимир Орсаг, главный тренер «Слована»:- Если мы хотим добиваться успеха, нужно играть надёжно в защите, внимательно на 110%, иначе всё может решиться за три минуты. Сегодня так и получилось, а потом соперник играл как будто в товарищеском матче… Мне жалко наших болельщиков, а также наших вратарей – мы им не помогали.22.00. Матч завершился. Вряд ли кто-то мог предположить, что венский лёд окажется настолько  несчастливым для «Слована». Уже после двух периодов остался только один вопрос: сумеет ли сделать пятый «сухарь» голкипер ЦСКА Ларс Юханссон. У словаков был прекрасный шанс забить гол престижа уже при счёте 0:9 – в штрафной бокс отправились два игрока ЦСКА. Однако в этот день удача ни разу даже не посмотрела в сторону подопечных Владимира Орсага. Счёт не изменился – сегодня был день ЦСКА. Остаётся констатировать - в первом матче КХЛ в Вене зрители стали свидетелями рекорда - в истории КХЛ никто до сегодняшнего дня не выигрывал в гостях с разницей девять шайб. Смотрите лучшие моменты матча.21.15. А вот и все шайбы второй двадцатиминутки.21.00. Завершился второй период, и ничего утешительного «Словану» он не принёс. Моменты у словаков были, но армейцы использовали свои по максимуму и довели счёт до разгромного – 7:0ЦСКА - "Слован". Фото: Юрий Кузьмин20.45 ЦСКА не остался без поддержки болельщиков в австрийской столице. Оказалось, что, помимо тех, кто приехал из Москвы, у армейцев есть верные поклонники и среди местных жителей. Среди них – семья Зинаиды Лукас.- Когда я ещё жила в Москве – болела за ЦСКА – говорит Зинаида. – Потом переехала в Австрию, вышла замуж, родила детей, и теперь за армейцев болеем мы все. И все сегодня пришли сюда. Прекрасно, что ЦСКА у нас играет. Жаль только болельщиков «Слована», которые приехали из Братиславы. Мы прогнозировали – 7:1, но, думаю, выиграем и с большим счётом. Мы постоянно ходим сюда на матчи, конечно, их уровень значительно уступает КХЛ.20.20. Смотрим лучшие моменты первого периода.20.05. Завершился первый период, в котором зрители увидели четыре шайбы. Все они влетели в ворота «Слована», главный тренер которого Владимир Орсаг вынужден был после третьего гола сменить вратаря – Место Марека Чилиака занял Якуб Штепанек. Почётным гостем матча стал посол России в Австрии Дмитрий Любинский, который принял участие в символическом вбрасывании. - Матчи КХЛ в Вене - это большое событие, я сам большой поклонник хоккея, - заметил он. - После игр призы вручал, а чтобы начинать матч  - такого не было, очень приятно, спасибо. Рад, что наш хоккей сюда возвращается, интерес к нему очень большой, стадион заполнен, так что к КХЛ интерес растет в мире! Если география будет расширяться, думаю, это пойдет на пользу и европейскому хоккею. Таким странам как Австрия это будет интересно, тем более в следующем году чемпионат мира совсем рядом, в Братиславе и Кошице, Австрия на этот раз закрепилась в «высшей лиге» мирового хоккея, так что будем болеть активно!19.45 Интересно развиваются события в матче. Три минуты прошло, а ЦСКА уже дважды поразил ворота «Слована». Отличились Линден Вей и Кирилл Капризов, который проводит сегодня 200-й матч в регулярных чемпионатах КХЛ.Незадолго до начала игры впечатлениями поделился президент ЦСКА Игорь Есмантович:- Мы популяризируем тот вид спорта, который в Европе не на самом высоком месте. Надеемся, что это даст толчок в плане маркетинга, поможет двигать нашу лигу. Мы будем частичкой этого момента. Продвижение бренда КХЛ должно происходить, проведение матчей – это тоже серьёзный пиар. Хоккейный клуб ЦСКА хочет организовать матч с командой НХЛ в связи с тем, что Анатолию Тарасову исполнится 100 лет. Это следующий рубеж и вызов для ЦСКА, преждевременное заявление, но мы хотели бы, чтобы такой матч состоялся. 19.30. Поехали! Матч «Слован» - ЦСКА в Вене начался. Австрия – 14-я страна на карте Континентальной хоккейной лиги. Стартовое вбрасывание произвели посол России в Австрии Дмитрий Любинский, президент хоккейного клуба «Вена Кэпиталз» Ханс Шмид и вице-президент КХЛ Георгий Кобылянский. Вена. Символическое вбрасывание матча "Слован" - ЦСКА17.45 Накануне игры журналисты пообщались с руководством клуба «Вена Кэпиталз», на чьей домашней арене сегодня впервые пройдёт матч КХЛ.Франц Калла, генеральный менеджер «Вена Кэпиталз»:- Первые вынесенные матчи КХЛ проходят в Вене, для нас большое событие. Болельщики знают главных звёзд Лиги. За счёт того, что Братислава находится рядом с нашим городом, наши болельщики посещают матчи в Словакии. Цены на эти матчи такие же, как на матчи регулярного чемпионата нашей команды.Мы рады, что к нам приедут наш сосед «Слован» и две знаменитые команды - ЦСКА и СКА. Команда в КХЛ? Уровень КХЛ настолько высок, что тяжело сравнивать с нашей лигой. Общий бюджет нашего клуба с учетом всех команд нашей системы составляет 5,5 миллионов евро. Мы понимаем, насколько важным шагом является проведение этих матчей. Если австрийский хоккеист или хоккеисты появятся в КХЛ, то СМИ будут обязательно за ними следить.Вена. Встреча журналистов с руководством ХК "Вена Кэпиталз"16.45. Всё готово к матчу, который начнётся в 19.30 по московскому времени. Лёд залит, раздевалки ждут хоккеистов, которые уже совсем скоро прибудут на арену. Вена. Erste Bank ArenaВена. Erste Bank Arena. Раздевалка ХК ЦСКАВена. Erste Bank Arena. Раздевалка ХК "Слован"До начала игры остаются считанные часы. А пока - подробности о том, как проводили время игроки накануне, утром в день матча, а также о некоторых околохоккейных деталях предстоящего матча.ЦСКА прилетел в Вену накануне игры, и некоторые игроки решили провести свободное время с максимальной пользой. В компании с корреспондентом Матч ТВ Марией Басс Иван Телегин с супругой Пелагеей, Михаил Пашнин с женой, а также Константин Окулов отправились в Галерею Бельведер, один из самых известных музеев австрийской столицы специально для того, чтобы взглянуть на знаменитую картину «Поцелуй» Густава Климта.Сотрудники музея пошли навстречу мини-делегации ЦСКА, которая пришла в музей незадолго до закрытия. Работники музея открыли зал, где находится картина, и включили свет. Игроки, по их словам, были в восторге. Картина считается счастливой и обладает особой аурой.Кстати, поход игроков ЦСКА в музей станет частью специального репортажа «КХЛ. Венские сезоны», 30 октября в 18.35 на телеканале Матч ТВ. Не пропустите. Хоккеисты ЦСКА в Галерее БельведерВ 12.00 на Erste Bank Arena команды провели первую раскатку. Игроки опробовали местный лёд, на котором работники стадиона вчера разместили логотип KHL World Games. Арена готова принять первый матч Континентальной хоккейной лиги в австрийской столице.26 октября 2018 года. Erste Bank Arena. Фото: Юрий КузьминПосле окончания занятия впечатлениями поделились игроки «Слована» и ЦСКА.Джефф Таффе, нападающий «Слована»:- Мы первый раз потренировались на этой арене, никаких проблем нет, отличный дворец. В свой первый сезон в «Словане» я очень часто ездил в Вену на выходных, это великолепный город, столько музеев и мест, которые можно посетить!Мы рады сыграть с такими командами как ЦСКА и СКА, у них столько классных хоккеистов! Нас ждут тяжёлые игры, но нам нужно играть просто, так мы добивались успеха в этом сезоне. Не нужно ничего выдумывать, просто использовать свои шансы. Тяжёлый уик-энд, но мы только рады этому. Надеюсь, что наши болельщики приедут на эти матчи. Вена и Братислава находятся рядом, ехать недалеко, да и к тому же мы играем против лучших команд Лиги.Якуб Штепанек, вратарь «Слована»:- Конечно, интересно сыграть против таких команд в Вене. Будет очень сложно взять очки в этих матчах, но шанс есть всегда. Всё увидим вечером, надеемся, что получится. Мы надеемся, что здесь будет по-настоящему домашняя атмосфера. В Вене я бывал много раз, всего 40 минут на машине ехать из Братиславы, иногда семьёй приезжаем сюда и отлично проводим время. Да, для меня этот матч – особенный. Много времени пришло с того момента, как я играл с СКА, но всегда воспоминания приходят, особенно, когда играем в Санкт-Петербурге.Составы на матч пока не объявили, однако уже понятно, что за «Слован» не сыграет единственный россиянин в составе словацкой команды – нападающий Егор Баранов в Вену не приехал.Вена. Раскатка ХК "Слован". Фото: Юрий КузьминВ отличие от словаков, которые затратили на путь до австрийской столицы меньше часа, московским армейцам нужно время для того, чтобы освоиться на новом месте.Никита Нестеров, защитник ЦСКА:- Что успел сделать? Отдохнуть хорошо, попробовать знаменитый венский штрудель (улыбается). Вот попробовали лёд и, я надеюсь, подготовились к сегодняшнему матчу хорошо. Атмосферу Вены пока не успел почувствовать, думаю, ощутим её сразу, как только приедем вечером на матч.Вена. Раскатка ХК ЦСКА. Иван Телегин. Фото: Юрий КузьминСергей Андронов, нападающий ЦСКА:- Если бы было побольше времени – хотелось бы погулять по центру Вены, увидеть памятники, исторические места, всё-таки это один из самых красивых городов мира. С чем у меня ассоциируется Вена? Да данный момент – с хоккеем, а до этого не задумывался, поскольку ни разу тут не бывал. Настроение отличное, хорошая дружеская атмосфера. Уверен, игра будет очень интересной. Надеюсь, что сегодняшний матч, первый в Вене, станет неким мостом для КХЛ сюда, в центр Европы. Что касается арены, то отличия между ней и нашими дворцами, конечно, есть. Но мы привыкнем. А лёд – он везде одинаковый.]]></text>
</doc>
