<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Сибирь» добывает первую победу. Обзор матчей 30 сентябр]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/30/410090.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Ак Барс, #Адмирал, #Торпедо, #Амур, #Витязь, #Сибирь, #Динамо Минск, #Авангард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Торпедо HH (Нижний Новгород) – Амур (Хабаровск) 4 – 3 (1:2 0:1 3:0)Подопечные Дэвида Немировски перед встречей с «Амуром» выиграли три матча подряд. Растёт количество травмированных – в лазарете находятся Станислав Галимов, Мэтью Боди, Антон Волченков и Павел Макаренко. Место в воротах «Торпедо» занял Денис Костин. Хабаровский клуб приехал в Нижний Новгород с серией из четырёх поражений. В первое звено был отправлен Богдан Потехин, на счету которого только один гол в сезоне.ФОТОЛЕНТА. 30.09.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Торпедо» (Нижний Новгород) - «Амур» (Хабаровск)Хозяева открыли счёт, гол записал на свой счёт Энди Миле. «Амур» быстро ответил и вышел вперёд: Томаш Филиппи и Владислав Ушенин своими бросками буквально «расстреляли» Костина. На 25-й минуте «тигры» убежали в очередную контратаку, увеличив отрыв до двух шайб. Однако перерыв явно пошёл на пользу хозяевам, и в третьем периоде всё перевернулось: «Торпедо» поразило ворота Евгения Аликина трижды за две минуты. Миле оформил дубль, 19-летний Дмитрий Родионычев забил свой первый гол в КХЛ. Финальный штурм «Амура» в концовке успеха не принёс.наверхВитязь (Московская область) – Сибирь (Новосибирск) 3 – 4 (1:1 1:2 1:1)«Сибирь» решала в Подольске главную на данный момент для себя задачу - прервать серию из 12 поражений. «Витязь» подошел к матчу после неожиданной победы над «Салаватом Юлаевым» (3:2). В составе подольчан дебютировал 18-летний защитник Георгий Дедов. ФОТОЛЕНТА. 30.09.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Витязь» (Московская область) - «Сибирь» (Новосибирская область)Счёт открыли хозяева площадки: Войтех Мозик зарядил от синей линии, однако «Сибирь» отыгралась ещё до перерыва - Павел Ткаченко заложил вираж по зоне «Витязя», вылез на ворота с левого фланга, и с неудобной руки забросил шайбу в дальний угол. Этот гол оказался для нападающего первым в составе новосибирского коллектива. В начале второго периода команды обменялись забитыми голами за авторством Дмитрия Саюстова и Евгения Монса. На второй перерыв гости ушли, поведя в счёте. Никита Шашков точно зарядил с кистей забил дебютный гол в КХЛ. 19-летний нападающему суждено было стать героем матча - в начале заключительной трети игры он оформил дубль. Мозик за 8 минут до конца сократил отставание «Витязя», но гости отстояли первую победу в сезоне.наверхАк Барс (Казань) – Адмирал (Владивосток) 4 – 2 (0:1 1:0 3:1)В этом матче снова не принял участие Данис Зарипов, который стоит на пороге юбилея – 400-й шайбы в чемпионатах России.В первом периоде у хозяев наметились проблемы с дисциплиной. Команда Зинэтулы Билялетдинова нахватала шесть удалений, и это помогло гостям открыть счёт. Александр Угольников точно щёлкнул из угла зоны. Такое развитие событий «Ак Барс» не устраивало, и вторая двадцатиминутка прошла уже без удалений и с игровым преимуществом хозяев. Воплотил его в гол Антон Ландер, который набирает очки уже четвёртый матч кряду. В начале третьего периода «Адмирал» снова повёл, благодаря точному броску Войтеха Полака, но счастье «дальневосточников» оказалось недолгим. Роб Клинкхаммер и Артём Михеев к 50-й минуте забросили две шайбы и принесли победу «Ак Барсу». Для вратаря хозяев Эмиля Гарипова этот успех стал сотым в регулярных чемпионатах.наверхДинамо (Минск) – Авангард (Омск) 1 – 2 (0:1 0:1 1:0)Команда Горди Дуайера после неудачного старта начала набирать форму, выиграв три из пяти матчей. Место в воротах «Динамо» занял Михаил Карнаухов, вышедший на лёд второй раз в сезоне. «Авангард» посетил Беларусь с багажом из пяти побед. Неожиданно оказались вне заявки форварды Крис Верстиг и Максим Тальбо. Четвёртый раз за чемпионат вышел в основе «ястребов» Семён Кошелев.ФОТОЛЕНТА. 30.09.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Минск) - «Авангард» (Омская область)Гости с первых минут захватили инициативу, значительно перебросав соперника. Постоянный прессинг принёс результат: Кирилл Семёнов ловко воспользовался досадной ошибкой Евгения Лисовца за своими воротами. Второй период начался с гола Коди Франсона, чётко реализовавшего большинство. Подопечные Боба Хартли контролировали игру, практически не позволяя хозяевам доводить атаки до опасных бросков. На 41-й минуте «Динамо» нашло дорогу к воротам Игоря Бобкова: шикарный проход Тему Пулккинена завершился заброшенной шайбой. Хозяева не сумели развить успех, «Авангард» одержал победу и продолжил погоню за лидером Востока – «Автообилистом».наверх]]></text>
</doc>
