<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кубок... исчезает в Балашихе! Новый фокус братьев Сафроновых]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/17/438779.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кубок Гагарина]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Главный трофей КХЛ прибыл на арену в Балашиху днем за несколько часов до начала третьего матча финальной серии, в которой со счётом 2-0 ведут московские армейцы. Приезд Кубка Гагарина вызвал большой интерес у горожан, которые проводили этот солнечный день на площади рядом с ареной.Но ещё большим их было удивление, когда появились известные иллюзионисты братья Илья и Андрей Сафроновы. Кубок Гагарина исчез, а на его месте оказался настоящий ястреб. Спустя некоторое время фокусники совершили уже обратный трюк, а главный трофей Лиги оказался на арене.Андрей Сафронов, иллюзионист:- Наш папа в юности выступал на первенстве Москвы, серьёзно увлекался хоккеем. Он с самого детства воспитывал в нас спортивный дух. Всегда говорил, что один в поле не воин, что мы должны быть командой - друг другу пасовать и забивать голы. Кстати, один из наших первых номеров был связан с хоккеем. Взяли у папы шлем, поставили свечку на него, я надел его на голову, а Илья должен был извергать огонь, «факирить». В итоге керосин попал в дырки в шлеме, и у меня загорелись волосы... Но всё хорошо закончилось.Илья Сафронов, иллюзионист:- Мы согласились продемонстрировать такой фокус, так как это наша профессия, и мы работаем над тем, чтобы удивлять людей. Думаю, что сегодня это получилось. Помню из детства стадион «Салют» в Тушино, где люди от мала до велика играли в хоккей или просто катались на коньках. Периодически и мы тоже играли, но это всё осталось в прошлом, хотя кто знает... Остаёмся на третий матч финала, вспомним, как ходили на хоккей с отцом.]]></text>
</doc>
