<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Херсли и Якупов спасают СКА. Обзор матчей 15 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/15/412361.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Нефтехимик, #ХК Сочи, #Спартак, #ХК СКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА (Санкт-Петербург) – Спартак (Москва) 3 – 2 OT (1:1 0:0 1:1 1:0)С начала чемпионата прошло полтора месяца, а СКА и «Спартак» встречались уже в третий раз. Оба предыдущих матча завершились в пользу питерцев, и если 14 сентября в гостях «Спартак» сумел навязать борьбу сопернику и в итоге уступил с минимальным счётом (1:2), то 2 октября СКА в Москве не оставил красно-белым ни единого шанса – 6:0. Тот матч запомнился первыми голами в сезоне Павла Дацюка – капитан СКА оформил дубль.ФОТОЛЕНТА. 15.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. СКА (Санкт-Петербург) - «Спартак» (Москва)СКА продолжил домашнюю серию, в рамках которой примет три московских клуба. Началась она поражением от «Локомотива» (0:1 ОТ), после которого питерцы обыграли «Северсталь» (2:0). «Спартак» приехал в Санкт-Петербург из Нижнего Новгорода, где впервые за пять лет сумел нанести поражение хозяевам (3:1). В составе СКА по сравнению с поединком против «Северстали» не оказалось Максима Карпова, вышел на лёд Александр Дергачёв.Первый период получился богатым на события. На четвёртой минуте судьи наказали «Спартак» штрафным броском за бросок клюшки Всеволодом Сорокиным. Пробивать взялся Никита Гусев, однако один из лидеров СКА не смог переиграть Юлиуса Гудачека. Тем не менее, счёт открыли хозяева. Затяжная атака с несколькими бросками завершилась тем, что Сергей Плотников добил отскочившую от Гудачека шайбу. После этого СКА основательно завладел преимуществом, и стало казаться, что второй гол лишь дело времени. Но красно-белые неожиданно ответили кистевым броском Робина Ганзла в девятку из-под защитника.Второй период снова прошел с ощутимым преимуществом хозяев, о котором красноречиво свидетельствовала статистика бросков в створ ворот – 11:1, однако цифры на табло не изменились. А в начале третьего периода красно-белые и вовсе вышли вперёд – Каспарс Даугавиньш, выехав из-за ворот, бросил в ближний угол, Игорь Шестёркин пропустил шайбу под собой. Хозяева осадили ворота Гудачека, но спартаковский вратарь был безупречен.До победы в основное время «Спартак» не дотянул нескольких секунд – роковым стало удаление Никиты Филатова, который выбросил шайбу за пределы площадки. СКА поменял Шестёркина на лишнего игрока, на бросок вывели Патрика Херсли, и он своим фирменным щелчком прошил Гудачека. В овертайме же всё решилось после выхода два в одного, завершенного Наилем Якуповым.  наверхНефтехимик (Нижнекамск) – ХК Сочи (Сочи) 2 – 4 (1:2 1:1 0:1)Как сыграет Павел Падакин против своей бывшей команды? Пожалуй, именно этот вопрос был одним из самых интригующих в игре, которая сегодня проходила в Нижнекамске. К тому же, в случае победы занимающий восьмое место на Востоке «Нефтехимик» мог увеличить отрыв от идущего девятым «Куньлуня».Но начало игры заставило команду Андрея Назарова менять планы - сочинцы использовали оба своих большинства - оба гола забил Эрик О`Делл, и получились они похожими друг друга. В обоих случаях он оперативно сработал на пятаке после добивания. Уйти Константину Барулину на перерыв «сухим» помешал Падакин. Получив пас из-за ворот, он расстрелял голкипера южан с ближней дистанции.В начале второго периода хозяева сравняли счёт усилиями Адама Полашека, тот точно бросил издалека с кистей. Впрочем, незадолго до перерыва Сергей Шмелёв аналогичным образом восстановил лидерство гостей, и этот гол оказался победным. Нижнекамцы сняли вратаря на 58-й минуте, но успеха не добились, получив шайбу в свои ворота. Сочинцы выиграли и остались на пятой строчке Запада.наверх]]></text>
</doc>
