<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кто есть кто на Матче Звезд КХЛ: Дивизион Чернышева]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/17/427646.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дивизион Чернышева радует самыми непредсказуемыми результатами, а нынешнее положение команд в турнирной таблице сильно бы удивило, взгляни мы на неё в начале сентября. Наибольшее представительство на Матче Звезд КХЛ – по три человека - у лидера, «Авангарда», и у богатого на ярких хоккеистов «Салавата Юлаева». Два игрока делегировал в Казань «Барыс», по одному – «Сибирь» и «Амур». Также в сборной нашлось место и «варягу» из дивизиона Харламова – торпедовцу Филипу Хольму.Юха Метсола («Салават Юлаев», выбор СМИ) – второй Матч ЗвездКто-то скажет, что после ударного стартового отрезка «Салават Юлаев» мало забивает. Но не стоит забывать, что уфимцы ещё меньше пропускают, и заслуга в этом финского вратаря команды очень велика. При том, что по воротам Юхи Метсолы очень часто бросают, но лишь чуть больше пяти процентов этих выстрелов достигают цели – 93,4% отражённых бросков и первое место среди вратарей дивизиона Чернышева по данному показателю.Юха Метсола во второй раз в своей карьере отправляется на Матч Звезд КХЛ. Дебютировал он в 2016-м году, ещё будучи вратарём «Амура». Как и сейчас, его выбрали представители СМИ.Игорь Бобков («Авангард», выбор КХЛ) – второй Матч ЗвездИгорь Бобков против Сергея Мозякина на Матче Звезд-2017 в Уфе. Фото: Юрий КузьминПосле нескольких сезонов в «Адмирале» Игорь Бобков пошёл на повышение в «Авангард» и стал в новой команде железным первым номером. Из вратарей топ-клубов лиги никто и близко не подобрался к Бобкову с его 2435 минутами игрового времени. В семи матчах этого сезона Бобков оставлял свои ворота в неприкосновенности и входит в пятёрку лучших голкиперов КХЛ по этому показателю, уступая лидерам всего один «сухарь».В 2017-м году он уже участвовал в Матче Звезд КХЛ, выступая за «Адмирал». Тогда сборная дивизиона Чернышева выиграла Матч Звезд, в финале пропустив от команды дивизиона Тарасова всего две шайбы. Ну и «десерт» - решением лиги именно Бобков выведет команду на лёд в качестве капитана. Филип Ларсен («Салават Юлаев», выбор болельщиков) – третий Матч ЗвездМы уже упомянули непробиваемую уфимскую стену в лице Юхи Метсолы, но в малом количестве пропущенных «Салаватом Юлаевым» шайб есть большая заслуга Филипа Ларсена. Датский защитник и отлично цементирует оборону команды, и может похвастать бомбардирскими навыками (23 очка в 47 матчах).Для датчанина этот Матч Звезд КХЛ станет уже третьим и мало, кто может похвастать тем, что он выступал как за команды дивизиона Западной конференции, так и Восточной. В 2016-м он выступал за «Йокерит» и получил приглашение на Матч Звезд от представителей СМИ, а год назад в Астане его, как и сейчас, выбрали уже болельщики.Филип Ларсен и Каспарс Даугавиньш на Матче Звезд-2016. Фото: Юрий КузьминДаррен Диц («Барыс», выбор болельщиков) – первый Матч ЗвездВ Астане всегда был отличный «нюх» на защитников-бомбардиров. Но статистике Даррена Дица в этом сезоне позавидовал бы сам Кевин Далммен в лучшие годы. 45 (12+33) очков – и это абсолютно лучший показатель результативности среди защитников не только в «Барысе», но и во всей лиге. Также Диц замыкает пятёрку лучших ассистентов КХЛ среди всех полевых игроков.Филип Хольм («Торпедо», вместо Дениса Баранцева) – первый Матч ЗвездВ межсезонье «Торпедо» усилилось очень квалифицированным шведским защитником, полтора года назад сыгравшим в составе своей национальной команды на чемпионате мира. Филип Хольм проводит на льду больше всего времени среди всех хоккеистов «Торпедо» и с 24 (6+18) очками является не только лучшим защитником-бомбардиром команды, но и входит в пятёрку лучших по системе «гол+пас» среди всех хоккеистов «Торпедо».Ян Коларж («Амур», выбор КХЛ) – второй Матч ЗвездВо многом игра Яна Коларжа позволяет «Амуру» держаться на плаву. Он кажется просто незаменимым, проводя на льду больше 23 минут в среднем за матч. При этом чешский защитник действует крайне дисциплинированно, заработав за сезон всего 10 минут штрафа. За игрой Коларжа в далёком Хабаровске внимательно следят в Чехии – защитник в нынешнем сезоне уже получил приглашение на матчи Евротура от главного тренера национальной команды Милоша Ржиги.Нынешний Матч Звезд КХЛ будет для Яна Коларжа уже вторым в карьере. Дебютировал он в 2017-м году в Уфе, когда его, также как и сейчас пригасила лига.Сергей Широков («Авангард», выбор болельщиков)В эти выходные Казань увидит триумфальное возвращение Сергея Широкова на Матчи Звезд. Последние из трёх его участий в этом празднике хоккея датируется 2013-м годом, когда нападающий ещё выступал за родной ЦСКА. В тот раз сборная Западной конференции уступила 11:18, но Широков запомнился внушительными 5 (2+3) очками. Больше него в той игре забросили только Илья Ковальчук и Евгений Кузнецов.За свою карьеру Сергей Широков выиграл практически все самые престижные титулы в мировом хоккее – он олимпийский чемпион, чемпион мира, чемпион мира среди молодёжных команд, обладатель Кубка Гагарина. В это межсезонье опытный и результативный форвард, вернулся в «Авангард» и очень близок к тому, чтобы перекрыть своё же прошлогоднее достижение в 19 шайб в регулярном чемпионате.Сергей Широков на Матче Звезд-2013. Фото: Юрий КузьминИлья Михеев («Авангард», выбор болельщиков) – первый Матч ЗвездМожет, Ильи Михеева нет на вершине списка бомбардиров, но надо понимать, что «Авангард» силён именно командной игрой. Но даже на фоне этого монолита молодой российский форвард очень выгодно отличается от остальных. 24-летний Илья Михеев прибавляет от сезона к сезону и уже в одном шаге от того, чтобы превзойти собственную результативность прошлого сезона (37 очков против 38).В этом сезоне он оформил первый в карьере КХЛ хет-трик и стал настоящим любимцем болельщиков «Авангарда». В настоящий момент Михеев лидирует в списке бомбардиров и снайперов команды.Антон Бурдасов («Салават Юлаев», выбор СМИ) – первый Матч ЗвездАнтон Бурдасов сочетает в себе, казалось бы, абсолютно несочетаемые вещи: он и большой снайпер (19 шайб – 9 место во всей КХЛ), и главный грубиян лиги (114 минут). Такие разносторонние личности точно не будут лишними на Матче Звезд. К тому же Бурдасов отлично ладит с болельщиками и во время оной из дисквалификаций смотрел за матчем «Салавата Юлаева» с фанатской трибуны.Для Бурдасова это дебют на Матчах Звезд КХЛ и нет сомнений, яркое выступление от форварда «Салавата Юлаева» нам гарантировано!Антон Бурдасов. Фото: Светлана СадыковаРоман Старченко («Барыс», выбор КХЛ) – первый Матч ЗвездПосле ухода Найджела Доуса вакантное место лучшего форварда-бомбардира «Барыса» занял Роман Старченко, выступающий за астанинский клуб с момента основания КХЛ. И в начале четвёртого десятка форвард проводит свой лучший сезон в карьере – 34 (15+19) очков.Никита Михайлов («Сибирь», выбор КХЛ) – первый Матч Звезд«Сибирь» постепенно ожила после провального старта и сохраняет теоретические шансы на попадание в плей-офф. Одним из локомотивов этого возрождения команды стал Никита Михайлов. Да, его 19 (11+8) очков не поражают воображение. Но надо принимать во внимание то, с каким трудом лидеру новосибирцев даются эти баллы.Боб Хартли и Мария БассБоб Хартли – это большое имя по обе стороны океана. Именитый канадский специалист 14 сезонов был главным тренером клубов НХЛ, а несколько лет назад подался в Европу, выиграв с «Цюрихом» швейцарскую лигу и два года поработав главным тренером сборной Латвии. С новым вызовом в «Авангарде» канадец пока справляется – его клуб идёт в лидерах дивизиона Чернышёва.Помогать Бобу Хартли будет телеведущая Мария Басс. И пусть она признаётся, что на хоккейные коньки встала только в прошлом году, в её арсенале найдутся аргументы, чтобы растопить сердца хоккеистов. Например, Мария обещает хвалить каждого игрока команды на французском языке, которым владеет в совершенстве.]]></text>
</doc>
