<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Официально]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Революций не произошло, это главное». Участники – о совете директоров КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/27/436718.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Александр Крылов, #Кирилл Фастовский, #Геннадий Величкин, #Юрис Савицкис, #Игорь Есмантович]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Крылов, председатель совета директоров Ассоциации «Хоккейный клуб «Авангард», директор по региональным продажам ПАО «Газпром нефть»:- Сегодня было конструктивное обсуждение, очень рад, что влился в коллектив. Сделаю всё возможное, чтобы привнести какие-то идеи и эффективный подход в работу Лиги.Утвердили состав участников следующего чемпионата. Для «Авангарда» важно было остаться в Восточной конференции – это принципиальный вопрос, лежащий в плоскости ожиданий болельщиков в Омске от возвращения команды. Мы обязательно вернемся, а календарь нового сезона будет проработан с точки зрения оптимальной логистики.Лига проделывает хорошую работу в плане анализа деятельности клубов, лично для меня это большое подспорье, изучить какой-то бенчмарк, сравнить с нашими результатами.Игорь Есмантович, президент ХК ЦСКА:- Прошлись по повестке, определили стратегию на следующий сезон, продолжаем работать, развивая клубы и лигу. Подтвердили, что состав участником на данный момент оптимален. Дальний Восток является тем регионом, который надо поддерживать. Если говорить об аренде, то ЦСКА за то, чтобы она была.Я высказал своё мнение по поводу потолка зарплат, предположив, как будет выглядеть национальная сборная после его принятия. Лига услышала это мнение и, я думаю, мы на эту тему не раз ещё поговорим.Геннадий Величкин, вице-президент ХК «Металлург» Мг:- Главное, что нет никаких революций и потрясений: лига идёт по тому проекту развития, который был согласован ранее. На данный момент, считаю, хорошо, что состав участников КХЛ на будущий сезон сохранится. Другой вопрос, что делать с теми, кто уже покинул лигу? Они имеют все шансы вернуться, но им надо выполнить все условия. Также считаю важным решением введение не только жёсткого потолка, но жёсткого пола зарплат. Тем самым мы сохраним для лиги топ-игроков, которых могут подписать другие клубы.Считаю, что скрытую аренду надо узаконить. Почему некоторые клубы были против? Потому, что они, как говорят в народе, работают на дядю. Мы берём молодого игрока, доводим его до кондиции, а его потом забирает другой клуб. Пусть он платит за доводку этого хоккеиста. Если хоккеист в будущем перейдёт в ещё один клуб, то этот клуб должен платить уже и за подготовку команде, которая его воспитала, и второму – который довёл его до уровня мастера.Клубы-должники – это болезнь. Но она постепенно лечится, всё меньше клубов должны хоккеистам и персоналу. И панацея – это как раз жёсткий потолок зарплат. Я предлагал, если задержка составляет два месяца, то хоккеист пишет письмо в лигу и автоматически становится неограниченно свободным агентом.Кирилл Фастовский, генеральный менеджер ХК «Сибирь»:- Самое важное – то, что мы понимаем, как будем развиваться дальше, а также то, что не произошло никаких потрясений. Не стоит сейчас убирать из Лиги какие-то клубы. Это решение было единогласно поддержано всеми. Приятно, что мы все одинаково понимаем задачу. Вообще, что касается основной повестки дня, - по ней практически никаких споров не было, всё понятно и очевидно. Самое интересное обсуждение разгорелось уже в конце совещания, по пункту «разное», где подняли несколько важных вопросов, в том числе и по потолку зарплат. Наконец-то возникла тема внедрения «пола» зарплат. Это разумно и правильно. Если говорить о вопросе аренды – моя позиция осталась неизменной – а категорически возражаю против неё. Не раз высказывал свою позицию и буду отстаивать её до конца, рассказывать, почему её нельзя вводить, а после введения жесткого потолка зарплат – вдвойне. Это будет серьёзный удар по средне- и низкобюджетным клубам.Юрис Савицкис, президент OOO «Итера Латвия», Председатель Совета АО «Динамо Рига»:- Мы готовились, что будем сокращать Лигу на одну команду, но принятое решение показывает, что мы эластично относимся к требованиям, которые нам ставит реальная жизнь. КХЛ участвует в глобальном развитии спорта. Жизнь идет так, что нужно развиваться, как на Восток, так и на Запад. Лига проводит правильную стратегию на выравнивание зарплат в клубах путем введения потолка зарплат. Эта система поможет клубам развивать игроков.]]></text>
</doc>
