<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Локомотив (Ярославль)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Шестёркин, Херсли, Ржепик и Коваленко – лучшие игроки 3-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/24/409124.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Игорь Шестёркин, #Патрик Херсли, #Михал Ржепик, #Николай Коваленко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Игорь Шестёркин (СКА), одержавший «сухие» победы в двух гостевых матчах против московского «Динамо» и «Локомотива». В этих поединках голкипер питерского клуба отразил 47 бросков по своим воротам. Его безголевой отрезок продолжается и составляет на данный момент 131 минуту 11 секунд.– лучшим защитником признан Патрик Херсли (СКА), одержавший вместе с командой победы в трёх гостевых матчах, забросивший в них три шайбы (лучший результат в Лиге среди игроков его амплуа) и отметившийся одной результативной передачей. Голы шведского защитника в поединках против «Северстали» и московского «Динамо» стали победными, в ворота череповчан Херсли оформил дубль. Защитник СКА не завершил ни один из матчей с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+1), отметился девятью бросками по воротам.– лучшим нападающим признан Михал Ржепик («Слован»), в трёх гостевых матчах забросивший 5 шайб (лучший результат недели среди нападающих) и отметившийся голевой передачей при показателе полезности (+1). Ржепик забивал голы во всех поединках недели, на его счету хет-трик в ворота «Куньлуня», а также победная шайба в ворота «Адмирала». Чешский игрок нанёс 15 бросков по воротам (лучший результат недели).– лучшим новичком признан нападающий Николай Коваленко («Локомотив»), в трёх матчах одержавший вместе с командой две победы и отметившийся дублем в ворота «Витязя», одна из шайб стала победной. 18-летний форвард не завершил ни один из поединков с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+3). В среднем Коваленко проводил на льду 11 минут 01 секунду и отметился тремя силовыми приёмами.]]></text>
</doc>
