<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Момент истины» для «Трактора» и «Динамо». Превью матчей 1 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/01/410111.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #ХК Сочи, #Йокерит, #Трактор, #Динамо Москва, #Салават Юлаев, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Салават Юлаев (Уфа) – ЦСКА (Москва) (начало в 17:00 мск)Подопечные Николая Цулыгина прервали удачную серию, неожиданно уступив «Витязю» (2:3). Продолжают солировать в атаке «Салавата Юлаева» Линус Умарк и Антон Бурдасов, на их общем счету уже 25 (11+14) очков. Россиянин набирает очки (2+1) три матча подряд. Готов вернуться в строй защитник Захар Арзамасцев, пропустивший больше трёх недель из-за травмы.ЦСКА не знает поражений на протяжении пяти матчей. В последней игре «армейцы» одолели в дерби «Спартак» (2:1), главным героем стал оформивший дубль Михаил Григоренко. В двух встречах подряд не попал в заявку голкипер Ларс Юханссон, тренерский штаб объяснил своё решение лимитом на легионеров. По-прежнему отбывает дисквалификацию защитник «армейцев» Михаил Пашнин.В прошлом чемпионате «Салават Юлаев» и ЦСКА обменялись победами со счётом 0:3 и 2:1. В истории КХЛ клубы встречались 20 раз, преимущество за «армейцами» - 13 побед.Трансляция: Матч ТВ (16:55)наверхТрактор (Челябинск) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 17:00 мск)«Трактор» в последнем матче обыграл «Северсталь» (2:1), но остался вне лидирующей восьмёрки Восточной конференции. Руководство клуба заявило, что ближайшие несколько матчей станут «моментом истины» для главного тренера Германа Титова. Сам специалист отметил, что из-за непростого периода хоккеисты находятся под психологическим грузом.В «Динамо» ситуация практически идентична челябинской – московский клуб не побеждает на протяжении трёх матчей. Встречей с «Трактором» команда Владимира Воробьёва завершит выездную серию. Серьёзным огорчением стала тяжёлая травма Максима Афиногенова, нападающий выбыл до конца февраля. Вместе с ветераном в лазарете находятся Андрей Миронов и Владислав Ефремов.В сезоне 2017/2018 «Трактор» и «Динамо» обыгрывали друг друга в гостях – 4:1, 2:3 Б. В обеих играх голами отметился форвард челябинцев Рихард Гюнге.Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхЙокерит (Хельсинки) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 18:30 мск)«Йокерит» подходит к встрече с «Сочи» в ранге лидера Западной конференции, заработав 18 очков в 11 матчах. Клуб из Хельсинки демонстрирует отличную результативность, забрасывая в среднем почти по четыре шайбы за игру. Лучшие бомбардиры – форварды Сакари Маннинен и Пекка Йормакка, набравшие по 11 баллов. Выбыл из строя до конца января из-за травмы капитан Петер Регин.«Сочи» в столице Финляндии завершит выездную серию из четырёх встреч. В игре со «Слованом» (4:1) удаление «5+20» за удар судьи по ноге получил Никита Щитов, главный тренер Сергей Зубов попросил простить защитника. Прервал «сухую» серию из 11 матчей без голов форвард Александр Полунин, впервые забивший за клуб.«Йокерит» и «Сочи» встречались между собой в первом раунде розыгрыша Кубка Гагагина-2018, черноморский клуб сумел выиграть только один матч – 1-4.Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:20)наверх]]></text>
</doc>
