<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трудные победы «Витязя» и «Автомобилиста». Обзор 23 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/23/423284.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Куньлунь, #Витязь, #Автомобилист, #Трактор, #Металлург Мг, #Слован]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Витязь (Московская область) 1 – 3 (1:0 0:1 0:2)«Куньлунь» подходил к матчу не в лучшем настроении: наличие кризиса признал даже главный тренер Юсси Тапола. Сегодня впервые вышел на лёд в КХЛ перспективный 21-летний китайский форвард Кристофер Сето, отыгравший 6:27 и отметившийся броском в створ. «Витязь» посетил Китай с багажом из пяти подряд побед, состав остался почти неизменным после игры с ХК «Сочи» (3:2). Встреча стартовала с удалений, но первая шайба была заброшена в равных составах: на 15-й минуте форвард Майкл Латта пропихнул шайбу за «ленточку» ворот «Витязя» при штурме пятака. До конца первого периода хозяева имели отличный шанс увеличить отрыв, но Тэйлор Бек при выходе «1 в 0» не сумел переиграть Йони Ортио. После перерыва «Куньлунь» прочно захватил инициативу, но Ортио раз за разом демонстрировал шикарное мастерство. Старания финского голкипера не прошли даром: в концовке периода защитник Егор Воронков дальним броском «прошил» Александр Лазушина, забив свой первый гол в сезоне. Решающий период начался с обоюдных атак, но удача вновь улыбнулась «Витязю»: на 48-й минуте свою первую шайбу в чемпионате забросил другой игрок обороны – Александру Евсеенкову помог рикошет от Бека. «Куньлунь» отчаянно штурмовал зону соперника, но у гостей сегодня был день дебютных голов – теперь счёт шайбам открыл Никита Выглазов, поставив точку попаданием в пустые ворота - 3:1.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Трактор (Челябинск) 3 – 2 (1:0 2:0 0:2)«Автомобилист» вернулся в Екатеринбург после выездной серии, возвратился в заявку габаритный защитник Никита Трямкин. «Трактор» приехал в надежде на очки: подопечные Алексея Тертышного ведут жёсткую борьбу за место в плей-офф. Состав челябинцев остался неизменным после матча с «Ак Барсом» (3:5).ФОТОЛЕНТА. 23.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Трактор» (Челябинск)Счёт во встрече был открыт уже на 5-й минуте: Найджел Доус реализовал большинство после изящной передачи Франсиса Паре. Таким образом, лидер гонки бомбардиров (22+31) Доус продлил свою результативную серию до восьми матчей. В целом хозяева доминировали в первом периоде, перебросав оппонента со счётом 13-7. В том же ключе прошли следующие 20 минут, «Автомобилист» доминировал и забросил ещё две красивые шайбы усилиями Дэна Секстона и Трямкина. Вряд ли в голах была вина Василия Демченко, но тренерский штаб челябинцев решил сменить голкипера на Александра Судницина. «Трактор» не сдавался, на старте третьего периода отыграв два гола усилиями Кристиана Томаса. Сначала канадец забил ловким броском с разворота, а спустя несколько минут воспользовался ошибкой Доуса в зоне соперника и оформил дубль. Челябинск удерживал инициативу до финальной сирены, позволил хозяевам бросить в створ лишь дважды за период, но не сумел перевести встречу в овертайм.наверхСлован (Братислава) – Металлург (Магнитогорск) 1 – 4 (0:2 1:1 0:1)«Слован» встречал двукратного обладателя Кубка Гагарина с грузом из 12 подряд поражений. Вернулся в состав «орлов» форвард Марио Лунтер. «Металлург» сегодня завершал выездную серию, в рамках которой ранее одержал три победы.Гости открыли счёт на 7-й минуте: Деннис Расмуссен реализовал большинство с помощью удачного рикошета от Марио Грмана. «Металлург» доминировал весь период, что в концовке привело к голу Романа Любимова, расстрелявшего Якуба Штепанека благодаря отличной передаче Михала Булиржа. После перерыва игра подровнялась, на 37-й минуте Андрей Месарош добил шайбу в ворота после удачной контратаки «Слована». Разница в два гола была быстро восстановлена благодаря хлёсткому броску Евгения Тимкина, забившего впервые за два месяца. Третий период начался с ещё одной шайбы гостей - ветеран Магнитогорска Денис Платонов отметился голом впервые в сезоне. «Металлург» спокойно довёл матч до сирены и теперь отправляется на Кубок Шпенглера. Голкипер Василий Кошечкин отразил 29 бросков и одержал свою 300-ю победу в КХЛ.наверх]]></text>
</doc>
