<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Стратегия КХЛ]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Чернышенко: «Аренда - вопрос, с которым ещё предстоит разобраться»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/12/421619.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#совещание руководителей клубов, #Дмитрий Чернышенко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На данный момент Лига завершила комплексную оценку освещенности домашних арен клубов КХЛ. Этот параметр напрямую влияет на качество картинки в ТВ-трансляции. Многие арены провели модернизацию системы освещения, в связи с чем заметен прогресс. В целом у 15 клубов освещенность находится на высоком уровне, а домашние арены рижского «Динамо» и «Северстали» полностью соответствуют Регламенту КХЛ. 
Клубам, освещенность арен которых требует доработок, будут направлены предписания с перечнем необходимых действий. В 8 клубах уровень освещенности арен не соответствует Регламенту КХЛ - Лига применит к ним штрафные санкции, а также внесет предложение на Совет Директоров КХЛ об удержании выплат за ТВ-права до того момента, пока не будут выполнены требования Регламента.Принцип финансового Fair Play, закрепленный в Стратегии 2023, направлен на достижение финансовой устойчивости клубов. В сезоне 2018/2019 КХЛ провела финансовый анализ деятельности клубов. В структуре доходов клубов общий объем государственного финансирования (гос. бюджет и гос. компании) составляет 57%, или 31,5 млрд руб. С момента утверждения Советом Директоров целей новой Стратегии расходы бюджетов регионов и госкомпаний были сокращены на 1,8 млрд руб.В сезоне 2018/2019 прогнозируется снижение объема финансирования из региональных бюджетов на 17% по сравнению с сезоном 2017/2018 и увеличение финансирования от частных компаний на 22% по сравнению с сезоном 2017/2018. Коммерческие доходы клубов на текущий момент составляют 10% - они выросли на 100 млн руб. к предыдущему сезону.Что касается расходов клубов – основную долю здесь составляют затраты на оплату труда хоккеистов, в среднем до 48% бюджета. Сохраняется дисбаланс в бюджетах клубов, при этом разрыв между основной частью клубов стал существенно ниже.Разница между максимальным и минимальным бюджетом клубов по-прежнему составляет 8 раз. При этом, если не учитывать клубы с минимальным и максимальным бюджетами, разница составляет 3 раза.Структурируя итоги проверки финансовой деятельности клубов, КХЛ разработает рекомендации с целью повышения эффективности и финансовой устойчивости, а отдельные положения станут частью Регламента.В соответствии со Стратегией КХЛ был заключен обновленный вариант Меморандума о взаимопонимании контрактов между КХЛ и НХЛ с включением новым пунктов, касающихся несанкционированных переходов. В новом документе добавлен пункт о признании решений арбитражных органов обеих лиг и оказании содействия в их исполнении, а также закреплен порядок действий при заключении контрактов на будущий срок с игроками при действующем контракте в одной из Лиг.В направлении медицины и антидопингового обеспечения Лига работает в полном соответствии с пунктами соответствующего раздела Стратегии 2023. КХЛ и IIHF подписали Меморандум на сезон 2018/2019, который предполагает увеличение количества допинг-проб на 10%. Разработанная и утвержденная антидопинговая программа КХЛ была направлена в клубы. В апреле 2019 года в рамках Конференции врачей КХЛ планируется специальное обучение по антидопинговому образованию.Дмитрий Чернышенко, президент КХЛ:- Мы работаем по международным антидопинговым стандартам. Мы оптимизировали антидопинговое обеспечение, по которому ИИХФ и ВАДА участвуют в системе по сбору и контролю допинг-проб. Мы занимаемся пропагандой нулевой терпимости к допингу, разработали программу, которую направили в клубы, проводим специальные конференции по антидопинговому обеспечению. В стратегии заложен рост количества проб, количество инцидентов с положительными пробами на минимальном уровне, эта проблема не свойственна нашей ЛигеВ текущем сезоне 93% телевизионных трансляций произведено в HD, что на 6,5% больше, чем за аналогичный период прошлого сезона. Этот же темп планируется сохранить до конца сезона.Летом 2018 года был проведен анализ интернет-ресурсов всех клубов КХЛ по 52 параметрам. Результаты исследования содержат рекомендации по развитию интернет-сайтов для повышения привлекательности и полезности для болельщиков, они уже направлены в клубы КХЛ.Посещаемость матчей регулярного чемпионата в текущем сезоне находится на высоком уровне (6 195 зрителей в среднем на матче), в сравнении с аналогичным периодом прошлых чемпионатов это третий показатель за все время. При этом по итогам некоторых недель фиксируется второй лучший показатель за все сезоны. Но есть отдельные клубы, которым необходимо вести планомерную работу в данном направлении.Дмитрий Чернышенко, президент КХЛ:- Сегодня говорили о календаре на будущий год, мы стимулируем клубы, чтобы хоккейные матчи занимали приоритетные даты для удобства болельщиков, а матчи не занимали время по остаточному принципу после концертов и других мероприятий. Клубы борются за это, и мы помогаем им в этой расстановке.Дмитрий Чернышенко, президент КХЛ:- Сегодня клубам доложили о результатах деятельности рабочей группы по обсуждению спортивных вопросов и вопросов регулирования контрактов игроков. Было несколько интересных предложений, в рабочей группе участвуют представители 16 клубов, они создают дополнительную повестку для Совета Директоров. Из интересного было то, что клубы выступили с инициативой создания института аренды хоккеистов с ограничением по возрасту и количеству. Этот вопрос Лига с разбега не поддерживает, будем изучать и с ним разбираться. Лига признает, что есть «скрытая аренда», к сожалению, и мы сталкиваемся с конфликтом интересов, разбираем их между клубами. Очевидно, что введение Fair Play и финансовой прозрачности, когда мы видим все финансовые документы, позволит избежать, насколько это возможно, «скрытой аренды».Дмитрий Чернышенко, президент КХЛ:- На текущую дату задолженности по зарплатам имеют четыре клуба: «Адмирал», «Сочи», «Слован» и «Сибирь». В «Адмирале» наблюдается критическая ситуация, поскольку предыдущее руководства клуба, как вы помните, заключило контракты с игроками о реструктуризации долга, новое руководство … и все эти инициативы были поддержаны региональными властями, в итоге нас подвели и новый клуб, и региональные власти, которые на тот момент гарантировали решение вопроса. Я знаю, что делами старого «Адмирала» занимаются компетентные органы, с точки зрения их долгов игрокам и подрядчикам, и я думаю, что они разберутся. Во избежание повторения подобных ситуаций принято решение о внесении дополнений в Регламент КХЛ, где будет запрет на смену юридического лица клуба, даже под тем же самым брендом, без того, чтобы клуб взял на себя обязательства по всем финансовым долгам, не только перед игроками, но и перед подрядчиками старого клуба. И тогда, руководствуясь этим пунктом, мы будем отказывать по формальному признаку. Но я уверен, что мы добьемся справедливости, там есть различные основания наложить ограничения на изменения в базе ЦИБ, и другими способами мы сигнализируем и оберегаем клуб от неправильных действий в этой ситуации.В мире нет практики публикации зарплат хоккеистов лигами. НХЛ не открывает зарплаты своих клубов, некоторые клубы эту информацию через специализированные издания открывают. Пока что клубы не готовы специально открывать эту информацию. Что касается использования подобной информации как средства конкурентной борьбы, мы приняли меры, из-за которой клубы воздерживаются от этого.Дмитрий Чернышенко, президент КХЛ:- С точки зрения продвижения на новом рынке, я бы приветствовал появление одного нового зарубежного клуба уже в следующем сезоне. Вы меня критикуете, что мы постоянно говорим о том, что переговоры ведутся. Но они ведутся в действительности и как только будет информация, мы вас уведомим. Нам как Лиге интересны новые рынки. Если руководствоваться тем, что говорил президент Федерации хоккея Германии Франц Райндль, и тем, что действительно один известный клуб из Гамбурга может быть восстановлен, это вполне реалистичный момент. Там большая площадка, большая русскоязычная аудитория. Такой разговор был года два назад, когда владельцы клуба его закрывали, с тех пор пока не обращались.Я много раз общался с коллегами из CHL (Champions Hockey League) о том, что мы готовы вести диалог только с точки зрения равных позиций. Я не считаю, что мы можем вырвать из своего чемпионата свои сильные клубы, очень конкурентные, особенно по европейским меркам, и отдать их на каком-то этапе, как нам предлагали, на полуфиналы или четвертьфиналы. Чтобы клубы нашей Лиги участвовали в другой Лиге? Нужно найти формат, когда две лиги создадут совместный новый продукт, тогда это возможно. Здесь вопрос так же, как и с НХЛ, только совмещение календарей. Мы заинтересованы в сотрудничестве, чтобы такие игры состоялись, постольку лучшие клубы CHL и КХЛ реально могут продемонстрировать замечательный хоккей. Ищем такие возможности.]]></text>
</doc>
