<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первый хет-трик Капризова в ЦСКА, новая звезда в Нижнекамске]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/26/418487.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЦСКА, #ХК СКА, #Ак Барс, #Автомобилист, #Динамо Минск, #Амур, #Авангард, #Йокерит, #Кирилл Капризов, #Фёдор Коротаев, #Артём Фёдоров, #Алексей Петров]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В последних 25 матчах ЦСКА уступил только один раз – дома «Куньлуню». При всем уважении к самоотдаче игроков китайской команды, то поражение, скорее, стало для москвичей следствием самоуспокоенности и отсутствия должной концентрации на протяжении всех 60 минут. В остальном армейцы на текущий момент выглядят недостижимым идеалом для конкурентов. Тем, кто души не чает в ЦСКА, сожалеть можно только о том, что до начала плей-офф ещё почти три месяца. Если команде удастся в хороших кондициях подойти к кубковым матчам, то сложно представить каким образом её можно остановить.Приехавший в столицу СКА был решительно настроен прервать серию из пяти поражений в рамках встреч между двумя главными фаворитами КХЛ. Как и в игре, проходившей на той же ЦСКА-Арене две недели назад, петербуржцы в минувшую субботу открыли счет. Они понравились больше, чем в двух предыдущих армейских «классико». СКА несколько раз близок к тому, чтобы увеличить преимущество, чаще играл в большинстве. Вратарь москвичей Илья Сорокин действовал великолепно, а в атакующих действиях также сказался высокий уровень индивидуального мастерства. Все три гола от Антона Слепышева, Михаила Григоренко и Ивана Телегина получились весьма эффектными. ЦСКА победил 3:1 и сместил «Автомобилист» с верхней строчки в таблице.«Автомобилист» после ноябрьской паузы и потери вратаря Якуба Коваржа никак не может вырулить обратно на прямую дорогу, спотыкаясь почти на каждом шагу. Пять поражений в шести матчах с единственной победой над аутсайдером, минским «Динамо» привели к тому, что уральцы потеряли лидерство в чемпионате. Лучший способ вернуть уверенность – победа над авторитетным соперником. Запас прочности у «Автомобилиста», глядя на его состав, не слишком велик в отличие от ЦСКА или «Ак Барса».Но в домашнем матче с казанцами, состоявшемся 24 ноября, всё снова закончилось для уральцев плохо. Хотя, второго периода «Автомобилист» вел 3:2, причём лучший бомбардир хозяев Найджел Доус забросил третью шайбу за 24 секунды до сирены, обеспечив хорошее настроение своей команде на перерыв. «Ак Барс» не просто так является действующим обладателем Кубка Гагарина и удар держать умеет. В середине третьего периода казанцы с интервалом в две с половиной минуты забили дважды усилиями Иржи Секача и Роба Клинкхаммера. «Автомобилист» сломался, нанеся за последние 20 минут всего четыре броска в створ чужих ворот. Кризис уральцев затягивается и кажется более глубоким, чем представлялось изначально.Ветеран «Ак Барса» Данис Зарипов сделал в матче три голевые передачи, став вторым вслед за Сергеем Мозякиным игроком, достигшем отметки в 600 набранных очков в КХЛ. Даже матчи с участием аутсайдеров в КХЛ иногда превращаются в зрелище с невероятно закрученным сюжетом. Шоу, устроенное в прошлый понедельник на пару «Амуром» и минским «Динамо», превзошло по интриге, драме и развязке крутой голливудский боевик. Гости открыли счёт уже на третьей минуте игры и, несмотря на скорый ответный гол в исполнении Никиты Попугаева, неожиданно солидно действовали на протяжении долгого времени. После второго периода минчане вели 2:1 и, казалось, обязаны довести матч если не до победы, то хотя бы до овертайма. «Амур» имел на этот счет другое мнение. Хозяева не только сравняли счет, но и за 27 секунд до истечения основного времени вышли вперед. Радости на трибунах не было предела.Однако это был ещё не конец. Минчане через 17 секунд в формате «6 на 5» без вратаря забили, повергнув арену в шоковое состояние. Третий в матче гол от Андрея Костицына стал следствием не отчаянного навала, а грамотно разыгранной комбинации с выводом на бросок из удобного положения. Нервный овертайм, в котором неоднократно забить могли обе команды, обошёлся без заброшенных шайб, хотя хабаровчане заканчивали его в большинстве. «Динамо» отбилось и взяло два очка по итогам серии бросков. Невероятно! Однозначного ответа на вопрос, почему «Авангард» по сравнению с началом сезона растерял игровые кондиции, не существует. Команда пока идёт на втором месте в Восточной конференции. Вроде бы неплохо, если не общая тенденция: «ястребы» никак не могут решить одни и те же проблемы - слабое большинство, нестабильная игра в атаке, необъяснимые провалы в обороне и незаменимые, несмотря на продолжающиеся ошибки, люди в основном составе.В среду «Авангард» вдрызг уступил в гостях «Йокериту» (4:7), причём в начале третьего периода счет был 6:1. Финны после этого убрали ногу с педали газа, позволив сопернику немного приблизиться. Семь шайб в одном матче «ястребы» не пропускали с января 2015 года, когда уступили московскому «Динамо» (3:7). Нынешний результат вызывает не просто беспокойство, а уже тревогу.На фоне отличного выступления ЦСКА с удивлением воспринимается тот факт, что один из лидеров нападения команды Кирилл Капризов в понедельничном матче со «Слованом» (4:0) сделал лишь первый хет-трик в составе армейцев. Таланты автора золотого гола корейской Олимпиады велики, но в прошлом сезоне заброшенные шайбы ему после Нового года давались с превеликим трудом. С тех пор нападающий прибавил, что в лучшую сторону сказалось на его результативности в ЦСКА.«Слован» по сравнению с армейцами находится в другой галактике – о поражении 0:9 в вынесенном матче в Вене несколько недель назад ещё никто не забыл. По сравнению с той игрой в Москве команда из Братиславы выглядела увереннее и при определенном стечении обстоятельств могла забросить как минимум пару шайб. Армейский вратарь Ларс Юханссон действовал надежно. В атаке ЦСКА доминировала связка Капризова и Михаила Григоренко. Последний не только отдал четыре голевых передачи, а уступил партнёру любимую точку в большинстве у правого борта. Это и помогло новокузнечанину сделать хет-трик.Раненый зверь, как известно, опасен вдвойне. Однако главный тренер «Нефтехимика» Андрей Назаров не побоялся поставить на матч с «Автомобилистом» 21-летнего воспитанника московского хоккея Фёдора Коротаева. Хотя он только в этом сезоне получил серьёзный опыт игры на взрослом уровне, выступая в ВХЛ за самарский ЦСК ВВС. Гостевая игра против лидера чемпионата может для него сравниться с первым опытом плавания человека, выброшенного за борт в открытом море.Но новичок оказался не из робкого десятка и на берег выбрался триумфатором. Екатеринбуржцы обрушили в матче, состоявшемся 20 ноября, град шайб на ворота Коротаева. Дебютант не дрогнул, отразив 48 из 50 бросков, что подвигло Назарова сделать очередное яркое высказывание. «На мой взгляд, получилось запустить на орбиту новую вратарскую звезду — двадцатилетнего вратаря Коротаева», - заметил тренер. Начало у Коротаева получилось многообещающим. Теперь всё в его руках. Экс-нападающий «Динамо» Артем Федоров, привлекавшийся в сборную России для участия в одном из этапов Евротура, в прошлом межсезонье решил продолжить карьеру в Уфе. На тот момент его уход казался потерей для столичной команды и приобретением для «Салавата Юлаева». Но нынешний сезон у него не задался. Не оправдавшего надежд игрока обменяли в «Спартак» на Никиту Филатова, причём многие посчитали сделку провальной для москвичей. Федоров к моменту обмена не мог забить в официальных матчах больше года, отличившись заброшенной шайбой в последний раз ещё в сентябре 2017-го! Чёрная серия достигла отметки в 55 игр.Но в московской команде ему сходу дали большой шанс, поставив в первое звено к своему лучшему нападающему Александру Хохлачеву. Доверие на первых порах новичок оправдал, отметившись заброшенной шайбой в дебютном матче во Владивостоке. «Спартак» в понедельник обыграл «Адмирал» (4:2), а в пятницу Федоров опять забил – на этот раз в ворота «Куньлуня» (3:0) в Шанхае. Если он продолжит в таком духе и дальше, то красно-белые точно выиграют от обмена.Один опрометчивый поступок отдельно взятого игрока может подвести всю команду. Капитан «Трактора» Алексей Петров – опытный хоккеист, много повидавший в своей карьере. От него меньше всего ждёшь необдуманных и неоправданно рискованных действий. Однако в субботнем матче с «Торпедо» (3:5) он совершил ошибку, увлекшись борьбой на собственном пятачке с нападающим соперника Эндрю Кейлофом. Со стороны эпизод смотрелся рядовым, но у арбитров было иное мнение. Они зафиксировали подсечку со стороны Петрова и отправили его досматривать матч в раздевалку. К этому моменту «Трактор» вёл 2:0 и имел все основания расчитывать на столь необходимую в нынешней турнирной ситуации победу.Гости, получив пять минут большинства, сполна использовали шанс переломить ход матча и забросили трижды! Сначала отличился сам Кейлоф, а потом дважды защитник Филип Хольм. Это был чувствительнейший удар, после которого «Трактор» так и не пришёл в себя, потерпев обидное поражение.В нынешнем сезоне команда из Подольска не часто дает поводы говорить о себе в восторженных тонах, хотя и продолжает сражаться за место в кубковой восьмерке на Западе. Яркие отрезки в исполнении заслуженного ветерана Александра Сёмина получаются короткими. Но на минувшей неделе «Витязь» напомнил о себе, вытащив два очка тяжелейшем матче в Братиславе.В пятницу «Слован» после двух периодов лидировал с преимуществом в две шайбы. С учётом дисциплинированной и надёжной игры в исполнении хозяев, на спасение рассчитывать было крайне тяжело. «Витязь» с этой сложнейшей задачей, тем не менее, справился. В третьем периоде подмосковная команда достала из себя больше, чем можно предположить, перебросала соперника почти в 5 раз (19-4) и трижды забила. Дубль в активе хорватского легионера Борны Рендулича, причём победную шайбу он забросил за 20 секунд до финальной сирены.Болельщикам «Адмирала» в нынешнем чемпионате остается только тренировать собственные нервы, раз за разом огорчаясь после очередного поражения. Хаотичная комплектация в межсезонье, не решённые до сих пор проблемы с выплатой долгов, перестановки в руководстве – все эти пертурбации привели к тому, что команда безнадёжно застряла на последнем месте в лиге.Подарить своим верным поклонникам положительные эмоции «моряки» сумели в прошлую пятницу, когда разнесли в домашнем матче минское «Динамо» (5:1). Дальневосточники прервали серию из восьми поражений подряд. Небольшая надежда на то, что во второй половине сезона дела у них пойдут чуть лучше, все-таки появилась. Хозяева твёрдо намерены сохранить клуб в КХЛ.]]></text>
</doc>
