<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Локомотив» и «Салават Юлаев» выходят в плей-офф. Обзор 24 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/24/428819.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Сибирь (Новосибирск) 4 – 2 (2:1 2:0 0:1)«Сибирь» выдала отличную серию из четырёх побед и пока сохраняет теоретические шансы попасть в плей-офф. Вернулся в состав новосибирцев автор первого гола на Матче Звезд Никита Михайлов. «Адмирал» в предыдущем поединке неожиданно уверенно расправился с одним из лидеров Востока «Авангардом» (4:1).    Первый период остался за хозяевами, хотя началось всё с гола в их ворота – Юкка Пельтола из-под защитника отправил шайбу рядом со штангой. Затем начались интересные события. На 13-й минуте Владимир Бутузов сравнял счёт, а спустя две минуты Войтех Полак в толчее перед воротами во второй раз огорчил Алексея Красикова. Судьям пришлось просматривать эпизод дважды – сначала по собственной инициативе, затем по запросу тренерского штаба гостей – оба раза вердикт был одинаков: гол забит без нарушений правил.После перерыва новосибирцы усилили натиск на ворота Антона Красоткина, но пробить голкипера не сумели, в том числе в большинстве. А вот хозяева развили успех, дважды огорчив Красикова, и не третий период вместо него вышел уже Дэнни Тэйлор. Третий период изобиловал удалениями, штрафной бокс практически не пустовал. На 56-й минуте Николай Демидов дальним щелчком попал точно в девятку, сократив разрыв в счёте, но эта шайба оказалась последней в матче.наверхАмур (Хабаровск) – Авангард (Омск) 0 – 3 (0:2 0:1 0:0)В планы «Авангарда» явно не входило уезжать с Дальнего Востока без очковых приобретений. Оступившись во Владивостоке (1:4), команда Боба Хартли ответственно подошла к поединку против «Амура» и в первом периоде забросила две шайбы в ворота Алексея Мурыгина усилиями Ильи Михеева и Максима Чудинова. Между этими голами уместилась, правда, незасчитанная шайба хозяев – просмотр определил, что Александр Кузнецов забивал рукой. В концовке «Амур» усилил давление на ворота Ивана Налимова и несколько раз заставлял голкипера омичей спасать команду.24.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Амур» (Хабаровск) - «Авангард» (Омск)Во втором периоде гости владели ощутимым преимуществом, но воплотить его в гол сумели лишь однажды – на 35-й минуте Евгений Медведев дальним броском реализовал большинство. В заключительном периоде омичи без особых проблем довели матч до победы и позволили своему голкиперу оформить первый «сухарь» в нынешнем чемпионате. «Амур» продолжил серию без побед до 10 матчей. В последний раз хабаровская команда выигрывала 25 декабря. наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Салават Юлаев (Уфа) 1 – 2 (0:1 1:0 0:1)Два дня назад в дебютном для Курта Фрейзера матче у руля «Куньлуня» китайский клуб сумел взять очко в матче против «Салавата Юлаева» и проиграл ему уже в третий раз подряд в нынешнем сезоне. Также, как и во вторник уфимцы открыли счёт: защитник «Куньлуня» не успел выбить шайбу из-под клюшки Максима Майороваи форвард в касание прошил вратаря хозяев. Ассистировал в этом эпизоде Пётр Хохряков, который тем самым отпраздновал свой 400-й матч в регулярных чемпионатах КХЛ. Однако уже в начале второго периода Ондржей Витасек мощным щелчком от синей линии попал в ближнюю девятку и восстановил паритет.В заключительной двадцатиминутке «Куньлунь» владел серьёзным преимуществом, в три раза (12-4) перебросал соперника, больше шести минут гостил в зоне соперника, но пропустил. Гол получился достаточно неожиданным: шайба от борта выкатилась на пятак и там моментально сориентировался Линус Умарк, броском с неудобной руки переправивший её в сетку.«Салават Юлаев» набрал 66 очков и стал недосягаем для преследователей, официально оформив путёвку в плей-офф.наверхМеталлург (Магнитогорск) – Трактор (Челябинск) 2 – 0 (1:0 1:0 0:0)Соседи по Челябинской области «Металлург» и «Трактор» встречались третий раз в сезоне, в первых двух матчах успех праздновала каждая из команд, и игры проходили в равной борьбе, где всё решала лишь одна шайба.Счёт был открыт в конце первого периода, причём не самым обычным образом. Голкипер «Трактора» Александр Судницин при игре в большинстве, хотел выбить шайбу под чужую синюю линию, но попал в своего защитника Евгения Рясенкого, от которого снаряд и оказался уже в пустых воротах. Шайбу в итоге записали на Алексея Береглазова. В конце другого периода хозяева увеличили преимущество – дебютную шайбу в КХЛ забросил Павел Дорофеев.Фотолента: 24.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Металлург» (Магнитогорск) - «Трактор» (Челябинск)В третьем периоде «Магнитка» уверенно владела инициативой, но только в конце челябинцы создали несколько моментов, с которыми справился голкипер Артём Загидулин, проведший третий матч «на ноль» в сезоне.наверхЛокомотив (Ярославль) – Слован (Братислава) 7 – 0 (1:0 3:0 3:0)«Локомотив» в матче со «Слованом» мог решить свои вопросы по попаданию в плей-офф, и команда Дмитрия Квартальнова с этой задачей справилась даже без легионеров в составе. Ярославцы трижды в этом сезоне уже обыграли словаков, которые проиграли восемь матчей подряд. Для нападающего Егора Аверина этот матч стал 600-м в КХЛ.«Локомотив» с первых же минут запер соперника его в зоне, но отличился лишь на 13-й минуте в большинстве – Николай Коваленко добил шайбу с пятака ворот. Во втором периоде ярославцы уверенно развили своё преимущество, забросив три шайбы. До крупного счёт довёл Егор Коршков, для нападающего эта шайба стала первой в текущем чемпионате. Окончательный счёт 7:0 установили Александр Елесин и Данил Юртайкин, оформивший дубль. Голкипер «Локомотива» Илья Коновалов сыграл в девятый раз в сезоне «на ноль».наверхСКА (Санкт-Петербург) – Барыс (Астана) 3 – 2 Б (1:0 0:1 1:1 0:0 1:0)СКА и «Барыс» подошли к очному матчу с серией из двух побед. Первые борются за победу в регулярном чемпионате с московским ЦСКА, а другие пытаются догнать омский «Авангард» за победу в дивизионе Чернышева. Для астанинцев поездки в Санкт-Петербурге стали кошмарными в последние годы, три последних матча завершились с общим счётом 2-23. Кроме этого, «Барыс» ни разу не побеждал СКА в гостевых матчах.Команды провели два зеркальных периода, в первом небольшое преимущество было у СКА, и они забросили одну шайбу, после подключения защитника Антона Белова на пятачок. Во втором лучше «Барыс», который сравнял счёт после гола защитника Джесси Блэкера с линии. В третьем периоде команды обменялись заброшенными шайбами – Брэндон Боченски сыграл на добивании, а Владислав Гавриков точно бросил с дальней дистанции. Судьба матча решилась в серии бросков, в которых точная попытка Николая Прохоркина принесла победу СКА.наверхДинамо (Рига) – Динамо (Минск) 3 – 2 Б (0:1 1:0 1:1 0:0 1:0)Латвийский клуб завершал домашнюю серию, в которой до сей поры была одержана всего одна победа за четыре матча. Вчерашняя осечка ХК «Сочи», занимающему восьмое место на Западе, позволяла рижскому «Динамо» в случае успеха подобраться к южанам вплотную.Однако в этом сезоне рижане уступили команде из Минска со счётом 1:2, к тому же до сих пор не залечил травму лучший бомбардир команды Линус Виделль. Новая очная встреча началась для хозяев плачевно: Дэвид Бут добил шайбу с пятачка уже на второй минуте матча.Если в первом периоде атаки давались рижанам натужно, то после перерыва они господствовали на площадке: 15-2 по броскам в створ, почти восемь минут в зоне соперника против двух с половиной у гостей. Но большего, чем сравнять счёт, хозяевам за этот отрезок не удалось. Однако шайба Брэндона Макмиллана после сольного прохода получилась на славу. Своего хозяева отпускать уже не намеревались и после затяжной позиционной атаки в середине третьего периода Лаурис Дарзиньш вывел свою команду вперёд. Но за три секунды до сирены Алексей Терещенко прорвался в зону соперника, бросил мимо вратаря и перевёл игру в овертайм. Оттуда она перетекла в серию буллитов, где сильнее оказались рижане.  Победа позволила латвийскому клубу набрать 52 очка, а у ХК «Сочи» при таком же количестве матчей (52) в настоящий момент 53 очка. наверх]]></text>
</doc>
