<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Выставка достижений хоккейного хозяйства: в Москве состоялся семинар КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/06/430889.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#семинар по хоккейным технологиям]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В рамках семинара участники, среди которых представители клубов КХЛ, МХЛ, ЖХЛ, руководители и специалисты по эксплуатации ледовых арен, российские и международные поставщики спортивно-технологического оборудования, а также представители ФХР, обсудили возможности улучшения освещенности арен и телевизионной картинки матчей, подготовку и эксплуатацию ледовой поверхности.«Общение с коллегами всегда полезно. У кого что-то новое, что-то более передовое и необходимо перенимать этот опыт, - отметил по итогам семинара исполнительный директор магнитогорского «Металлурга» Максим Грицай. – Важно, что на семинаре КХЛ собрались лучшие специалисты в разных отраслях. Например, мне было крайне интересно послушать экспертов, рассказавших о новых технологиях допуска на арены, освещения, заливки и подготовки льда. Мы давно знакомы с доктором технических наук Галиной Гончаровой, которая рассказала детали, касающиеся подготовки льда для матчей КХЛ».«Лёд – совершенно особая субстанция, которую ни в коем случае нельзя считать твёрдой, - считает доктор технических наук, Академик МАХ Галина Гончарова. - Хоккейный лёд испытывает наибольшие нагрузки среди всех видов спорта, никто его так не мутузит, как хоккеисты. Для конькобежцев нужен свой лёд, для фигуристов – второй, а для хоккеистов – третий. Сейчас никто не катается на чистом льду, а добавляет свои примеси, старается сделать его максимально удобным для спортсменов. Работа со льдом – это настоящее искусство, построение необходимой структуры. Хоккейные технологии используют во многих сферах, например, во время транспортировки тяжёлых грузов в Арктике».Галина Гончарова. Фото: Владимир БеззубовДля гостей семинара КХЛ была подготовлена специальная экспозиция со стендами ведущих компаний-производителей спортивно-технологического оборудования. На этой выставке была представлена электрическая ледоуборочная машина, которая стала гораздо более экологичной по сравнению с предыдущими моделями. Тему экологии и «зелёного строительства» для спортивных сооружений обсудил кандидат технических наук Николай Шилкин.Целый блок из нескольких выступлений экспертов был посвящён развитию освещения на ледовых аренах КХЛ. Ведь правильно выстроенный свет преображает телевизионную картинку. «Есть несколько арен, которым нужно улучшать освещение. Оно влияет на то, что зритель видит во время трансляции, - считает главный технолог внестудийного департамента Матч ТВ Владислав Фёдоров. – Сейчас появились новые светодиодные технологии, которые не мерцают, не слепят зрителей и распространяются по поверхности более равномерно. Требования меняются достаточно быстро и технологии идут вперёд. И то, что сегодня кажется современным, через пять лет будет выглядеть достаточно будничным».В ходе семинара шла речь о развитии принципиально новой рекламной поверхности – а именно возможности вмораживания светодиодных экранов в поверхность льда. Генеральный директор ОИС Иван Казанцев рассказывает о том, что подобная технология уже используется на некоторых катках для массового катания. «Мы вморозили в лёд светодиоды в тестовом режиме на арене в Балашихе и всё работает просто отлично, - рассказывает эксперт. – Светодиодный экран, который находится подо льдом, представляет из себя такую же рекламную поверхность, как борта или мультимедийные экраны. Мне кажется, что это выглядит очень необычно, эффектно и может эмоционально зацепить зрителя во время самых ярких моментов матча».Также внимание было уделено совершенствованию системы «видеогол». «Мы еще раз напомнили специалистам о всех нюансах технического регламента КХЛ, - отметил главный арбитр КХЛ Алексей Анисимов. – Мы особенно подчеркнули, что следующий этап – переход на формат 1080i, который планируем внедрить уже в следующем году. Судьям внедрение подобного формата облегчит жизнь, особенно в моменте фиксирования гола и определения положения вне игры. Ведь раскадровка составит 50 кадров и 16 каналов. На Матче Звезд КХЛ 2019 в Казани была представлена шайба с чипом и это будущее. Её нужно обкатывать и тестировать, понимать, насколько высока точность датчиков. А высшая идея – это не только пересечение шайбой линии ворот, но и определение игры высокоподнятой клюшкой».Одной их тем семинара стали новые хоккейные арены, которые в ближайшие годы возведут в Новосибирске, Нижнем Новгороде и Екатеринбурге. Планируется, что первым будет возведён спортивный комплекс в столице Урала. Он должен принять зрителей уже весной 2021 года.«Арена будет расположена в самом центре города, рядом с метро «Площадь 1905 года», - рассказал директор по капитальному строительству и инвестициям «УГМК-Холдинг» Сергей Ерыпалов. – Строительство будет начато уже 1 марта текущего года и по планам продлится до весны 2021-го. Под крышей спорткомплекса расположатся основная арена, вместимостью 15 000 зрителей, тренировочная ледовая площадка и разминочный зал».О новых аренах в Нижнем Новгороде и Новосибирске рассказал заместитель генерального директора ПИ «Арена» Алексей Орлов. «Под одной крышей дворца в Нижнем Новгороде расположится основная арена, рассчитанная на 12 тысяч зрителей, тренировочный каток и площадка для кёрлинга, - отметил Орлов. - Начать строительство мы планируем через месяц-полтора, а в эксплуатацию объект будет сдан в сентябре-октябре 2021 года. Сибирские болельщики ждали новой арены очень давно. И теперь им осталось лишь немного запастись терпением. Сначала их город примет молодёжный чемпионат мира по хоккею 2023 года и сразу после турнира новый ледовый дворец станет домашней ареной «Сибири. Окончание строительства - осень 2022 года».]]></text>
</doc>
