<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 26. ЦСКА едет в Санкт-Петербург с двумя победами]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/31/437033.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Игорь Шестёркин, #Павел Дацюк, #Илья Сорокин, #Кирилл Капризов, #Михаил Григоренко, #Илья Воробьёв]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Голкипер СКА Игорь Шестёркин провёл достойный регулярный чемпионат, деля игровое время с Магнусом Хелльбергом примерно поровну. Россиянин продемонстрировал высокую надёжность, отражая 95,3% бросков при коэффициенте надежности 1.11. В Кубке Гагарина дела у Шестёркина не задались: за 150 минут игры со «Спартаком» вратарь пропустил шесть шайб и потерял место в составе. Хелльберг прочно захватил место в воротах, но во втором матче с ЦСКА Шестёркин вновь получил место в основе. Голкипер впервые со 2 марта вышел на лёд, отразив 16 бросков из 19. Другим важным изменением СКА стало возвращение форварда Андрея Кузьменко, но Павла Дацюка в заявке вновь не оказалось. Легендарный нападающий залечивает повреждение, точных сроков возвращения пока нет. О значении Дацюка после первой игры рассказывал партнёр Алексей Бывальцев: «Скажу в двух словах: Паша есть Паша. Понятно, что его не хватает».Форварды ЦСКА Михаил Григоренко и Кирилл Капризов, великолепно отыгравшие регулярный чемпионат, продолжают творить чудеса и в плей-офф. Уровень взаимопонимания талантливых нападающих достиг небывалых высот, в первой игре со СКА Григоренко забил важный гол после отличного дриблинга и потрясающей передачи Капризова. Во второй встрече для Григоренко наступило время «отдавать долги»: теперь уже Капризов дождался от своего партнёра идеального голевого паса. Ловко обработав передачу, Капризов сначала угодил в каркас ворот, но со второй попытки «распечатал» Шестёркина.Голкипер ЦСКА Илья Сорокин в регулярном чемпионате провёл 40 матчей, но вряд ли мог считаться твёрдым «первым номером», ведь цифры его коллеги Ларса Юханссона были минимум не хуже. В розыгрыше Кубка Гагарина тренеры «армейцев» решили сделать ставку на одного вратаря и выбор пал на Сорокина. 23-летний вратарь не подводит в плей-офф и поднял уровень ещё выше, перешагнув за планку в 95% отражённых бросков. Во втором матче со СКА Сорокину удался потрясающий сэйв: Алексей Бывальцев расстреливал ворота ЦСКА практически в упор, но голкипер сумел спасти команду. Илья продемонстрировал отличную растяжку и подставил под бросок свой шлем, положившись на прочность амуниции. Шлем не подвёл - Сорокин доиграл встречу, отразив в общей сложности 25 бросков.После первой встречи со СКА хоккеисты ЦСКА отмечали прекрасную игру соперника в численном большинстве. Спецбригады клуба из Санкт-Петербурга знают дело на твёрдую пятёрку, что вновь доказали во второй игре. Коллектив Ильи Воробьёва реализовал удаление Линдена Вея после классной комбинации, завершённой лучшим бомбардиром «регулярки» Никитой Гусевым. Форварда вывели на открытый бросок, но пробить Сорокина удалось только благодаря идеальной меткости – Гусев нашёл щёлочку между голкипером и штангой.СКА подходил ко второму матчу серии с боевым настроением: в первой игре хоккеисты из Петербурга уступили (1:2), но показали отличный хоккей, перебросали соперника и вполне могли надеяться на победу. Новая игра началась с гола ЦСКА: защитники гостей снова не уследили за действиями связки Григоренко-Капризов. Во втором периоде московской команде немного повезло: после броска Никиты Нестерова шайба ударилась в Грега Скотта и рикошетом влетела в девятку ворот Шестёркина. СКА успел отыграть один гол усилиями Гусева и в третьем периоде готовился отыграться, но москвичи выстояли и больше уже не пропускали. Точку поставила шайба Ивана Телегина, форвард не забивал в плей-офф на протяжении трёх лет. Наставник петербуржцев Илья Воробьёв по-прежнему не может найти подход к команде Игоря Никитина – СКА проиграл ЦСКА все шесть встреч в нынешнем чемпионате. Если учитывать прошлый сезон, полоса неудач насчитывает девять игр, но в Санкт-Петербурге СКА постарается остановить машину ЦСКА.Главный тренер СКА Илья Воробьёв: «Забивать нам надо, если один гол забиваем, то сложно выиграть у этой команды. Ожидали такой игры от ЦСКА в домашних матчах серии. Не скажу, что есть какая-то вина Шестёркина сегодня. ЦСКА не пускает нас на пятак, но нужно пробираться, с потом и кровью доедать шайбу. По Дацюку не могу сказать, сыграет ли в серии».]]></text>
</doc>
