<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Кто же, если не Илья Коновалов?!»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/07/430925.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Локомотив, #Илья Коновалов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[О том, что Илья будет играть против Финляндии, заявил его тезка Воробьев. Главный тренер СКА и сборной России даже развел руками, когда его спросила пресса: «В Ярославле? Кто же, если не Коновалов?»Кто же, если не он?Во вторник мне удалось пообщаться с Ильей. Замечательный человек, скажу я вам! Мы встретились на шлагбауме в Новогорске. Договорились заранее, я забрал Коновалова в машину – и мы поехали на съемки.Полчаса, через МКАД, на проспект маршала Жукова – болтали в дороге о разном. Я восхищался тому, как молодой вратарь «Локомотива» лихо делает «сухари». 42 игры – 24 победы – 10 матчей «на ноль»! В моих глазах это что-то невероятное!«Но ведь Илья Сорокин в таком же возрасте сделал 10 «сухарей», когда перешел в ЦСКА, - скромно напоминает Коновалов. – И матчей он провел меньше. Я ведь тут не уникален».И я вспоминаю: да-да, Сорокин так отличился именно в 20 лет, причем провел 28 игр при 17 победах, а его коэффициент пропущенных шайб (1,06) звенел как натянутая струна. Я даже приосанивался за рулем от гордости, какие у нас есть вратари.Я все спрашивал, как в «Локомотиве» решились на такой эксперимент. Как при матером легионере Александре Салаке сделали ставку на молодого голкипера, который еще в августе играл в Сочи на турнире МХЛ.24.04.18. Чемпионат МХЛ 2017/2018. Финал. СКА-1946 (Санкт-Петербург) - «Локо» (Ярославль).Алексей Морозов, Илья Коновалов.Илья рассказывал, что сборы проходил с основной командой. А на Кубок мира в «Локомотиве» делегировали многих, кто подходил по возрасту, потому что победить в Сочи было очень важно.«Так получилось, что мне еще в прошлом сезоне в КХЛ доверили, - говорил Коновалов. – Сначала в ноябре выпустили против «Салавата Юлаева», и мы победили в овертайме. Потом – против «Куньлуня» в Китае, и мы тоже выиграли. Шесть матчей – команда шесть раз выиграла. Ну, в клубе и подумали: «Видно, он что-то может». Хорошо, что так выпал шанс».Мы приезжаем на Жукова и видим, как из большого офисного здания вывели всех людей. Какой-то злыдень позвонил, сообщив, что там заложена взрывчатка. В студию никого не пускают. «Это теперь на три-четыре часа, сейчас приедут следователи с собаками», – сообщают нам.Никогда еще передача у меня не срывалась по такой вот причине. Я стою оторопело, как Киса Воробьянинов, на чьи бриллианты из стула построили новый железнодорожный клуб. Но что делать? Садимся в машину, снова мчим в Новогорск. Илья меня утешает: «Да ничего страшного! Я все равно не люблю давать интервью. А представь, если бы вместо меня попалась какая-нибудь суперзвезда?»Я вспомнил, как в начале сентября, за день до вылета в Лос-Анджелес, к нам на «Майбахе» с личным водителем прикатил Илья Ковальчук. «Да ничего бы не случилось. Он бы дальше поехал, по делам».И вот – обратно, через Ходынку и Ленинградку. Я кручу руль и удивляюсь, почему Коновалов не запомнился мне по молодежной сборной России. «В этом году я по возрасту не подходил, а в прошлом меня не взяли, - напоминал Илья. – Одна часть ребят поехала на суперсерию с канадцами. Другая играла турнир четырех наций в Балашихе. Вот я как раз там и выступал. Мы одержали две победы…»Позже я изучил, что рассказывал тренер вратарей молодежки Владимир Куликов: «В прошлом году Коновалову просто не хватало игровой практики. Илья играл в Балашихе очень неплохо, но весы перевесили не в его сторону. Зато сейчас у Ильи такой прогресс, что сильно радует. Добиться этого можно через большую работу и серьезное доверие со стороны «Локомотива». По-другому никак».Уже в Куркино решаем свернуть к торговому центру. Вторник – выходной в сборной. А в этой команде сразу шесть игроков из «Локомотива» - не только Коновалов, но и защитники Александр Елесин, Рушан Рафиков, а также форварды Григорий Денисенко, Денис Алексеев, Кирилл Слепец. Великолепная пятерка и вратарь. Утром их посадили в микроавтобус, долетели за часа четыре из Ярославля до Новогорска.Что на базе сидеть, когда пацаны пошли в кино? «Саня, купи мне билет, я скоро буду – уже освободился!» Жму твердую руку Коновалова. Большая такая, вратарская ладонь.«Извини, что так получилось. Ну ничего, зато прокатились. Давай, на Евротуре зажги!»И знаете, я не хотел в этой колонке как-то расхваливать Коновалова, чтобы смутить его перед важным стартом. Наоборот, показываю, какой он хороший, правильный парень. И вот таких ребят очень много в КХЛ и нашей сборной. Очень хочется за них болеть.Илья Коновалов. Фото: Ярослав Неелов]]></text>
</doc>
