<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Правильную ли команду выбрал Александр Попов?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/11/438137.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #Александр Попов, #Авангард, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Это решающий матч финала. Счет 0:0. На табло застыло 46:35. Только что главный тренер ЦСКА Игорь Никитин вонзил шайбу в сетку. Да, это победа! Но что происходит? Арбитры отменяют гол, потому что президент «Авангарда» Максим Сушинский находился в площади ворот и мешал голкиперу. Удаление тебе, Максим! Вот какой драматизм был ровно 15 лет назад – 10 апреля в Магнитогорске, где «Авангард» завоевал свой первый и единственный титул чемпиона страны. Да, тогда пришлось бить буллиты. А нынешние должности я подставил к Никитину и Сушинскому, чтобы подчеркнуть пронзительность момента. Тогда они были игроками «ястребов», конечно.Плыли в одной лодке.Теперь мы увидим финал ЦСКА – «Авангард». И столько в нем будет исторических параллелей!Оказывается, перед этим сезоном Сушинский звал форварда Александра Попова к «ястребам». Чемпион мира, культовый игрок для Омска, обладатель золота суперлиги в 2004 году остался в армейском клубе: «Извини, Макс, я хочу взять кубок». Но на ту ли команду поставил великий молчун? Только финал даст ответ.Защитник Алексей Бондарев был юным и зеленым, когда 15 лет назад провел семь матчей и даже забил гол за «Авангард», который в том сезоне шел к чемпионству. Правда, заканчивал сезон в «Мечеле» и титул не взял. Но теперь есть шанс.Главный тренер Боб Хартли этого игрока обожает: «Он ко мне пришел перед этим сезоном, попросился на просмотровый контракт. Терпел, работал, молчал, даже когда три месяца не появлялся в основе. А потом вышел и забил решающий гол во втором овертайме серии с «Салаватом Юлаевым». Бонди – настоящий профи, на его примере должна учиться молодежь».Главному тренеру «Авангарда» напоминают, что мистер Бонд провел полтора сезона за ЦСКА. Хартли заразительно смеется: «Видите, этого парня ценили сразу в двух раздевалках!»…Четыре года назад форвард «Авангарда» Сергей Калинин получил жуткую травму, когда в матче с «Барысом» его жестко впечатали в борт. При ударе с головы слетел шлем, Калинин саданулся затылком об лед. С площадки его унесли на носилках. Закрытая черепно-мозговая травма, сотрясение, судорожный синдром. За своего капитана молился весь Омск, отправлял ему письма поддержки.Хоккейная судьба сделала зигзаг – Калинин уехал в «Нью-Джерси», потом оказался в «Торонто», откуда переехал в СКА. Наконец, с подачи Никитина этого крепкого игрока обменяли в ЦСКА на Андрея Кузьменко. Так получается, что коренной омич Калинин будет играть в финале против родного «Авангарда», но теперь из Балашихи.Встречи финалистов Кубка Гагарина в регулярном чемпионате получались очень интенсивными. Фото: Юрий КузьминВсе смешалось в доме Облонских…Тренер ЦСКА Равиль Якубов тоже играл за «Авангард» - и мог быть в чемпионской команде, но его в том сезоне отправили капитанить в «Сибирь».Сейчас в составе «ястребов» выступают Сергей Широков, Кирилл Петров, Никита Пивцакин, Андрей Стась – все они раньше были в ЦСКА. Отдельная песня – Сергей Шумаков.В прошлом сезоне Игорь Никитин снял этого игрока с плей-офф, потому что после отбоя он бурно вел себя в номере. Шумаков шумел – что ж в этом удивительного? Но хоккеист обиделся на санкции, потребовал ухода из ЦСКА. Клуб поступил порядочно, расторгнув контракт с игроком, который решил покорять «Вашингтон». А когда не получилось, то ЦСКА второй раз поступил порядочно, продав права в «Авангард».Сушинский мне рассказывал, что вёл Шумакова с первого же дня, когда у него возникли проблемы в ЦСКА. Отпускал за океан с тяжелым сердцем, но дождался игрока, который быстро стал своим в раздевалке «Авангарда».Теперь Шумаков идет первым среди лучших снайперов Кубка Гагарина, забив 10 голов в 15 матчах. Представляете, с каким настроением он выйдет на ЦСКА и Никитина? Главный тренер армейцев пожимает плечами: «Мы думаем не о Шумакове, а о своей игре».Хартли же рассыпается в комплиментах своему форварду, замечая, что такие случаи – сплошь и рядом. Разве вы никогда не ругались со своим боссом? А в школе вам учительница не ставила двойку? А на дороге не штрафовал гаишник, который потом приходил к вам в кабинет стоматолога, и вы радостно потирали руки?Всякое бывает в жизни. Но посмотрите за Шумаковым отдельно в этой серии. Вы можете увидеть глаза, налитые кровью. Ах, как много интриг в этом финале Кубка Гагарина!Ну не томите уже, начинайте скорее!17.00, суббота, «ЦСКА Арена» на «Автозаводской».]]></text>
</doc>
