<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Главным было получить удовольствие от матча». Игроки о финале Запада]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/09/438017.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Павел Дацюк, #Сергей Плотников, #Сергей Калинин, #Кирилл Капризов, #Сергей Андронов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кирилл Капризов, нападающий ЦСКА:- Несмотря на то, что это был решающий матч, готовились к нему стандартно. Главным было получить удовольствие от игры. Это получилось. Гол СКА получился довольно неожиданным, действительно, но хорошо, что в итоге он не повлиял на итоговый результат. Что касается «Авангарда» - хорошая команда, жду интересной финальной серии.- ЦСКА сегодня сыграл очень спокойно, и это несмотря на то, что выходил на решающий матч серии.- Просто мы очень хорошо подготовились, каждый горел желанием выйти на лёд и биться друг за друга, и всё получилось.Сергей Андронов, нападающий ЦСКА:- Достойная серия, надо отдать должное сопернику, который бился до конца. Очень хорошая получилась серия. Если говорить о напряжении перед последним матчем, то, мне кажется, мы, наоборот расслабились. Тут или пан, или пропал. Поэтому спокойно выходили, в каждой смене работали друг за друга.Сергей Калинин, нападающий ЦСКА:- После того, как пропустили, ни у кого даже сомнений не возникло в том, что мы в итоге победим. На лавке продолжали поддерживать друг друга, никто не собирался делать шаг назад. Это дало результат. К финалу с «Авангардом» буду готовиться, как и к любой другой игре или серии. Какие-то свои личные амбиции надо засунуть подальше. У нас есть время подумать, как применить все свои сильные стороны в финале.Сергей Плотников, нападающий СКА:- Практически весь третий период мы провели в зоне соперника, так что, можно сказать, искра после моей шайбы разгорелась. Атаковали, бросали, но шайба упорно не лезла в ворота. Несмотря на поражение нам не стыдно, потому что бились до конца и старались вытянуть этот матч. Всё, что могли, сделали. Много бросали, но много бросков блокировали игроки ЦСКА. Мы старались идти на добивание, но не всегда это получалось. Стоит сделать выводы на следующий сезон и понять, что надо иногда забивать и «черновые» голы.- Забивали ли вы раньше так, как сегодня?- Наверное, нет.- Серия получилась «домашней» - оба соперника побеждали исключительно на своём льду. Почему?- Здесь много факторов. Во-первых, болельщики, которые всегда гонят вперёд. Ну а седьмая сегодняшняя игра отличалась от предыдущих, мы бились с ЦСКА на равных.- Оцените сезон в целом.- Честно говоря, были вопросы по регулярке. Но плей-офф, прежде всего, серия со «Спартаком», показали, что у нас есть зубы, есть характер. Мы можем вытаскивать матчи «на жилах», делать черновую работу. Порадовало то, что по ходу этого плей-офф мы в каждом матче добавляли.Павел Дацюк, нападающий СКА:- Была хорошая борьба двух достойных команд. Победил ЦСКА. У нас была задача – кубок, мы её не выполнили, хотя команда отдавалась, претензий предъявить никому нельзя. Все боролись, ловили на себя шайбы. Это хоккей, за то его и любят, что результат непредсказуем.ЦСКА - хорошая команда, здорово играла на пятаке. А вот мы не были там настойчивы, не забили грязных голов. В сегодняшней игре такой был нужен. Вот Сергей Плотников сегодня забросил рабочую шайбу, таких нам бы парочку…- Это был ваш последний матч за СКА?- Не знаю пока.- А в карьере?- Нет, я надеюсь. Если вы меня не уволили.]]></text>
</doc>
