<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Успех «Спартака» в Мытищах, 6-я подряд победа «Динамо». Обзор 5 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/05/420428.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – Металлург (Магнитогорск) 1 – 0 Б (0:0 0:0 0:0 0:0 1:0)«Сибирь» подошла к игре с «Металлургом» в хорошей форме: шесть побед в семи встречах. Не попал в состав Максим Игнатович, защитника заменил Павел Воробей. «Металлург» приехал в Новосибирск из Астаны, где уступил «Барысу» (2:3). Вернулся в ворота Василий Кошечкин, три матча отдыхавший на скамейке. Перед началом встречи на арене состоялась торжественная церемония поднятия свитеров известных воспитанников новосибирского хоккея Алексея Деева и Сергея Климовича.Первый период прошёл в равной игре, но зрители не увидели заброшенных шайб. Следующие 20 минут «Металлург» прочно удерживал инициативу, перебросал соперника в шесть раз (18-3), но не сумел пробить Алексея Красикова даже во время розыгрыша большинства. Не изменилась ситуация с голами в третьем периоде: соперники обменивались опасными бросками, но цели они не достигали. Красиков и Кошечкин сохранили ворота «сухими» и в овертайме, а в серии буллитов верх взяла «Сибирь» благодаря броску Юкки Пельтолы. Красиков оформил второй «сухарь» в сезоне, отразив 39 бросков.наверхЛокомотив (Ярославль) – Амур (Хабаровск) 3 – 0 (2:0 1:0 0:0)Подопечные Дмитрия Квартальнова сегодня продолжали домашнюю серию, которую начали с победы над «Куньлунем» (2:1 Б). Вернулся в состав нападающий Степан Санников, занявший место во втором звене. У «Амура» дебютировал новичок – голкипер Марек Лангхамер впервые вышел на лёд в КХЛ.

Дебют чеха вышел неудачным: уже на 4-й минуте голкипер был заменён на Евгения Аликина, а хозяева обеспечили себе перевес в две шайбы. Свой второй гол в сезоне забил Никита Черепанов, завершивший длительную атаку, через 56 секунд Данил Юртайкин чётко завершил красивую комбинацию «железнодорожников» на высокой скорости. Во втором периоде игра выровнялась, но в его концовке Ярославль увеличил преимущество – Петри Контиола хлёстким броском реализовал большинство. В последние 20 минут счёт остался прежним, несмотря на отчаянный штурм «Амура». Четвёртый шат-аут в сезоне оформил вратарь Александр Салак, отразивший 33 броска.наверхХК Динамо М (Москва) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 4 – 3 (0:1 3:1 1:1)За всю историю своего существования «Куньлунь» ни разу не побеждала московское «Динамо» в КХЛ. Вот и на сей раз китайскому клубу не удалось прервать эту печальную тенденцию. Хотя начиналось для гостей всё очень неплохо. Олли Палола открыл счёт в середине первого периода. И тем самым прервал «сухую» серию Александра Ерёменко, которая остановилась на отметке 130 минут 3 секунды.Уже в сверхрезультативном втором периоде (счёт 1:3) «Куньлунь» снова вышел вперёд, но удержать преимущество не смог.Три шайбы «Динамо» из четырёх оформило звено Вадима Шипачёва, дублем отметился Андрей Алексеев, а Шипачёв и Дмитрий Кагарлицкий набрали очки уже в шестом матче подряд. Любопытно, что в шестом же матче подряд победило и московское «Динамо».наверхХК Сочи (Сочи) – Динамо (Рига) 3 – 2 Б (1:0 1:0 0:2 0:0 1:0)Сочинский клуб является для рижского «Динамо» крайне неудобным соперником. Всего один раз в истории их противостояния верх брала латвийская команда. Тем более рижане приехали на берега Чёрного моря с неприятной серией их четырёх поражений подряд.ХК «Сочи», ведущий борьбу в зоне плей-офф в том числе и с рижским «Динамо», быстро открыл счёт: Дмитрий Архипов неожиданно для вратаря гостей бросил сразу после розыгрыша вбрасывания. Дебюты периодов особенно удавались хозяевам: в начале второй 20-минутки мощнейшим выстрелом от синей линии удвоил преимущество ХК «Сочи» Вадим Хомицкий.Сочинцы едва отдали, шедший к победе матч. За два удаления в конце третьего периода хозяев льда наказали Мэтью Майоне и Линус Виделль, набравший 200-е очков в регулярных чемпионатах КХЛ. В овертайме ХК «Сочи» имел шанс, играя в большинстве, но в итоге всё решилось в серии буллитов. Хозяева реализовали все четыре попытки и вырвали-таки победу. наверхСпартак (Москва) – Йокерит (Хельсинки) 5 – 1 (0:0 1:1 4:0)«Спартак» матчем с «Йокеритом» завершал двухматчевую домашнюю серию в Мытищах. Для москвичей финская команда является одним из самых неудобных соперников – всего одна победа в истории, которая случилась в гостях. У болельщиков эта встреча вызвала большой интерес, чем игра с рижским «Динамо» (3:2 Б) в понедельник.Фотолента: 05.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Йокерит» (Хельсинки)Счёт был открыт во втором периоде после хлёсткого броска в большинстве молодого форварда финнов Кристиана Весалайнена. Затем настало время форварда «Спартака» Александра Хохлачёва, который сначала сравнял счёт, затем вывел команду свою вперед, а потом помог Артёму Фёдорову забросить третью шайбу в этой встрече. Четвёртая шайба деморализовала команду Лаури Марьямяки и через минуту Илья Зубов увеличил преимущество до трёх шайб. Итоговый счёт 5:1 установил Александр Осипов броском в пустые ворота. «Спартак» одержал первую победу над «Йокеритом» на домашнем льду.наверхСлован (Братислава) – Салават Юлаев (Уфа) 2 – 5 (0:2 2:2 0:1)«Салават Юлаев» прилетел в столицу Словакии с удручающей статистикой – всего одна шайба в четырёх матчах. Для команды, чей стиль порой определяют, как бразильский хоккей, это удивительная статистика. Но в Братиславе всё встало на свои место, к тому же в расположении команды вернулся Линус Умарк из Швеции. За 32 секунды первого периода уфимцы отличились дважды и уверенно повели в счёте.Как оказалось, «орлы» и не думали сдаваться, им понадобилось меньше минут, чтобы восстановить равенство на табло. Такой рывок обозлил уфимцев, которые за минуту вернули себе преимущество в две шайбы. Дмитрий Кугрышев в третьем периоде оформил дубль и установил окончательный счёт в матче. «Салават» прервал четырёхматчевую серию поражений, а «Слован» установил в восьмой раз подряд.наверх]]></text>
</doc>
