<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Кагарлицкий: «Наша связка с Шипачёвым – это череповецкая магия»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/14/421691.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Дмитрий Кагарлицкий, #ХК Динамо Москва]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- На двоих с Вадимом Шипачёвым вы набрали уже 78 очков. В чём секрет такого взаимопонимания?- Это всё волшебный череповецкий воздух, наша череповецкая магия!- Вы же до этого никогда не играли вместе в одной команде?- Мы оба череповецкие, поэтому были вместе во второй команде. Но играли в разных звеньях: мне тогда было 15-16 лет, а Вадику уже 18. Их возраст играл в своём сочетании. К тому же его уже постепенно начали подпускать к основе.- Тогда откуда же такое взаимопонимание на льду?- Этим летом, когда стало известно, что мы вместе переходим в «Динамо», мы очень много общались с Вадимом. Собирались практически каждый день, придумывали всякие комбинации, рисовали их. Сколько дней провели за планшетом – не сосчитать. Так что мы планировали, как будем играть. Ведь на нас возложили большую ответственность – дали роль лидеров.- Это вам заявили непосредственно перед началом сезона?- Имелось ввиду, что не одни мы будем играть, но то, что будем выходить на лёд в ударной тройке, в большинстве, понимали – надо соответствовать статусу. Хотелось придумать что-то новое, поэтому оставались на льду после тренировок, работали над всевозможными элементами. Вадим Шипачёв и Дмитрий Кагарлицкий. Фото: Александр Коркка- Что произошло с «Динамо» в стартовом отрезке сезона?- Мы много работали, старались, провели очень хорошую предсезонку, но результат не приходил. Сложно ответить так сразу и выделить одну причину.- Тогда вопрос полегче: как удалось преодолеть ту чёрную полосу?- Всё приходит через работу, её стало ещё больше. Плюс точечные усиления – они и вернули нас в зону плей-офф. Ну, и притёрлись друг к другу со временем, в звеньях появилась необходимая химия. По сути летом в «Динамо» собрали новую команду и требовалось терпение, чтобы она начала давать результат. Хотя он должен был прийти гораздо раньше. - Что поменял Владимир Крикунов?- Очень много чего: изменилась и тактика, и тренировочный процесс. Сейчас можно сравнивать и могу сказать, что у Владимира Воробьёва и Владимира Крикунова разная система работы.- Льстит то, что и при прошлом главном тренере, и при нынешнем вы выходите в первом звене, в большинстве? Остались лидером, несмотря на тренерскую перестановку.- Как показал матч с «Северсталью», у нас есть много ребят, способных забросить шайбу, набрать очки. Да, наше звено получает чуть больше времени, но это накладывает и дополнительную ответственность. Например, до этого мы не забивали два матча подряд. Наверное, именно наших голов и не хватило в играх со СКА и «Витязем».Дмитрий Кагарлицкий выходит на матч против СКА. Фото: Юрий Кузьмин- В матче с «Витязем» во Владимира Крикунова прилетела шайба. Как он справился с этим?- Он не подал виду: просто ушёл в раздевалку и вернулся на мостик через несколько минут. Ему заклеили место удара, в перерыве зашили. Хотя момент получился очень неприятным. Владимиру Васильевичу из-за спин игроков не было видно момента, а шайба очень быстро прилетела.- Он не мотивировал потом дополнительно вас: мол, я шайбу ловлю, а вы и подавно должны?- Да, нет. У Владимира Васильевича и без того хватает методов для мотивации. - Матч против «Северстали» нельзя назвать для вас рядовым. Насколько тяжело выходить против партнёров, с которыми плечом к плечу бились ещё несколько месяцев назад?- Конечно, это моя родная команда, где я начинал играть в хоккей. Но за последние полгода в «Северстали» столько поменялось… Много моих друзей уже покинули команду, нет и тренерского штаба, с которым мы работали в прошлом сезоне. Поэтому в сегодняшнем матче на льду у соперника было не так-то и много знакомых лиц.Дмитрий Кагарлицкий с супругой на вечере закрытия 10-го сезона КХЛ. Фото: Андрей Голованов- Перед матчем встречались с бывшими партнёрами по команде?- Хотел вот поговорить с ними после матча. И, если вы меня сейчас отпустите, то, наверное, успею с ними встретиться. Сами знаете, у хоккеистов обычно отъезд сразу после игры. - Тогда последний вопрос и отпускаем: матч с «Северсталью» стал для «Динамо» последним в «Мегаспорте». Следующую домашнюю встречу вы проведёте уже на новой арене. Были на ней?- Я ещё не был, но ребята, которые ездили на разведку, остались в восторге. Говорят, что очень удобные раздевалки, а сам дворец просто завораживает. Я сам не коренной динамовец, но те, кто воспитывались в клубе, с нетерпением ждут первого матча на арене. Говорят, мы вернёмся домой! А дома и стены помогают, как говорится. И я их прекрасно понимаю, если этот дворец построен на историческом месте.Дмитрий Сергеевич Кагарлицкий Родился 1 августа 1989 года в Череповце.Карьера игрока: «Химик» (Мытищи) - 2006-2008 гг., «Атлант» (Мытищи) - 2008-2010 гг., ХК «Рязань» - 2008-2009 гг., «Титан» (Клин) - 2009-2010 гг., «Мытищинские Атланты» - 2009-2010 гг., «Крылья Советов» (Москва) - 2010-2011 гг., «Металлург» (Новокузнецк) - 2011-2013 гг., «Донбасс» (Донецк) - 2013-2014 гг., «Северсталь» (Череповец) - 2014-2018 гг., «Динамо» (Москва) - 2018-н.в.Достижения: чемпион мира среди юниоров (2007).]]></text>
</doc>
