<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Молодёжный чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«После МЧМ нельзя успокаиваться». Орехов и Данияр о сборной Казахстана]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/07/425729.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#МЧМ-2019, #Валерий Орехов, #Саян Данияр]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На групповом этапе команда Сергея Старыгина потерпела четыре поражения, но в матчах на выживание дважды оказалась сильнее сборной Дании и сохранила прописку в элитном дивизионе. Большая нагрузка легла на лидеров команды Валерия Орехова и Саяна Данияра. Орехов этот сезон проводит в основном составе «Барыса» и на турнире набрал 5 (0+5) очков со средним игровым временем около 26 минут. Капитан команды Саян Данияр дебютировал в КХЛ в прошлом году, а этот сезон проводит в клубе МХЛ «Снежные Барсы».Сборная Казахстана помимо того, что осталась в элите, стала чемпионом болельщицких сердец. Ни у одной сборной, кроме канадцев, не было такой поддержки трибун. Болельщики в Виктории раскупили всю атрибутику с символикой Казахстана и переживали за команду, которая имела меньше всего опыта таких матчей. Кроме этого, частью этой истории стала песня Sweet Caroline Нила Даймонда, написанная 50 лет назад и звучавшая на арене после каждой шайбы казахстанцев на турнире.- Это очень важный шаг для дальнейшего развития нашего хоккея, - рассказывает Валерий Орехов. - Думаю мы должны дальше оставаться в этом дивизионе, и в скором времени будем бороться за медали.- Удивило, что вас так поддерживали канадские болельщики?- Да, мы не ожидали, что так много народу будет ходить, да еще болеть за нас, вне зависимости от того, кто наш соперник, и какой был результат.- Эта поддержка сильно помогала во время матчей?- Да, конечно, у нас почти никто из игроков не играл при такой атмосфере, всё это нас вдохновляло и придавало уверенности.- Насколько полезен опыт участие в таком турнире?- Здесь собраны лучшие игроки мира, будущие звезды. Это огромный опыт для нас, и мы должны учиться, набираться опыта с каждой игрой, анализировать. Думаю, в дальнейшем у нас всё получится.- За счёт чего удалось обыграть датчан?- За счёт духа команды, уверенности. Все друг друга поддерживали, никто не унывал. На скамейке была атмосфера такая, что все друг другу помогали.- Увидели ли отличия в игре по сравнению с матчами КХЛ?- Опытные игроки знают свою работу, а здесь молодёжь, и ты не знаешь, что ожидать от них. Игрок может побежать или остаться, в этом вся разница. С клубом был на связи, за нас переживали и смотрели матчи, это очень приятно.- Здесь всем надолго запомнится песня Sweet Caroline, которая звучала, когда вы забрасывали шайбы. Вам самим нравится эта песня?- За этот период времени она мне понравилась. Приятно слышать, когда вся арена поет эту песню. Просто здорово. Думаю, она может стать неофициальным гимном нашей команды на молодёжных чемпионатах мира! Самое главное, что мы остались в элите – мы за это боролись и сделали это.Валерий Орехов. Фото: GettyImages Kevin Light- Десять лет мы не могли выйти в элитный дивизион, и после победы во Франции год назад тренеры сразу сказали, что надо готовиться к следующему турниру, - рассказывает капитан команды Саян Данияр. – Думаю, что мы неплохо выступили.- Ряд игроков этой команды смогут поехать на молодёжный чемпионат мира и через год, этот опыт поможет им?- Они проанализируют все и в следующем году представят Казахстан уже на другом командном уровне, и покажут то, что у нас хоккей не стоит на месте, а развивается.- Для жителей Виктории вы стали особенной командой за эти дни.- В Виктории было очень много болельщиков сборной Казахстана, которые поддерживали именно нас, хоть они и канадцы. На трибуны как ни посмотришь - везде синие флаги, плакаты, так что спасибо болельщикам Виктории, именно их поддержка помогала нам там играть и не сдаваться. Кто-то затем переехал в Ванкувер, чтобы поддержать нас в важных матчах с датчанами. Спасибо и им.- Вас всё это удивило?- Когда мы поехали в Канаду, то знали, что нас поддерживает наша страна, что в нас верят родные и близкие. Но когда вышли на первый матч с Финляндией, такой поддержки, как в Виктории, у нас нигде, наверное, не было. Их поддержка помогала нам играть. Усталость уходила на второй план. Именно за счёт эмоций мы играли.- Наверняка для каждого из вас выступление на таком турнире - полезный опыт?- Это толчок вверх. Нам не нужно останавливаться на этом уровне, нужно развивать себя. Всё, я думаю, будет хорошо. Главное, как говорят нам тренеры, - именно после молодёжного чемпионата мира нельзя успокаиваться, а наоборот надо расти и расти, всё выше и выше.Что касается меня, то я понял североамериканский стиль игры. Тут надо думать в два раза быстрее, как во взрослом хоккее. Я сейчас в МХЛ, и самое главное - переключиться на клубные задачи, доказывать, а потом, возможно, и в КХЛ вызовут.- Песня Sweet Caroline вам надолго запомнится? Скачали её на телефон?- На телефон, я думаю, скачаем - сто процентов! У некоторых ребят она уже есть. Очень удивились, именно в матче со сборной США, когда она заиграла, и вся трибуна начала петь её!- После победы над Данией не так уже, наверное, обидно пропускать Новый год и все праздники?- Поначалу задумывался до отъезда в Канаду - как там Новый год, в первый раз без родителей и вообще за океаном. Но Новый год мы встретили - собрались в кругу команды и поговорили с ребятами о том, что нам надо остаться в элите. И всё сделали, начали новый год с побед!GettyImages Kevin LightЗаглавное фото: GettyImages Kevin Light]]></text>
</doc>
