<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[100 очков Накладала, Григоренко, Вея и Окулова. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/18/435899.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Линден Вей, #Линус Умарк, #Михаил Григоренко, #Константин Окулов, #Якуб Накладал, #Илья Никулин, #Максим Шалунов, #Тему Хартикайнен]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 113 шайб за «Салават Юлаев» в КХЛДата: 18, 20 и 22 марта с «Автомобилистом»В первом раунде плей-офф с магнитогорским «Металлургом» финский форвард уфимцев Тему Хартикайнен побил рекорд клуба по матчам в КХЛ, принадлежавший ранее Кириллу Кольцову. Следующий на очереди снайперский рекорд Игоря Григоренко (113 шайб), в настоящий момент у Хартикайнена 112 голов за «Салават Юлаев». В первых двух матчах серии с «Автомобилистом» игроки уфимцев забросили всего одну шайбу, но легионерское звено продолжает быть одним из самых активных в команде.Тему Хартикайнен. Фото: Антон БасанаевЦель: 57 очков в плей-офф КХЛДата: 19, 21 марта с ЦСКАКапитан московского «Динамо» Илья Никулин в 10-й раз ведет борьбу за Кубок Гагарина, в серии с московским ЦСКА он может обновить бомбардирский рекорд для защитников в плей-офф КХЛ. Правда в первых трех встречах опытный защитник не смог открыть свой бомбардирский счет в этом плей-офф. Его конкурентом является канадец Крис Ли, уже завершивший карьеру, у обоих игроков обороны по 56 набранных баллов в матчах Кубка Гагарина.Илья Никулин. Фото: Юрий КузьминЦель: 300 матчей в КХЛДата: 19 марта с «Динамо»26-летний нападающий ЦСКА Максим Шалунов готовится к тому, чтобы провести свой 300-й матч в КХЛ. В предыдущих 299 встречах он отметился 159 (84+75) очками. В Лиге Шалунов выступал за «Трактор» (7 матчей, 1 очко), «Сибирь» (167 матчей, 82 очка) и ЦСКА (125 матчей, 76 очков). В списке лучших бомбардиров армейцев в КХЛ Шалунов занимает 19-е место, но уже в ближайшее время может обогнать Константина Корнеева, у которого 77 баллов за ЦСКА.Максим Шалунов. Фото: Юрий КузьминЦель: 100 очков в КХЛДата: 19, 21 марта с СКА / 19, 21 марта с «Динамо» (Москва)Сразу четыре хоккеиста на этой неделе могут покорить отметку в 100 набранных очков в матчах КХЛ. Если чешский защитник «Локомотива» Якуб Накладал давно не может набрать один необходимый балл, то великолепное выступление в плей-офф приблизило к этой отметке Михаила Григоренко, Линдена Вея и Константина Окулова. Всем форвардам ЦСКА необходимо набрать два очка.Если брать в разбивке по клубам, то Накладал выступал в КХЛ за «Салават Юлаев» (38 матчей, 9 очков), «Спартак» (37 матчей, 4 очка), пражский «Лев» (73 матча, 11 очков) и «Локомотив» (163 матча, 75 очков). Григоренко набрал все 98 очков в составе ЦСКА, для этого ему потребовалось 128 игр. Окулов набрал 39 из 98 очков в составе «Сибири» за 118 матчей, остальные 59 были заработаны уже за ЦСКА в 93 матчах. Вей выступает в КХЛ всего второй сезон, в первый год он набрал 52 очка в 50 матчах за «Барыс», а в этом сезоне отметился 46 баллами в 61 матче за ЦСКА.Михаил Григоренко. Фото: Юрий КузьминЦель: 46 очков за «Салават» в плей-оффДата: 18, 20 и 22 марта с «Автомобилистом»Шведский форвард «Салавата» Умарк в четвертый раз борется за Кубок Гагарина с «Салаватом». Следующее набранное очко поможет ему стать лучшим бомбардиром клуба в плей-офф. Сейчас у шведа 45 (12+33) очков в 46 матчах, он делит первое место с Александром Радуловым – 45 (11+34) очков в 47 встречах.Линус Умарк. Фото: Светлана Садыкова]]></text>
</doc>
