<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Хоккейный бог сделал нам подарок». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/28/433712.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Анатолий Голышев, #Даррен Диц, #Дмитрий Шевченко, #Энди Миле, #Никита Нестеров, #Михаил Науменков, #Артём Швец-Роговой, #Константин Окулов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Анатолий Голышев, нападающий «Автомобилиста»:«Рады, что победили. Надо поскорее забыть эту игру и с хорошим, позитивным настроем ехать в Челябинск. Там будут такие же тяжёлые две игры. Ключевые моменты? Большинство и реализация моментов. Мы терпели, старались ловить шайбу на себя. Где-то получалось, где-то нет. Допустили меньше ошибок в обороне, забили больше и выиграли.Есть ли силы у соперника, чтобы в Челябинске сыграть агрессивнее? Да, конечно. Они это показывают каждую минуту, они бегут, бьют, здорово играют. Но в Челябинске будет сумасшедшая наша поддержка, там будет очень много наших болельщиков, они нам помогут. По силам ли завершить серию за четыре матча? Мы об этом не думаем, у нас есть следующая, третья игра. Готовимся к ней. («Чемпионат»).Даррен Диц, защитник «Барыса»:- Вы знаете, это хоккей плей-офф, где ошибок не избежать, но за них всегда дорого платишь. Как мы сегодня, пропустив четыре шайбы подряд. Но самое главное в таком случае - как ты с этим справишься, сдашься ли ты, тут главная проверка. Мы не сдались, показали характер и в итоге выиграли матч, и уже не важно как. В итоге получилась крутая игра с такой красивой победой, думаю все, кто за нас болел сегодня, счастливы втройне. Горжусь проделанной командной работой, но опять же, это всего вторая игра, и с каждым матчем становится сложнее и сложнее. Был ли сегодня какой-то ключевой или поворотный момент в игре? Не сказал бы, главное, что помогло победить сегодня - мы не сдавались и верили в себя.Дмитрий Шевченко, нападающий «Барыса»:- Начали мы плохо, такого не должно быть в плей-офф, тут нечем оправдать себя. В первые три-четыре смены горели 0:2. Потом подумали, что во втором периоде быстро забьём свои голы и вернёмся в игру, а в итоге прозевали две контратаки, и стало 0:4. Уже после этого мы успокоились и начали играть в свою игру, забросили шайбу в итоге, руки развязались, а дальше уже нас было не остановить.- Едете в Нижний Новгород, что следует учесть по итогам двух матчей дома?- Как показали две эти игры, мы пропускали первыми, поэтому нужно хорошо начать, а потом хорошо закончить (улыбается).Энди Миле, нападающий «Торпедо»:- Мы начали хорошо, а потом, наверное, заброшенные четыре подряд шайбы к началу второго периода вскружили голову, мы стали успокаиваться, думая, что всё уже сделано, стали допускать грубые ошибки и отходить от плана на игру, в итоге упустили победу. Мы должны играть все шестьдесят минут, не двадцать, не сорок, а от первой и до последней секунды, не выключаться из борьбы, не успокаиваться, это самое важное.Никита Нестеров. Фото: Юрий КузьминНикита Нестеров, защитник ЦСКА:- Четыре очка, которые набрал сегодня, конечно неплохо. Последний раз столько набирал за одну игру, наверное, только в детстве. Ребята помогли набирать мои очки, наносили отличные броски, грамотно закрывают вратаря. Моё дело было только снабжать их передачами. Свою шайбу считаю везением. Хорошо, что победили, но пропустили две шайбы. Значит, надо прибавлять в обороне. «Витязь» обыграл нас в регулярке? Это очень хорошая команда, против них тяжело играть. Серия ещё не окончилась, сейчас всё только начинается.Михаил Науменков, защитник ЦСКА:- Спасибо партнёрам, что хорошо закрыли вратаря в момент с моей шайбой. Я даже закрыл глаза в момент броска, а вот попал хорошо. В первом периоде не смогли сыграть так, как хотели. Но в перерыве в раздевалке поговорили, выслушали, что надо улучшить, что надо изменить. Этот разговор принёс свои плоды. Мы «горели» 0:1, всё могло непонятно как закончиться, если бы мы не начали работать так, как сделали во втором периоде.Константин Окулов, нападающий ЦСКА:- Пока у меня получается забивать, спасибо партнёрам. Но главное не это, а то, что побеждает команда. Не вижу никаких параллелей между поражением в Подольске в регулярном чемпионате и матчем в субботу. Это плей-офф: новая игра и новый настрой. То, что там площадка уже на два метра никак не повлияет на игру. Надо выходить и показывать свой хоккей на коробке любого размера.Артём Швец-Роговой, нападающий «Витязя»:- Сегодняшний матч 200-й в карьере в КХЛ? Я даже не знал об этом, готовился к игре. Уже не в первый раз мы попадаем от ЦСКА во втором периоде, они очень хорошо прибавляют в этом отрезке. Они агрессивно играют, постоянно нагружают шайбами нашу зону. В Подольске болельщики помогут нам, как и в матче регулярного чемпионата, когда мы обыграли ЦСКА.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - «Спартак» (Москва). Робин Ганзл. Фото: Илья СмирновАнтон Белов, защитник СКА:- В третьем периоде у нас вышла на лёд другая команда. Наверное, это наше российское разгильдяйство. Возможно, решили доказывать. Сейчас сидели в раздевалке, искали причину. Единственная разница между нами и «Спартаком» в третьем периоде - самоотдача. Они ловят шайбы на себя, бьются, втыкаются, а у нас этого не было. За это нас и наказали.- Как СКА может переломить ход серии?- Нужно играть как в первых двух периодах. В это время на льду были две разных по классу команды. А в третьем... Не знаю, как это назвать. В плей-офф нужно действовать гораздо умнее: не обрезаться, не терять шайбу, не удаляться в зоне атаки, это вообще закон хоккея. Но не только на удаления надо пенять. В третьем периоде у нас была мёртвая скамейка. Не поддерживали друг друга. У нас сложная ситуация, но серия идёт до четырёх побед.Каспарс Даугавиньш, нападающий «Спартака»:- Победный гол за пять секунд до конца – это бонус за то, что показали характер, сравняли счёт. Хоккейный бог нам сделал в конце подарок. Мы знаем, что каждая следующая игра будет всё тяжелее и тяжелее. СКА - приличная команда, они доказывали это уже много лет. Мы будем стараться играть в свой хоккей, а они должны что-то менять. Сейчас две игры дома, надо брать там первый матч. Настраиваемся на следующую встречу.- Почему второй период получился таким сложным?- Во втором периоде мы много удалялись, соперник в большинстве стал агрессивнее бросать. Когда заканчивалось большинство, они снова овладевали шайбой и заходили в зону. Ребята после меньшинства не могли смениться, СКА накладывал смены, у них было преимущество. В раздевалке сказали, что хоккей – игра интересная, один гол всегда может изменить исход матча. Так и случилось. Дима Калинин молодец, выстоял смену в своей зоне, потом ещё вовремя подключился и забил.Илья Талалуев, нападающий «Спартака»:- Хорошие ощущения после победы. Мы не настраивались на поражение - выходили выигрывать матч.- Теперь «Спартак» фаворит серии? Эксперты предрекали вам поражение 0-4.- Да, конечно. На экспертов, которые предрекали «Спартаку» поражение, мы особо не смотрим, не читаем.- За счёт чего переломили игру в третьем периоде?- Надо было просто перетерпеть. На третий период мы вышли при счёте 0:2. Терять было нечего. Просто пошли вперед - получилось забить. В итоге победили. Забивать за пять секунд до конца не планировали, но хорошо, что так получилось. Сейчас сможем поехать и отдохнуть.- Есть ли у «Спартака» шанс выиграть серию 4-0?- Посмотрим.]]></text>
</doc>
