<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Знаю, куда нужно бросать Бобкову». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/06/437726.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Максим Тальбо, #Юрий Сергиенко, #Александр Бурмистров, #Илья Михеев, #Сергей Шумаков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Максим Тальбо, нападающий «Авангарда»:- Вкатываться в ритм плей-офф мне не было тяжело, поскольку я усиленно занимался в тренажерном зале, на льду поддерживал форму. Игра шла практически на равных, но когда дело доходит до второго овертайма… Все стараются, просто сегодня забросить смог соперник. Эмоциональное преимущество было на нашей стороне? Это ваше мнение, и я не могу с ним согласиться. Что касается моей шайбы – был удачный отскок, всегда смотрю, где в это время находится вратарь. Хорошо, что получилось забросить. Это плей-офф, и эмоции, когда ты забиваешь, зашкаливают всегда, независимо от того, когда ты забиваешь, в овертайме или в середине первого периода.Сергей Шумаков, нападающий «Авангарда»:- Игра равная, боевая, сопернику отступать было некуда, это прекрасно понимали все. Отсюда и такой характер матча. Ну а нам надо реализовывать моменты, которых было создано достаточно. Никакого перелома не произошло, мы по-прежнему ведём в серии, и нам без разницы, где проводить игры.Юрий Сергиенко, защитник «Салавата Юлаева»:- Конечно, тяжело было входить в игру после перерыва. Ребята помогли, и слава богу, что всё так для нас сложилось. Наверное, в этом и заключается профессионализм. Здорово, что у нас такая команда. Не выходил месяц и 21 день, поверьте, очень соскучился, считал дни, зарубки ставил…О переломе в серии, наверное, можно говорить вам, журналистам. У нас же – работа, терпение и вера. Вряд ли что-то можно кардинально поменять в системе игры именно сейчас. Разве что какие-то мелочи…Ты весь год нарабатывал какие-то моменты, и в плей-офф просто показываешь, чего достиг. Если говорить о решающей шайбе, - я видел, что она была заброшена чисто, поэтому не сомневался в том, что её засчитают.Илья Михеев, нападающий «Авангарда»:- Жаль, не получилось забить в овертайме, хотя хороший момент был… Не сказать, что матч получился спокойным. Может быть, только стычек не было, а так – высокие скорости, высокое напряжение. Что не получилось? Дело в реализации, плюс – опять стали делать те же ошибки, которые делали раньше. Тяжело ли после такого поражения возвращаться в Уфу? Мы же не в первый раз играем такие серии, будем работать.Александр Бурмистров, нападающий «Салавата Юлаева»:- Ничего хитрого в моем броске, после которого был открыт счёт, нет. Просто с Бобковым с 17 лет жили в одной комнате. Знаю, куда нужно бросать (улыбается). Пора, пора уже было забивать. И мне, и всему звену. Да, играем, есть польза, но от нас требуют голы, и мы сами от себя их требуем. Перед следующим матчем сядем, посмотрим видео, разберём ошибки.- Читали о том, что было всего четыре случая в КХЛ, когда команда побеждала в серии, уступая 1-3?- Честно, не читал. Значит, есть, к чему стремиться.]]></text>
</doc>
