<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Динара Кафискина]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Игорь Бобков: «Пока мне некогда заниматься личной жизнью»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/01/430154.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Игорь Бобков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Его возвращение три года назад из Северной Америки стало весьма заметным трансферным событием. На тот момент Бобков был уже серебряным призёром юниорского чемпионата мира и обладателем золота молодёжного первенства планеты. Три сезона в «Адмирале», клубе, не хватающем звёзд с неба, тем не менее, стали для голкипера ступенью на более высокий уровень. Летом прошлого года Игорь перешёл в «Авангард». Изначально его рассматривали как дублёра Карри Рямё, но из-за травмы финского голкипера основным вратарём стал Бобков. И заставил о себе говорить.Игорь Бобков. Фото: Владимир Беззубов- Игорь, в связи с игрой, которую демонстрируете и вы, и клуб, чувствуете повышенное внимание к своей персоне?- Его очень много со стороны СМИ. Но на улице узнают пока довольно редко. Разве что самые ярые болельщики «Авангарда».- Вас называют одним из самых успешных голкиперов нынешнего сезона КХЛ…- Я не слышал о таком, но спасибо, что признают. На самом деле, всё, что получается у меня - целиком и полностью заслуга всего состава. Каждый вносит свой вклад в общее дело. Ребята играют здорово - в быстрый хоккей, агрессивный, умный.- В начале сезона клуб попал в форс-мажорную ситуацию. Она ощущается, или все привыкли играть в Балашихе?- Конечно, ситуация неприятная. Но руководители клуба провели огромную работу, раздевалки и все помещения переделали под нас. Условия для работы – класс! А моё дело – выходить и биться.- «Авангард» уже обеспечил себе участие в плей-офф. На что способна команда в кубковом раунде?- Если будем играть в такой же хоккей, как в начале сезона, думаю, что выход в финал не станет проблемой.Игорь Бобков. Фото: Владимир Беззубов- Тем не менее, последний выезд на Дальний Восток для «Авангарда» получился неудачным.- Верно, показали не самый лучший результат. Но до плей-офф ещё месяц, время есть. Будем думать, что-то менять и готовиться. Нужно постараться закончить регулярку выше «Барыса» - тогда начнём дома. Что касается моей игры - первую половину чемпионата провёл намного лучше, чем вторую. Мы все вместе ищем сейчас причины спада.- Может, накопилась усталость?- Возможно. Был период, когда за 12-13 дней провели семь матчей. На самом деле в нынешнем сезоне всё намного серьёзнее. И регулярный чемпионат пролетел достаточно быстро, осталось всего пять игр.- Чем для вас стал переход из «Адмирала» в «Авангард»?- Это выход на новый уровень. «Авангард» - серьёзная топовая команда. У неё совсем иные задачи и другая ответственность. При этом было очень приятно услышать во Владивостоке аплодисменты зрителей после объявления моей фамилии.- Вас приглашали вторым вратарём, но из-за того, что у Карри Рямё возник рецидив травмы, пришлось брать на себя лидерство. Насколько быстро получилось адаптироваться в новой роли?- С Карри, конечно, очень неприятная ситуация случилась... Начинали предсезонку, всё было нормально, и вдруг в одном из матчей всё это произошло. Я думал, что руководители клуба примут решение подписать ещё одного вратаря, но буквально через пару дней мне сообщили, что заменять Карри буду я. Конечно, это совсем другое, когда играешь практически без перерывов. Провёл однажды 17 матчей подряд. Но это, конечно, лучше, чем сидеть на скамейке. Вспомнил сейчас сезон в «Кингстоне», за океаном. Тогда провёл около 55 игр. Тоже практически без замен.- Вас уже не раз признавали лучшим игроком матча, это даёт дополнительный стимул?- Пожалуй, только добавляет проблем, потому как нужно разобраться, кому в следующий раз шапку отдавать. Есть в «Авангарде» такая традиция.Сейчас я уже, конечно, не вижу смысла отправляться в AHL. На данный момент все мои мысли только о России, о том, чтобы выступать в КХЛ и завоевать Кубок Гагарина.- С какой командой сложнее всего было в нынешнем сезоне?- С «Сочи». Так и не получилось их победить. Они отлично действовали на контратаках.- Как вы переживаете поражения?- В прошлом уже ничего не изменить. Сидеть и о том, что было, бесполезно. Стараюсь забыть и двигаться дальше, проделав работу над ошибками.- Не тяжеловато играть при росте под два метра?- Есть свои нюансы, но и преимущества тоже. Руки и ноги длинные, возникает очень много щелей. Скажем так, когда двигаюсь, пропадает компактность. Но есть и плюсы в габаритах - помогают больше закрывать ворота. На самом деле, в детстве я начинал играть в поле, но мне это не нравилось. И как-то сказал тренеру, что больше приходить на занятия не буду. Так он потом звонил постоянно моей маме и просил привести меня обратно. Я пришёл и заявил, что хочу быть только вратарём. Правда, кумиров среди голкиперов у меня в детстве не было. Когда я рос, по телевизору особо ничего не показывали. Потом уже начал покупать разные карточки и наклейки с изображением вратарей.Матч Звезд КХЛ. Игорь Бобков, Юха Метсола. Фото: Владимир Беззубов- Недавно вы приняли участие в Матче Звезд КХЛ, причём в качестве капитана команды.- Узнал, что попал в состав из интернета. Конечно, обрадовался. Это почётно и… весело. Здорово с ребятами время провели. Я ещё два года назад выступал на Матче Звезд в Уфе. Там тоже всё прошло супер. А что касается капитанства… Вратарей не могут назначать капитанами по правилам. Так хоть на Матче Звезд можно попробовать себя в такой роли.- Надо сказать, получилось. Ведь ваша команда победила, а вы выиграли конкурс «Надёжная защита».- Нужно было сделать как можно больше сейвов подряд, и тренеры сказали: «Нужна только победа». Мы установку выполнили. Блеснули практически во всех конкурсах.- Как атмосфера на шоу в Казани?- Там всё было на «пятёрку». Мне очень понравилось. Не надо было бегать и что-то узнавать. Чётко и грамотно.Хартли реально живёт хоккеем. Я никогда не видел, чтобы тренер до такой степени был увлечён своим делом. И ещё Боб постоянен. Допустим, если вдруг наступил небольшой спад, и команда не забивает, Боб абсолютно ничего менять не станет. Будет гнуть свою линию.- Вы и Юха Метсола продемонстрировали в раздевалке и вокальные данные…- Когда мы победили в первом матче, Метсолу признали лучшим игроком, и наш тренер Боб Хартли решил сделать маленькую гитару переходящим призом, чтобы ребята исполняли всё, что хотели на своём родном языке. Сначала Юха выдал на финском, а потом я спел «Владивосток 2000» группы «Мумий Тролль».- Ваша любимая песня?- Просто надо было лететь во Владивосток, и это первое, что пришло на ум (улыбается).- Вы ещё и на гитаре умеете играть?- Нет. Пытался когда-то научиться, но очень сильно начинали болеть пальцы. А, вообще, что касается музыки, я - меломан. Слушаю абсолютно всё.Боб Хартли и Игорь Бобков. Фото: Владимир Беззубов- Как вам работается с Бобом Хартли?- Очень интересно. Он реально живёт хоккеем. Я никогда не видел, чтобы тренер до такой степени был увлечён своим делом. И ещё Боб постоянен. Допустим, если вдруг наступил небольшой спад, и команда не забивает, Боб абсолютно ничего менять не станет. Будет гнуть свою линию. Максимум пятёрки перетасует. Но потом мы всё равно вернёмся к тому, с чего начинали.-А вне хоккея с ним можно поговорить о жизни, по душам?- Конечно. Но у него есть чёткая граница между бытом, и, как он говорит, бизнесом. В раздевалке может повысить голос, а как только выходит из ледового дворца - абсолютно другой человек: очень добрый, отзывчивый, с ним можно побеседовать на абсолютно любые темы. Что мы и делали на Матче Звезд в перерывах между конкурсами. Я хорошо знаю английский, так что, проблем в общении нет вообще никаких.- Игроки «Авангарда» рассказывали, что у Хартли трепетное отношение к дисциплине. Это так?- Однозначно. И он постоянно уделяет внимание деталям, даже самым мелким. Например, может отметить, что клюшка развёрнута и «смотрит» не в ту сторону.- Тренер вратарей «Авангарда» - Сергей Звягин, у которого за плечами большой опыт игры в заокеанских лигах. Вы с ним на одной волне?- Да, так и есть. Постоянно общаемся, смотрим видео. Сейчас, когда у нас небольшой спад, он уже выступает и как психолог. Что касается взаимопонимания - всё отлично. И мне нравится, что Сергей Евгеньевич всегда интересуется – как играть удобно, как не очень. И никогда не переучивает.Игорь Бобков. Фото: Ярослав Неелов- После вашего возвращения из-за океана прошло уже много времени. Сейчас есть осознание того, что приобрели положительный опыт?- Я уехал туда совсем молодым – в 19 лет. В НХЛ сыграть не удалось, но зато посмотрел неведомую хоккейную кухню. Увидел, как там всё работает, к чему нужно стремиться и насколько необходимо быть подготовленным, чтобы туда ехать. Сейчас я уже, конечно, не вижу смысла отправляться в AHL. На данный момент все мои мысли только о России, о том, чтобы выступать в КХЛ и завоевать Кубок Гагарина.- Тем более, что и в национальную команду вас уже приглашали не раз.- Да, был в олимпийской сборной, один раз вызывали на московский этап Евротура и сейчас снова – на Шведские игры. Конечно, я рад тому, что заметили. Пока ни одного матча не провёл, но всё равно опыт общения с тренером вратарей бесценен. Он говорит, над чем надо работать, что-то корректирует. Сейчас буду показывать, на что способен. Раньше играл за «молодёжку», становился чемпионом, но всё равно юниорский хоккей и взрослый - разные вещи.«Авангард» - серьёзная топовая команда. У неё совсем иные задачи и другая ответственность. При этом было очень приятно услышать во Владивостоке аплодисменты зрителей после объявления моей фамилии.- Понимаю, что свободного времени у вас совсем мало, но всё же, когда оно возникает, как стараетесь его проводить?- Хочется просто выспаться, прогуляться, съездить в Москву, поужинать и обратно. Люблю посмотреть фильмы, почитать. Что именно? Кино – всё подряд, новинки. Из чтения… Сильно «подсел» на Ремарка. Купил семь книжек в начале чемпионата, хочу их прочитать до конца сезона. Не прочь покататься на лыжах, но это травмоопасно. А, вообще, больше всего обожаю проводить время дома в Сургуте, где живут все мои родные. Летом же улетаю куда-нибудь в тёплые края и целую неделю могу ничего не делать – только лежать возле бассейна.- Насколько я знаю, вы не женаты, и даже девушки нет. Если мы сейчас это напишем, думаю, никто не поверит…- Подумают, что-то скрываем, да? Честно, нет. Я - одинокий. Некогда заниматься личной жизнью и пока просто не хочется.Игорь Бобков. Фото: Юрий КузьминДОСЬЕИгорь Сергеевич БОБКОВРодился 2 января 1991 года в СургутеКарьера: «Металлург-2»(Магнитогорск) - 2008-09гг., «Стальные Лисы» (МХЛ) - 2009-2010гг., «Лондон Найтс»(OHL) - 2010-2011гг.,         «Сиракьюз Кранч» (АХЛ) -2010-2011 гг., «Кингстон Фронтенакс» (OHL) - 2011-2012гг., “Сиракьюз Кранч» (АХЛ) - 2011-2012гг., «Норфолк Эдмиралс» (АХЛ) – 2012-2013гг., «Норфолк Эдмиралс» (АХЛ) - 2013-2014гг., «Юта Гризлис» (ECHL) -2013-2014 гг., «Норфолк Эдмиралс» (АХЛ) - 2013-2014 гг., «Юта Гризлис» (ECHL) - 2014-2015гг., «Адмирал» (КХЛ) – 2015-16 гг.Достижения: Обладатель Кубка Харламова, серебряный призёр юниорского чемпионата мира, победитель молодёжного чемпионата мира, участник Матча Звезд КХЛ.]]></text>
</doc>
