<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Северсталь» попытается остановить победный ход «Локомотива». Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/30/429764.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск) – Витязь (Московская область) (начало в 17:00 мск)«Трактор» завершил выездную серию победой над «Ак Барсом» (2:1), теперь команда сыграет пять матчей дома. Подопечные Алексея Тертышного занимают восьмую строчку Восточной конференции, имея солидный отрыв от преследователей. Лучший бомбардир клуба – американский форвард Райан Стоа (11+15), продолжает залечивать травму нападающий Игорь Полыгалов (8+9).«Витязь» не сумел второй раз подряд обыграть «Северсталь», уступив в Череповце в серии буллитов (1:2 Б). Наставник подольчан Валерий Белов остался недоволен неудачной игрой при розыгрыше большинства. Команда имеет отличные шансы на участие в Кубке Гагарина, идущее девятым рижское «Динамо» отстаёт на пять очков.14 ноября «Витязь» уступил «Трактору» в овертайме – 3:4 ОТ. Подмосковный клуб не побеждает в Челябинске с 2012 года.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (16:50)наверхСеверсталь (Череповец) – Локомотив (Ярославль) (начало в 19:30 мск)«Северсталь» открыла домашнюю серию выигранным матчем с «Витязем» (2:1 Б). Главный тренер Андрей Разин рассказал, что его подопечные «героически преодолели ими же созданные трудности». Удачной находкой для клуба стал переход Дмитрия Марковина – в девяти играх за Череповец нападающий записал в актив 9 (4+5) очков.«Локомотив» выдал серию из шести выигранных матчей, одолев ХК «Сочи» (1:0). Великолепно играет 20-летний Илья Коновалов – в активе голкипера уже десять шатаутов и «сухая» серия длиной 149 минут. КХЛ признала его лучшим голкипером прошедшей недели. Пять игр подряд не покидает площадку без очков (3+2) нападающий Брэндон Козун.15 сентября «Северсталь» не сумела ничего противопоставить «Локомотиву» в Ярославле – 1:4, 3 (1+2) очка набрал Андрей Локтионов.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
