<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Динамо» Крикунова в дерби и новый рекорд Мозякина. Превью 10 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/10/411512.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Йокерит, #Витязь, #ЦСКА, #Динамо Москва, #ХК СКА, #Локомотив, #Металлург Мг, #Автомобилист]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 17:00 мск)Магнитогорский клуб продолжает восхождение в турнирной таблице, выиграв шесть встреч подряд. Пять побед были добыты с разницей в одну шайбу. Три матча провёл на скамейке опытный Василий Кошечкин, его сменщик Артём Загидулин получает высокие оценки от тренеров. Следующая игра станет 1000-й в чемпионатах России для легендарного Сергея Мозякина, набирающего очки (4+6) пять встреч кряду.Сказка «Автомобилиста» продолжается – подопечные Андрея Мартемьянова продолжают обновление клубного рекорда, выиграв 15-й подряд матч со старта сезона. В игре с «Куньлунем» (5:2) первые голы забили Никита Трямкин, Денис Бодров и Алексей Василевский. Отражает 95% бросков вратарь Якуб Коварж, ранее рассказавший, что ему помогает надпись жены на маске.«Металлург» и «Автомобилист» встречались в плей-офф 2018 года, двукратный обладатель Кубка Гагарина взял верх – 4-2.Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхЙокерит (Хельсинки) – Витязь (Московская область) (начало в 18:30 мск)«Йокерит» сегодня завершит домашнюю серию, в рамках которой выиграл две встречи из трёх. Лидирует по набранным очкам (7+7) форвард Сакари Маннинен, проводящий первый сезон в КХЛ. Делят игровое время поровну голкиперы Райан Заполски и Янис Калниньш, небольшое статистическое преимущество за американцем.Подмосковный клуб выиграл два последних матча, не уложившись в основное время. После победы над «Сочи» (3:2 ОТ) главный тренер Валерий Белов отметил, что у «Витязя» началась «полоса везения». Вторую молодость переживает Александр Сёмин, набравший пять (2+3) очков в двух играх и ставший вторым бомбардиром клуба.14 сентября «Йокерит» приезжал в Подольск и увёз два очка (4:1). 35 из 36 бросков «Витязя» отразил Заполски.Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:20)наверхСКА (Санкт-Петербург) – Локомотив (Ярославль) (начало в 19:30 мск)Питерцы одержали три победы подряд, поднявшись на второе место Западной конференции. СКА завершил выездную серию матчем с «Йокеритом» (6:2), второй дубль в сезоне оформил Наиль Якупов. Защитник Патрик Херсли и форвард Никита Гусев стали лучшими игроками недели в своих амплуа.«Локомотив» в последних матчах одержал трудовые победы над «Торпедо» (4:3 Б) и «Ак Барсом» (2:1). Продолжает выступать в основе 20-летний голкипер Илья Коновалов, опытный Александр Салакпока тренируется с не играющим составом. Самый результативный хоккеист «железнодорожников» - форвард Андрей Локтионов (4+13).«Локомотив» принимал СКА 22 сентября, но ни один из 26 бросков ярославцев не смог пробить Игоря Шестёркина – 0:2. Авторами голов у «армейцев» стали Николай Прохоркин и Виктор Тихонов.Трансляция: Матч ТВ (19:25)наверхЦСКА (Москва) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 19:30 мск)Удачная полоса из девяти выигранных матчей позволила команде Игоря Никитина забраться на вершину Запада. В последней игре ЦСКА победил «Авангард» (4:2), что тренерский штаб москвичей назвал серьёзным достижением. Лучшим голкипером недели признан Ларс Юханссон, в двух матчах отразивший 97,78% бросков по своим воротам.Московское «Динамо» выиграло две встречи подряд под руководством Владимира Крикунова. Новый главный тренер после игры с «Торпедо» (4:3 Б) отметил, что его хоккеисты сильно устали. Пропустил два матча Игорь Макаров, но в дерби форвард должен выйти на лёд. Солируют в атаке Дмитрий Кагарлицкий и Вадим Шипачёв, на двоих игроки набрали 34 (9+25) балла.Первое дерби ЦСКА и «Динамо» прошло 8 сентября, «армейцы» оказались сильнее со счётом 3:1. Клубом тогда руководил Владимир Воробьёв, которого позже сменил Крикунов. «Армейцы» выиграли четыре последних встречи с «Динамо» в рамках регулярных чемпионатов.Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверх]]></text>
</doc>
