<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Армейцы уверенно проходят первый раунд. Итоги серии ЦСКА – «Витязь»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/05/434291.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #ЦСКА, #Витязь, #Игорь Никитин, #Валерий Белов, #Кирилл Капризов, #Михаил Григоренко, #Илья Сорокин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Армейцы в пятый раз подряд преодолели рубеж первого раунда, и каждый раз команда неизменно одерживала победу с общим счетом 4-0, обыгрывая «Сочи», «Слован», «Йокерит», «Спартак», а теперь и «Витязь». Для команды Валерия Белова этот выход в плей-офф стал вторым в истории КХЛ, как и два года назад «Витязь» уступил со счетом 0-4, тогда СКА, а теперь ЦСКА.В регулярном чемпионате команды встретились между собой четыре раза, три победы остались за армейцами. При этом два матча в Подольске получились очень тяжелым для ЦСКА: поражение с «сухим» счётом и чудесное спасение за две секунды до конца основного времени, а затем победа в овертайме. Интрига серии заключалась в том, сможет ли «Витязь» провести матчи на том же уровне.Первый матч мог вселить тревогу в болельщиков ЦСКА. Встреча началась с гола Алексея Марченко, который арбитры отменили из-за блокировки вратаря. Игрок «Витязя» Алексей Макеев не использовал реальный шанс открыть счёт в матче. Надёжно действовал голкипер подмосковной команды Йони Ортио, но в один момент преимущество ЦСКА стало колоссальным. Команда Игоря Никитина смогла извлечь пользу из этого и добилась победы с «сухим» счетом 4:0.Во второй игре ЦСКА решил с первых же минут решить все вопросы, но вновь долгое время не мог пробить Ортио, а вдобавок пропустил сам – первую шайбу у «Витязя» в серии забросил Павел Чернов. Второй период полностью остался за армейцами, которые забросили четыре шайбы, а затем довели дело до логичной второй победы – 6:2. В этом матче защитник ЦСКА Никита Нестеров набрал 4 (1+3) очка, установив свой личный рекорд результативности за один матч чемпионата.28.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф.ЦСКА (Москва) - «Витязь» (Московская область).Торнике Кучава, Андрей Светлаков, Павел Чернов. Фото: Юрий КузьминСерия перебралась в Подольск и видимо на фарт тренерский штаб «Витязь» решил доверить место в воротах Александру Самонову, который отыграл те два матча против ЦСКА в «регулярке» и которого в один момент начали в клубе называть «специалистом по ЦСКА». Команда Игоря Никитина вновь ничего не смогла поделать с «Витязем» в первом периоде, а на второй перерыв команды ушли при равном счёте. Затем сказалось индивидуальное мастерство Мэта Робинсона, который вывел москвичей вперед. Итоговый счет 3:1 установил Антон Слепышев.Четвертую игру вновь начал Самонов, но после 10-й минуты его всё же заменили. Причиной тому две шайбы ЦСКА от Михаила Григоренко и Кирилла Капризова, последний забил первый гол в нынешнем плей-офф и сделал это очень красиво. Затем команды обменялись заброшенными шайбами, а в третьем периоде ЦСКА довёл дело до уверенной победы в матче (3:1) и в целом в серии (4-0).В этом противостоянии тяжело выделить определённые поворотные моменты. В первой игре «Витязь» долго успешно оборонялся, но на 35-й минуте Михаил Григоренко всё же пробил Йони Ортио после шикарной геометрической комбинации.Следующий ключевой момент случился уже в Подольске в третьем матче серии. Неизвестно, как закончилась бы встреча, если бы не этот спринтерский забег Мэта Робинсона.Не обошлось и без эстетики. Единственный гол Кирилла Капризова получился не только красивым, но и стал победным в заключительном матче серии.Григоренко стал лучшим бомбардиром ЦСКА в регулярном чемпионате и продолжил проявлять себя в плей-офф. В первом матче серии нападающий забросил первую шайбу, которая по итогам встречи оказалась победной. Во второй и четвертой игре он набрал по 3 (2+1) результативных балла. Лишь, пожалуй, в третьей игре его вклад в успех не был так велик, но он всё же отдал результативную передачу Антону Слепышеву в моменте с третьим голом.Михаил Григоренко. Фото: Юрий КузьминЕщё одним игроком ЦСКА, который набирал очки в каждом матче серии стал лучший снайпер последней «регулярки» Кирилл Капризов. В первом матче он отдал голевую передачу на Григоренко, в следующих двух играх также записал на свой счёт по одной передаче, а в заключительном четвёртом матче стал автором победной шайбы.Кирилл Капризов. Фото: Юрий КузьминТренеры ЦСКА весь сезон ротировали голкиперов, а в плей-офф доверили место не Ларсу Юханссону, а Илье Сорокину, который надежно провёл всю серию с «Витязем». В первых матчах ему пришлось тяжело, за два поединка команда Белова нанесла всего 24 броска, а уже в третьей игре их было 28. Сорокин выручал команду в ключевых моментах и с каждым матчем уменьшал уверенность игроков «Витязя» в своих силах.Илья Сорокин. Фото: Владимир БеззубовВ отличии от других серий тренеры и игроки не баловали красноречием. По окончании противостояния Никитин говорил о потерянных силах и эмоциях, а Белов – об опыте, который получила его команда.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:– Хочу поблагодарить «Витязь» за хорошую серию, несмотря на счет 4-0, все игры были тяжелыми. Подмосковная команда организовано играла против нас, и нам пришлось потратить немало сил, энергии, эмоций. Поэтому мы рады, что закончили все за четыре матча.Валерий Белов, главный тренер «Витязя»:–На данный момент «Витязь» сделал все, что мог, но к сожалению, не получилось у нас выиграть хотя бы одну игру. Я надеюсь, в ближайшем будущем это произойдет. Если говорить о плей-офф в целом, в этом сезоне «Витязь» выглядел намного лучше, чем два года назад. Это говорит о том, что «Витязь» набирается опыта и сделан маленький шаг вперед.ЦСКА: Михаил Григоренко – 8 (5+3), Константин Окулов – 5 (2+3), Кирилл Капризов – 5 (1+4), Никита Нестеров – 5 (1+4)«Витязь»: Павел Чернов – 2 (1+1), Артём Швец-Роговой – 2 (1+1), Алексей Макеев – 2 (0+2).]]></text>
</doc>
