<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Квартальнов – рекордсмен КХЛ, «Магнитка» и «Барыс» - в плей-офф. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/17/427673.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Северсталь (Череповец) 2 – 4 (1:1 0:2 1:1)У «Адмирала» сегодня был праздничный матч – день рождения отмечал главный тренер команды Сергей Светлов. Вернулся в состав «моряков» Александр Черников, пропустивший игру с «Йокеритом» (4:1). «Северсталь» приехала в Хабаровск с серией из пяти побед и Андреем Разиным на скамейке, главный тренер залечил простуду и перетряхнул несколько звеньев.Счёт во встрече был открыт на 6-й минуте: голкипер «Адмирала» Никита Серебряков не сумел справиться с несложным броском Картера Эштона. Ближе к концу периода хозяева, имевшие преимущество, сумели отыграться благодаря настойчивости Сергея Конькова на пятаке во время розыгрыша большинства. На старте второго периода «Северсталь» вновь вышла вперёд благодаря отличной комбинации, завершённой Евгением Лапенковым. На 33-й минуте счёт стал 3:1 в пользу гостей благодаря голу Егора Бабенко при игре «5 на 4». Хозяева по-прежнему чаще бросали, но Доминик Фурх уверенно работал в «рамке». «Адмирал» не собирался сдаваться и в третьем периоде сократил разрыв усилиями Дениса Вихарева, но вскоре Сергей Монахов убежал «1 в 0», переиграв Серебрякова и установив окончательный счёт. «Северсталь» выиграла шестой матч из шести возможных в 2019 году.наверхАмур (Хабаровск) – Йокерит (Хельсинки) 4 – 5 Б (1:0 1:1 2:3 0:0 0:1)«Амур» принимал гостей из Финляндии, имея в багаже серию из семи поражений. Место в воротах «тигров» занял Марек Лангхамер, в качестве второго вратаря был заявлен Алексей Мурыгин. «Йокерит» в последнем матче уступил «Адмиралу» (1:4), вернулись в состав Хенри Иконен и Томи Мяки.На старте защитник Глеб Корягин получил удаление «2+10», но «Йокерит» не воспользовался большинством. Реализовать численное преимущество удалось хозяевам на 20-й минуте: Томаш Зогорна хлёстким броском поразил ворота Райана Заполски. На старте второго периода «Амур» увеличил отрыв благодаря Дмитрию Швиденко, впервые забившему в нынешнем сезоне. «Йокерит» сумел «размочить» Лангхамера на 39-й минуте, чёткий бросок в большинстве удался Кристиану Весалайнену. В целом инициативой больше владели гости, за 40 минут в два раза перебросав оппонента. В третьем периоде соперников «прорвало»: «Амур» дважды забил при игре «5 на 4» усилиями Антона Лазарева и Валентина Пьянова, после чего Заполски уступил место в воротах Янису Калниньшу. «Йокерит» забросил на одну шайбу больше – дубль оформил Стив Мозес, ещё один гол на счету НикласаЕнсена. Особенно красивым вышел первый гол Мозеса – форварду удалось технично перекинуть голкипера. В овертайме шайб зрители не увидели, а в серии буллитов сильнее оказались гости.наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Локомотив (Ярославль) 1 – 5 (0:3 0:1 1:1)Китайский клуб встречал гостей из Ярославля обескровленным: череда травм выбила из строя нескольких лидеров, номинальному защитнику Сэму Лофквисту даже пришлось сыграть в роли форварда. У «Локомотива» место в воротах занял молодой Даниил Исаев. Вернулся в состав после окончания 13-матчевой дисквалификации форвард Артур Каюмов.Однако самым знаменательным событием матча стало то, что для тренера ярославцев он стал рекордным, 594-м в КХЛ. Дмитрий Квартальнов обошёл по этому показателю Андрея Назарова (593) и вышел в лидеры Лиги.Первый период стал провальным для хозяев: хоккеисты «Локомотива» трижды поразили ворота Томи Кархунена. Денис Алексеев и Каюмов забили при игре «4 на 4», Андрей Локтионов отметился заброшенной шайбой в меньшинстве. После перерыва место в воротах «Куньлуня» занял Сунь Цзэхао, впервые вышедший на лёд в КХЛ. Голкипер недолго оставался «сухим» - на 29-й минуте Брэндон Козун хладнокровно завершил отличную комбинацию «железнодорожников». «Локомотив» часто получал удаления, но хозяевам не удавалось реализовать большинство. Пробить Исаева, впервые отыгравшего полный матч в КХЛ, «драконам» удалось на 46-й минуте благодаря броску Виктора Бартли, но окончательный счёт установил Даниил Апальков – 5:1. Победа «Локомотива» означала, что выход в плей-офф оформил другой клуб Востока - «Металлург».наверхСибирь (Новосибирск) – Спартак (Москва) 4 – 3 OT (1:0 1:2 1:1 1:0)Новосибирцы, отчаянно преследующие кубковую восьмерку, помимо пополнения очкового багажа, имели, наверняка и другую задачу – непременно поквитаться со «Спартаком» за разгром, учинённый в Москве 5 января – тогда «Сибирь» пропустила семь безответных шайб. Перед игрой пресс-служба сообщила радостную новость – травма Николая Демидова, полученная в поединке против ХК «Сочи», оказалась несерьёзной, и защитник будет заявлен на матч со «Спартаком».Дебют матча остался за гостями, однако постепенно новосибирцы выровняли игру, а на 12-й минуте организовали контратаку, завершил которую хлёстким броском в девятку Данил Романцев. Более результативным оказался второй период. Новосибирцы владели преимуществом, однако не сумели воплотить его в голы, а вот одну из немногочисленных атак красно-белых завершил Алексей Гришин. 30-летний защитник отличается во втором матче подряд. Интересно, что за всю карьеру он не забивал больше одного гола за сезон. Почти тут же контратака и несогласованность спартаковской обороны привела к голу Никиты Михайлова, но за 8 секунд до сирены шайба после броска Артёма Воронина и нескольких рикошетов во второй раз оказалась в воротах Алексея Красикова.Третий период начался с атак «Сибири», после одной из них судьям довольно долго пришлось смотреть видео, которое показало, что шайба не пересекла линию ворот Никиты Беспалова. На 55-й минуте Егор Миловзоров в большинстве низом поразил ворота «Спартака». Нападающий «Сибири» набирает очки в пятом матче подряд. Однако почти тут же хозяева остались в меньшинстве и «Спартак» усилиями Каспарса Даугавиньша, бросившего из круга вбрасывания, в третий раз догнал соперника. И всё же в овертайме хозяева сумели склонить чашу весов на свою сторону.наверхБарыс (Астана) – Салават Юлаев (Уфа) 1 – 0 OT (0:0 0:0 0:0 1:0)«Барыс» в предыдущем матче обидно уступил «Спартаку» (4:5) из-за ошибки голкипера Доминика Граховины, на поединок против «Салавата Юлаева» чеха не оказалось даже в заявке. Уфимцы продолжают шестиматчевый вояж, в двух первых поединках им пока удалось добыть лишь очко за поражение по буллитам от «Авангарда» (4:5). Однако против «Барыса» подопечные Нколая Цулыгина в этом сезоне играли великолепно. 7:3  3:0 – таков исход двух встреч в пользу «Салавата». Кроме того, этот матч стал юбилейным, 400-м в «регулярках» КХЛ для лидера «Барыса» Брэндона Боченски.Самым заметным событием стартовой двадцатиминутки стала драка с участием Петра Хохрякова и Мэттью Фрэттина, после которой оба получили по 5 минут штрафа. Не увидели зрители голов и во втором периоде – «Барыс» атаковал больше, но не смог переиграть Юху Метсолу, в том числе дважды в большинстве. Безголевым оказался и третий период. Всё решилось только в овертайме – Джесси Блэкер и Патрис Кормье разыграли комбинацию, и последний в касание отправил шайбу в сетку. Тренерский штаб гостей взял запрос на положение «вне игры», однако просмотр подтвердил правильность заброшенной шайбы.наверхТрактор (Челябинск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 3 – 2 (0:1 2:1 1:0)В матче соседей по турнирной таблице («Торпедо» - седьмое, «Трактор» - восьмой на Востоке) челябинцы имели шанс укрепить свои кубковые позиции и приблизиться к нижегородцам на расстояние два очка. Накануне игры волжане приподнесли мини-сенсацию, объявив о приглашении в тренерский штаб знаменитого Сандиса Озолиньша. 
В первом периоде хозяева перебросали соперника втрое, однако на перерыв ушли, уступая в счете – Эндрю Кейлоф воспользовался ошибкой «Трактора» в своей зоне и реализовал выход один на один. Гораздо более результативным стал второй период. Сначала Йоонас Энлунд при попустительстве защитников «Торпедо» голом завершил сольный проход, спустя пять минут Данил Веряев броском с разворота застал врасплох Василия Демченко и снова вывел гостей вперёд. После этого забивал только один игрок – Марсель Шолохов. Форвард «Трактора». На 37-й минуте он прошил Барри Браста броском со средней дистанции в девятку, а уже в третьем периоде решился бросить низом, едва войдя в зону «Торпедо» - в этом моменте голкипер нижегородцев явно сплоховал. Этот дубль стал первым для 21-летнего нападающего в КХЛ.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Витязь (Московская область) 1 – 2 (0:0 1:0 0:2)«Витязь» в этом сезоне уже трижды сумел обыграть «Нефтехимик», очередная встреча команд проходила в Нижнекамске, где совсем недавно прошли Кубок Вызова МХЛ и Матч Звезд ЖХЛ. Хозяева всё ещё пытаются включиться в реальную погоню за место в плей-офф, когда «Витязь» входит в кубковую восьмёрку Запада.Первый период прошёл спокойно, а второй получился очень ярким. Начался с драки Станислава Романова и Адама Полашека, продолжился шайбой Рафаэля Бикмуллина в большинстве, а завершился удалениями до конца матча того же Бикмуллина и Борны Рендулича из «Витязя». «Нефтехимик» продолжал владеть преимуществом, но «Витязю» удалось совершить чудо. За три с половиной минуты до конца Алексей Макеев сравнял счёт, а на последней Михал Ржепик принёс победу подмосковной команде.наверхСКА (Санкт-Петербург) – ХК Динамо М (Москва) 3 – 1 (1:0 1:1 1:0)В Санкт-Петербурге в четвертый раз в сезоне встретились СКА и московское «Динамо». Армейцы после осечки в матче с «Нефтехимиком» были настроены продолжить домашнюю серию с победой. Динамовцы завершали свою выездную серию. На 16-й минуте матча Динар Хафизуллин открыл счёт в матче, удачно сыграв на добивании после броска Никиты Гусева.В начале второго периода счёт стал равным – Дмитрий Кагарлицкий в большинстве спокойно вкатился в зону, заложил вираж и неотразимо бросил. СКА вернул лидерство быстро – навязали борьбу в чужой зоне, а затем Сергей Плотников отдал отличный пас Павлу Дацюку на пятак. Окончательный счёт 3:1 установил Антон Белов пушечным выстрелом от синей линии. СКА прервал трёхматчевую победную серию «Динамо».наверхЦСКА (Москва) – Автомобилист (Екатеринбург) 3 – 0 (1:0 0:0 2:0)Столичные армейцы завершили четырёхматчевую домашнюю серию со стопроцентным результатом. Причём, снова, как и в матчах с минским «Динамо», «Трактором» и «Металлургом» сохранили свои ворота в неприкосновенности. Ларс Юханссон, защищавший ворота в этом матче, продлил свою «сухую» серию до 126 минут 49 секунд и уже в девятый раз в сезоне сыграть на ноль. Швед вышел в лидеры КХЛ по этому показателю.Уже в самом дебюте встречи Константин Окулов подкараулил неточную передачу соперника, перехватил шайбу и легко переиграл вратаря. До перерыва счёт не изменился, а во втором периоде ЦСКА отлично использовал фактор дальней лавки, практически не давая сопернику позиционно атаковать. Как результат, всего два броска «Автомобилиста» в створ за 20 минут.В заключительном периоде Антон Слепышев снял все вопросы о победителе, оформив первый за четыре года дубль в КХЛ. Примечательно, что последний раз две шайбы за один матч он забросил также 17 января. Оба раза 24-летнему форварду ассистировал Иван Телегин, набирающий очки уже в четвёртом матче подряд.наверхАвангард (Омск) – ХК Сочи (Сочи) 2 – 4 (0:1 1:1 1:2)«Авангард» завершал домашнюю серию матчем против «Сочи», которому уже уступил однажды в этом сезоне. «Южане» продолжают вести активную борьбу за выход в плей-офф, но в последнее время команда ухудшила своё положение, проиграв в трёх последних матчах, но встреча в Балашихе получилось совершенно иной.Фотолента: 17.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - ХК «Сочи» (Сочи)«Сочи» с первых минут действовал активно и агрессивнее хозяев – в конце периода Мартин Бакош открыл счёт, а одним из его ассистентов стал голкипер Константин Барулин. Вскоре Станислав Бочаров в меньшинстве удвоил преимущество своей команды. «Авангард» ответил шайбой одного из самых «горячих» игроков Лиги в данный момент – Тэйлором Беком. Но 17 секунд третьего периода решили исход встречи, за это время Шон Коллинз и Артём Томилин предрешили исход встречи. Окончательный счёт 4:2 в пользу гостей установил Евгений Медведев шайбой за полторы минуты до конца.наверхДинамо (Рига) – Металлург (Магнитогорск) 0 – 2 (0:0 0:0 0:2)Рижское «Динамо» потерпело уже пятое поражение кряду, причём три из них дома. Любопытно то, что в каждом из четырёх предыдущих встречи латвийский клуб уступал в овертайме или серии буллитов. То есть набирал важные для борьбы за попадание в плей-офф очки. «Магнитка» же такого шанса «Динамо» не дала, поквитавшись за поражение в очной встрече в текущей регулярке (1:2). В первом периоде хозяева льда имели преимущество, но во многом благодаря двум удалениям соперника. После перерыва игра выровнялась и носила очень осторожный характер: команды на двоих нанесли всего 12 бросков в створ ворот.Развязка наступила в заключительной 20-минутке: уже в самом её начале Иван Верещагин мощно зарядил от синей линии, но шайба попала в ворота рикошетом от Михала Булиржа. Рижское «Динамо» имело шанс спасти встречу, дважды играя в большинстве, но все точки над iрасставил Евгений Тимкин, поразивший уже пустые ворота. Отметим вратаря «Металлурга» Артёма Загидулина, отразившего все 28 бросков в створ своих ворот, и оформившего второй «сухарь» в нынешнем сезоне.наверх]]></text>
</doc>
