<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Наше «эль классико»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/28/436802.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЦСКА, #ХК СКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА и СКА не встречались в плей-офф до 2012 года. То клуб из Санкт-Петербурга вылетал в первом раунде от Риги. То ЦСКА просто туда не попадал, занимая 19 место в чемпионате – между аутсайдерами «Трактором» и «Автомобилистом». Это было ещё в 2011 году. Круто с тех пор все поменялось, да?Первая встреча состоялась в стартовом раунде Кубка Гагарина-2012. Ту серию СКА взял уверенно (4-1), и вы попробуйте вспомнить, за кого тогда играл Алексей Яшин. Ответ: да, нынешний акционер «Вегаса» и иногда телекомментатор уже был в ЦСКА. Вообще в том составе московских армейцев играло много будущих звезд ТВ – на лёд выходили сразу три нынешних телеэксперта: кроме Яшина, ещё и Александр Гуськов с Алексеем Бадюковым. В третьем звене бегал никому неизвестный Никита Гусев, которого будущий тренер Джон Торчетти уберёт спустя год за бесперспективность. Если сравнить с нынешним составом, то остался лишь один человек – защитник Алексей Марченко. Связующее звено между той командой прошлых лет, о которой даже не вздумалось бы спеть «ЦСКА всегда будет первым» - и нынешним фаворитом сезона.А в СКА решающие шайбы заколачивал гренадёр Евгений Артюхин, и в четвёртом звене бегал Владимир Тарасенко – парнишка на вырост. По счетам той серии можете судить, что Питер побеждал в одну калитку (4:1, 7:1, 5:0). Хотя в финале конференции их уже поджидало лютое «Динамо» во главе с бородатым и злым Олегом Знарком.Вторая встреча случилась два года спустя и тоже в первом раунде. СКА победил 4-0, но все матчи, кроме одного, завершились с разницей в одну шайбу. Исход был предопределён, потому что у ЦСКА из-за травмы не играла главная звезда – Александр Радулов. Когда чемпионат возобновился после паузы на Олимпиаду, будущего Тасманского Дьявола сломали в матче регулярки со «Спартаком». Полетело плечо…Впрочем, тогда СКА был мощнее. Эксперименты Торчетти оказались неудачными, игра не шла, ЦСКА занял место на Западе ниже «Медвешчака». В общем, тут без интриги. Вы бы легко предсказали расклад.Но это уже была «битва белых воротничков», потому что ЦСКА и СКА стали командами больших корпораций. Бюджеты выглядели солидно. И тут дело даже не в деньгах, а в кадрах. Питер мог себе позволить такую роскошь, как выиграть борьбу у «Нью-Джерси» за Илью Ковальчука, причем Кови имел на руках действующий контракт на $100 млн.Самой крутой получилась серия 2015 года. Лучшая команда регулярки ЦСКА во главе с Дмитрием Квартальновым в первых 12 матчах того плей-офф побеждает 11 раз. Это мы включаем три победы в финале конференции над СКА. Казалось бы, всё уже ясно. Но тут клуб из Санкт-Петербурга, ведомый Вячеславом Быковым и Игорем Захаркиным, начинает брать матч за матчем: 4:1, 6:2, 2:1 в овертайме.Это была психологическая война. Квартальнов на пресс-конференциях нервничал, жадно пил воду, теребил узел галстука. Быков сидел с каменным лицом, как исполин с острова Пасхи, ни один мускул не дрогнул. Седьмой матч взял СКА, победив в Москве, в ЛСК имени Боброва. При счете 2:2 на 51-й минуте отличился Патрик Торесен, вонзивший шайбу в ворота Кевина Лаланда.Для ЦСКА это был страшный облом. Никогда ещё в истории КХЛ команда не спасала серию со счёта 0-3. Вдохновленный же СКА в финале вынес «Ак Барс» (4-1), устроив фейерверк в пятом матче – 6:1. Люди с «Татнефть-Арены» уходили разочарованными. Ну а в Питер уехал первый Кубок Гагарина.Встреча №4 – год спустя. ЦСКА берет реванш со счетом 4-0. Что не пошло в том сезоне у СКА? Да вообще всё! Это был тот год, когда командой дали порулить Андрею Назарову, потом его сменил Сергей Зубов. Илья Ковальчук был отправлен на вокзал с билетом в один конец из Ярославля.18 марта 2017 года мы запомним, как день смерти настоящего армейца Сергея Гимаева, о чём стало известно в те минуты, когда ЦСКА окончательно проигрывал серию второго раунда «Локомотиву». Дмитрий Квартальнов ушёл, СКА во второй раз взял Кубок Гагарина, но их встреча не состоялась.Зато в прошлом году мы увидели знаменитую дуэль. Армейское дерби проходило после золотой Олимпиады в Пхенчхане. Сборная состояла из 15 игроков СКА и восьми игроков ЦСКА, которых выводили на пик формы к февралю. Поражение в серии со счетом 2-4 стоило работы Олегу Знарку. ЦСКА дошёл до финала, но был так выхолощен и изнурён эпидемией, что не выдержал борьбу с «Ак Барсом».Итого: пять захватывающих дуэлей ЦСКА – СКА. Питер ведет со счетом 3-2, он взял два чемпионских титула, в его честь на Дворцовой площади пел «Ленинград». ЦСКА ходит вокруг да около Кубка Гагарина уже очень давно. Но всё когда-нибудь бывает в первый раз. Четверг, арена в «Парке легенд». Наше эль-классико заходит на шестой круг. Не знаю, кто победит. Но думаю, эти матчи тоже войдут в эпос.]]></text>
</doc>
