<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Быков, Хомутов, Петров и другие российские звёзды в Швейцарии]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/20/417341.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Безусловно, главными российскими звездами в Швейцарии являются легендарные нападающие Вячеслав Быков и Андрей Хомутов, входящие в топ-30 лучших бомбардиров за всю историю главного хоккейного чемпионата этой альпийской страны. Быков и Хомутов приехали в «Фрибур» в 1990 году в статусе олимпийских чемпионов и многократных чемпионов мира.Старт в новой стране получится ошеломительным: три первых сезона Быков становился лучшим бомбардиром во всей лиге, вместе с Хомутовым они регулярно включались в символическую сборную сезона. Советские звёзды с самых первых матчей начали показывать высочайший уровень мастерства и держали марку длительное время. Однако клуб трижды доходил до финала плей-офф, но так и не смог выиграть главный трофей в Швейцарии. Статистика наших легенд впечатляет: Быков набрал 651 (242+409) очко в 332 матчах, а Хомутов – 613 (273+340) в 315.В 1998 году их пути разошлись – Быков отправился в «Лозанну», а Хомутов завершил карьеру. Но в начале «нулевых» оба начали свою тренерскую карьеру именно в Швейцарии. Вячеслав Быков. Фото: Владимир БеззубовНападающий Олег Петров приехал в Швейцарию в 1996 году в скромную «Амбри-Пиотту», причём этот переезд он совершил из НХЛ, где выступал за «Монреаль». Первый сезон получился неплохим, но доигрывал его Петров уже в Италии. В сезоне 1997/1998 он установил кажется уже вечный рекорд для швейцарской лиги – 93 (30+63) очка в 40 матчах регулярки. Владельцем предыдущего рекорда был канадец Жан-Франсуа Сов (90 очков) в сезоне 1986/1987. В XXI веке лучшим результатом были всего 72 очка за один регулярный чемпионат.Спустя год Петров вернулся в НХЛ на четыре сезона, а затем вновь оказался в Швейцарии, где уже выступал за «Женеву» и «Цуг». Заканчивал карьеру нападающий уже в России, а в сезоне 2008/2009 выиграл Кубок Гагарина в составе казанского «Ак Барса».Сергей Гомоляко, Олег Петров. Фото: Владимир БеззубовЕщё одним знаковым российским хоккеистом в Швейцарии был уроженец Кирово-Чепецка Игорь Федулов, проведший в элитном дивизионе 12 сезонов и успевший набрать 408 (150+258) очков в 520 матчах. Сейчас он работает с молодёжными командами «Женевы-Серветт». Но список россиян не ограничивается только ими. Здесь выступал главный тренер «Локомотива» Дмитрий Квартальнов, Владимир Крутов, а затем и его сын Алексей. Кстати, не единожды сыновья известных российских хоккеистов, выступавших в Швейцарии, продолжали играть в этой стране. Сын Вячеслава Быкова Андрей выступал за национальные сборные Швейцарии, а теперь помогает клубу отца «Фрибур». Один из ярчайших молодых форвардов Швейцарии  - Денис Мальгин, сын советского хоккеиста Альберта Мальгина. Сын легенды отечественного хоккея Бориса Михайлова Егор завершал карьеру в швейцарской «Виспе».Алексей Крутов. Фото: Владимир БеззубовСписок тех, кто выступал в элитном швейцарском дивизионе может показаться бесконечным: Юрий Леонов, Александр Хаванов, Игорь Ларионов, Максим Сушинский, Валерий Каменский, Юрий Хмылёв, Евгений Давыдов, Сергей Макаров, Александр Селиванов, Виталий Прохоров. Если взглянуть на второй дивизион, то там тоже достаточно знаковых имён: Валерий Белов, Александр Кожевников, Евгений Попихин, Алексей Ковалёв, Илья Бякин, Игорь Болдин и другие.Можно говорить о том, что российские и советские хоккеисты внесли неоценимый вклад в развитие швейцарского хоккея. Теперь в одном из крупнейших городов этой страны дебютирует КХЛ. ]]></text>
</doc>
