<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Легенды КХЛ]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Петри Веханен: «Чемпионство с «Ак Барсом» было похоже на сказку»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/13/435302.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Легенды КХЛ, #Петри Веханен]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Веханен впервые приехал в Россию за два года до основания КХЛ, сезон 2006/2007 он провёл в Суперлиге, выступая за нижнекамский «Нефтехимик». К тому времени в послужном списке 29-летнего голкипера были шесть сезонов за родную команду «Лукко», аренды в Норвегию, Италию и один год в шведском чемпионате.«Я немного нервничал перед этой поездкой в Россию. Мне было трудновато, так как только Евгений Нурисламов говорил в команде на английском, еще и интернет был не таким быстрым как сейчас. Тяжело было всё время быть на связи с семьей. «Нефтехимик» показал себя как хорошая организация, мы провели неплохой сезон», - вспоминает Веханен о первом годе в России.После «Нефтехимика» Веханен вернулся в «Лукко», начал вызываться в национальную сборную, в составе которой выиграл бронзу чемпионата мира. Затем его позвал казанский «Ак Барс», уже выигравший свой первый Кубок Гагарина. «Ак Барс» - невероятная команда, я пришел по ходу сезона и был потрясен тем, как мне удалось быстро влиться в коллектив. Плюс здесь были финские игроки, что сделало адаптацию легкой. Мы выиграли ещё один Кубок Гагарина... Вообще всё это было похоже на сказку», - рассказывает Веханен.Петри Веханен. Фото: Владимир БеззубовСтарт Веханена в КХЛ получился впечатляющим – 15 побед в 25 матчах регулярного чемпионата, а затем те же 15 побед в плей-офф и Кубок Гагарина! Следующие два сезона получились не таким удачными для клуба, но Петри смог установить рекорд плей-офф КХЛ, который до сих пор не побит его сухая серия в плей-офф составила 225 минут и 13 секунды. Эта серия захватила седьмой матч финала 2010 года и следующий плей-офф.«Та победа в Кубке Гагарина – это самое яркое воспоминание в карьере. С учетом поездок, календаря, выиграть плей-офф в этой лиге очень сложная задача. Конечно, победа на чемпионате мира сравнима с этим, но это разные вещи. За «Ак Барсом» слежу, летом ездил на чемпионат мира по футболу в Казань. Город очень изменился, особенно центр и набережная.В этом сезоне был в Хельсинки на их игре с «Йокеритом», было приятно увидеть знакомых ребят. Жаль только, что Эмиль Гарипов был травмирован. Когда Ари Мойсанен поехал в «Ак Барс», то знал, что Эмиль будет в надежных руках. Прошлый сезон он провел на очень высоком уровне, когда ты так трудишься – это всегда даёт результат. С Ари мы постоянно на связи, живем в одном городе, часто видимся», - продолжает Веханен.После «Ак Барса» Веханен на один сезоне вернулся опять в «Лукко», а затем провел целый сезон с пражским «Львом». Та команда дошла до финала Кубка Гагарина, где уступала в седьмом матче «Металлургу».«Это был самый веселый год в моей карьере. Несколько финнов, шведов, североамериканцев, чехи. Мне очень нравилось в Праге, я люблю такие города в центральной Европе. Очень жаль, что мы не выиграли Кубок Гагарина, но я рад, что Джастин Азеведо и Иржи Секач всё же смогли это сделать с «Ак Барсом», - добавил Веханен.Петри Веханен. Фото: Богумил ЧервенкаВеханен мог остаться в «Льве» на следующий сезон, но клуб прекратил своё существование, а финский голкипер отправился на четыре сезона в берлинский «Айсбэрэн» и только прошлым летом принял решение завершить карьеру.«У меня было несколько предложений в КХЛ, но я решил поехать в Германию. Это было важно для моей семьи, хотя бы потому что меньше перелетов. Это не такая плохая лига – хорошая атмосфера на каждой игре, более открытый хоккей, конечно, но защитники действуют не как в КХЛ. Не жалею, что провел последние годы своей карьеры там.Сейчас я работаю с молодыми игроками, в родном клубе, в сборной Финляндии до 17 лет. В последние годы в Берлине я уже начал задумываться о тренерской деятельности. Но у меня нет амбиций становиться главным, просто хочу быть тренером вратарей и развивать молодых ребят. Такое решение было довольно легким и естественным», - заключил Веханен.Петри Веханен. Фото: Юрий КузьминПетри ВеханенРодился 9 октября 1977 года в Рауме (Финляндия)Карьера игрока: 1995-1998, 1999-2005, 2007-2009, 2012-2013 – «Лукко» (Финляндия), 1998-1999 – «Ставангер» (Норвегия), 2005-2006 – «Мора» (Швеция), 2006-2007 – «Нефтехимик», 2009-2012 – «Ак Барс», 2013-2014 - «Лев» (Прага), 2014-2018 – «Айсбэрэн» (Германия)Достижения в качестве игрока: обладатель Кубка Гагарина (2010), лучший вратарь КХЛ (2010), чемпион мира (2011), бронзовый призер чемпионата мира (2008)]]></text>
</doc>
