<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Людмила Гегер]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Сложно выиграть с одной заброшенной шайбой». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/14/435548.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кертис Волк, #Брэндон Боченски, #Семен Кошелев, #Егор Петухов, #Кирилл Петров, #Илья Михеев, #Владимир Ткачёв, #Найджел Доус]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Брэндон Боченски, нападающий «Барыса»:- Сегодня мы играли недостаточно хорошо, каждый из наших хоккеистов может дать больше для общего результата. Думаю, все мы сделаем верные выводы и будем лучше в следующем матче. И, надеюсь, что с Андре (Петерссоном – Прим.Авт) всё будет в порядке.- Что конкретно стоит учесть и исправить в следующей игре?- Стараться не терять шайбу, завершать моменты. Сегодня у нас это получалось нехорошо, приходилось раз за разом начинать всё сначала.Кёртис Волк, нападающий «Барыса»:- Начали плохо, нельзя так играть в первом периоде против такого соперника, как «Авангард». Это хорошая команда, с сильной линией атаки, и получать столько удалений в самом начале матча с ними – нехорошо. Во втором периоде сыграли более дисциплинировано и стали появляться моменты. В следующей встрече нужно играть быстрее, агрессивнее, стараться больше тревожить вратаря, больше контролировать шайбу в нейтральной зоне, не терять её. Если будем придерживаться такого плана, то результат явно получится лучше.Егор Петухов, нападающий «Барыса»:- Готовились в обычном порядке, разбирали соперника, тренеры рассказали, как следует действовать. Нет такого, что нам нужно играть первым, либо вторым номером, играли по заданию, но что-то пошло не так, начали получать удаления и пропустили одну шайбу в меньшинстве.- То есть, можно утверждать, что удаления сломали план на игру?- Удаления - это всегда неприятно, не сказать, что они нам сломали игру, пропустили в меньшинстве только одну шайбу. Но неприятно после того, как выстоишь, снова оставаться в неравных составах, это тяжело. Поэтому, как бы банально это ни звучало, в следующем матче нужно свести удаления к минимуму, создавать больше моментов и использовать их. Сложно выигрывать с одной заброшенной шайбой.Кирилл Петров, нападающий «Авангарда»:- Приятно играть в Астане, приходит много болельщиков, идёт плей-офф, серьёзный накал. Мы хорошо подготовились и свели свои ошибки к минимуму, не давали ничего сделать сопернику, от этого и результат. Теперь важно хорошо восстановиться и подготовиться к следующей игре, тренеры наверняка всё проанализируют и расскажут, как действовать.Илья Михеев, нападающий «Авангарда»:- У нас получился долгий перерыв, но ничего страшного. Мы старались не отходить от той игры, которую показали в Казани. Правда, вторую половину второго периода провели не очень хорошо, начали играть в откат, поэтому получилась суматоха.- Что стало определяющим моментом сегодня?- Командная работа дала результат, кто-то выводил шайбу, кто-то блокировал, сложно выделить что-то одно. Отдельно хотел бы поблагодарить за поддержку наших болельщиков, сегодня их было много, это очень приятно.Семён Кошелев, нападающий «Авангарда»:- Хорошая игра, мы готовились долго к ней, разбирали соперника. Сделали всё, что планировали. Нашей задачей было начать с первых минут играть в высоком темпе, не раскачиваться. «Барыс» хорошая команда, со своими исполнителями, и, можно сказать, что в этом матче мы их перекрыли.Владимир Ткачев, нападающий «Салавата Юлаева»:- Мы знали, что хоккеисты «Автомобилиста» побегут. Первый период надо было сыграть спокойно, от обороны. Ребята молодцы: забили гол, потом выстояли.Такой быстрый хоккей нравится и нам, и болельщикам. Разве что тренерам не очень. Потом уже более кубковый хоккей пошел, удаления, стычки. Не буду хвалить Метсолу, дай бог, чтобы и дальше так играл. (Sport24).Найджел Доус, нападающий «Автомобилиста»:- У нас были моменты, Метсола совершил сумасшедший сэйв, когда бросал Голышев. Можно вспомнить и большинство 5 на 3. Нельзя сказать, что защита «Салавата Юлаева» была сильнее нашей атаки. Все команды изучают нас, все видели, как мы разыгрываем большинство. Придется что-то менять. Возможно, нам стоило играть более прямолинейно, брать инициативу на себя. Но это только первый матч, рано делать выводы. (Sport24).Вячеслав Литовченко, нападающий «Автомобилиста»:- Серия длинная, надо анализировать и идти дальше. Тяжело судить, лучше играть семь матчей в первом раунде или как мы — четыре. Не знаю, помешало ли нам отсутствие игрового тонуса. Не сказал бы, что мы в чём-то уступили. Один раз проиграли свой пятак разве что. «Трактор» также надёжно играл в обороне, упирался, как и «Салават» сегодня. В этом они похожи. В дальнейшем надо искать свободные зоны.Да Косты, конечно, не хватило. Это креативный игрок, центр первого звена. Думаю, теперь будут какие-то перестановки в составе. (Sport24).]]></text>
</doc>
