<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Winter Ice Break]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Готовность номер один: в Риге прошла тренировка перед Winter Ice Break]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/14/431795.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Winter Ice Break, #Динамо Рига, #Динамо Минск, #Гиртс Анкипанс, #Лаурис Дарзиньш, #Мэтью Майоне, #Сергей Костицын, #Андрей Сидоренко, #Алексей Терещенко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пока на только что возведённой временной арене идут последние приготовления, команды провели тренировку. Первыми на лёд обычной школьной коробки на окраине Риги вышли хоккеисты рижского «Динамо». Сегодня сложно поверить, что вчера на латвийскую столицу обрушилась метель и площадку засыпало 15-сантиметровым слоем снега. Идеальный лёд, несмотря на то, что в Риге на смену снегопаду пришла по-весеннему тёплая погода. В четверг термометр остановился на отметке в 4 градуса выше ноля, а завтра ожидается ещё больше – 6 градусов.ФОТОЛЕНТА. 14.02.19. Winter Ice Break Тренировка команды «Динамо» (Рига)- Не думаю, что такая тёплая погода - проблема, - рассказал после тренировки капитан рижского «Динамо» Лаурис Дарзиньш. – На обычной ледовой арене во время игры температура у льда достигает 8-10 градусов. И всё нормально. На профессиональном уровне это моя вторая игра на открытом воздухе, но когда я был мелким, то постоянно гонял шайбу во дворе. Спасибо КХЛ и рижскому «Динамо», которые проделали такую большую работу для создания большого праздника хоккея.Полуторачасовое занятие прошло с одной стороны в расслабленной обстановке, а с другой, цену победы в предстоящей встрече рижане понимают, как никто.- Уверен, что завтра мы увидим прекрасную атмосферу на арене, - отметил главный тренер рижского «Динамо» Гиртс Анкипанс. – Но для нас матч будет очень волнительным, поскольку мы бьёмся за место в плей-офф.Также впечатлениями от тренировки поделился защитник «Динамо» Мэтью Майоне.- Я вырос, играя в хоккей на улице, классно, что завтрашний матч будет на открытом воздухе. Тем не менее, нам важно будет взять два очка, невзирая на результаты соперников, нужно показать командный результат. Завтра будет тепло на улице, это небольшой вызов, но обе команды будут в одинаковых условиях.Будут ли сюрпризы от меня? Не стану раскрывать все секреты, но мы записали видео с одной латвийской рок-группой. После Матча Звезд у меня появилось больше подписчиков в социальных сетях, может после этого больше ребят-хоккеистов иногда начнут демонстрировать и другие свои навыки.Сергей Костицын, нападающий «Динамо» (Минск):- Лёд нормальный, ничего плохого о нём сказать не могу. Световые блики тоже вряд ли станут помехой. Уверен, что сыграть здесь завтра будет очень приятно, придёт много болельщиков. Понятно, что в турнирном плане этот матч для нас ничего не решает, но, тем не менее, будем выходить и играть на победу, это профессиональный подход. Кроме того, мы не должны забывать и о болельщиках, своих, местных. В прошлом году я не играл здесь, поэтому очень интересно посмотреть на атмосферу этого матча. Ведь на открытом воздухе я во время профессиональной карьеры не играл.Алексей Терещенко, нападающий «Динамо» (Минск):- Мне есть, с чем сравнивать – два года назад довелось поучаствовать в Зимней Классике в Твери, был товарищеский матч. Было очень снежно, но воспоминания всё равно остались очень хорошие – приятно играть на открытом воздухе, это совсем другой хоккей. Со льдом здесь в Риге проблем нет, он очень добротный, сейчас великолепная картина заката, и вообще уже чувствуется атмосфера праздника. Главное, чтобы точно таким же завтра был и хоккей – праздничным, но в то же время бескомпромиссным. Мы со своей стороны к этому готовы. У нас много травмированных, но все равно собираемся сражаться, за своё имя, которое надо держать на уровне.Что касается лично меня – доволен этапом своей минской карьеры, мне все здесь здорово помогли. А что будет дальше – время покажет. Спортивная жизнь – короткая, каждый момент хочется запечатлеть.Андрей Сидоренко, главный тренер «Динамо» (Минск):- С одной стороны готовимся к матчу с рабочим настроением, с другой – понимаем, что должны сделать для людей праздник. Относимся к игре очень серьёзно. Встречались с Ригой уже трижды, и все матчи получились очень упорными, результат был неизвестен до последней минуты. Думаю, завтра всё будет точно так же. На воздухе, конечно, играется немного по-другому, может быть, будем двигаться побыстрее, чтобы не замёрзнуть. Настроение хорошее. Есть проблемы с составом, семь травмированных, но все те, кто в строю, - выйдут на лёд. Может быть, выйду сам (смеётся).Что касается мотивации, то мы действуем сейчас с прицелом на сборную, я даю много играть молодым ребятам. По сути, у нас нет выхода. Но посмотрите, с какими командами мы встречались в январе – феврале. И всё равно команда выглядела неплохо. Какие здесь особенности? Другой лёд, другое освещение, на сегодняшней тренировке стараемся привыкнуть.]]></text>
</doc>
