<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Ак Барс» с трудом обыграл рижан, 9-й успех подряд ЦСКА. Обзор 17 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/17/416981.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нефтехимик (Нижнекамск) – ЦСКА (Москва) 1 – 2 (1:1 0:1 0:0)Матчем с ЦСКА «Нефтехимик» завершил длительную домашнюю серию, которая для команды Андрея Назарова складывается не самым лучшим образом. Три поражения в последних матчах, а в гости приехали армейцы, которые уже месяц не знают поражений.Тем не менее матч начал для хозяев очень удачно. Уже на второй минуте Йоонас Няттинен подставил клюшку под не самый сильный бросок Адама Полашека от синей линии и открыл счёт. Тут же начались постоянные стычки, а ещё до конца периода Линден Вей выровнял положение дел после шикарного паса Кирилла Капризова. Во втором периоде ЦСКА владел преимуществом, но нанёс всего один (!) бросок в створ ворот, причем выстрел Сергея Толчинского оказался голевым. В конце матча хозяева имели отличный шанс для реализации большинства, но москвичи выстояли и добились девятой победы подряд.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Слован (Братислава) 4 – 1 (0:0 2:0 2:1)Длинная домашняя серия «Торпедо» постепенно подходит к концу, а команда Дэвида Немировски после паузы на Евротур проиграла во всех встречах. Со «Слованом» нижегородцы имели шанс исправить это. В первом периоде агрессивнее действовали гости, но затем хозяева начали использовать свои возможности.В дебюте второго периода в затяжной атаке словаки забыли у своих ворот Дамира Жафярова, который поразил пустой угол ворот. Ко второму перерыву «Торпедо» удвоило своё преимущество – Михаил Варнаков сыграл на добивании в быстрой атаке. В последнем игровом отрезке команды обменялись заброшенными шайбами, между собой подрались Роберт Саболич и Михал Серсен, а в самом конце Даниил Ильин оформил дубль. Нижегородцы прервали серию неудач, а Станислав Галимов одержал 150-ю победу в регулярных чемпионатах КХЛ.наверхАк Барс (Казань) – Динамо (Рига) 2 – 1 Б (0:0 0:0 1:1 0:0 1:0)«Ак Барс подходил к матчу с боевым настроем после разгрома от ЦСКА (0:5). В качестве основного вратаря был выбран Владислав Подъяпольский, остался вне заявки ветеран Данис Зарипов. Рижское «Динамо» приехало в Казань с серией из четырёх побед, но в составе неожиданно не оказалось лучшего бомбардира Линуса Виделля.Фотолента: 17.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Динамо» (Рига)Игра началась в быстром темпе, но заброшенных шайб в первом периоде зрители не увидели. Вторая двадцатиминутка прошла в равной борьбе, но соперникам вновь не удалось пробить надёжных Подъяпольского и Тимура Билялова. Первая шайба была заброшена на 48-й минуте: Микелис Редлихс оказался настойчивым на пятаке в большинстве. Счёт был быстро восстановлен, теперь уже Казань реализовала численное преимущество усилиями Иржи Секача. Остаток основного времени и овертайм прошли без голов, а в серии буллитов сильнее оказались хозяева, благодаря броску Секача.наверх]]></text>
</doc>
