<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Не сделали правильные выводы после первого матча». Игроки о встречах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/15/435680.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Артур Каюмов, #Микс Индрашис, #Антон Слепышев, #Владимир Брюквин, #Владислав Гавриков, #Алексей Бывальцев, #Наиль Якупов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Брюквин, нападающий «Динамо»:- Тяжёлый матч получился, равная игра была. Мы в отличие от первой встречи сыграли понадёжнее, лучше выводили шайбу из зоны, больше бросали. Может, мандраж уже ушёл, и просто стали выполнять свою задачу. Мой гол? Там как-то шайба так отскочила ко мне, что я сам не понял. Остались два в один, решил бросить. Всегда приятно побеждать, особенно в гостях. Хотя сегодня было много наших болельщиков, играли как дома. Разберём эту игру, будем готовиться дальше.Микс Индрашис, нападающий «Динамо»:- Игры в плей-офф все сложные, эта не стояла особняком. Надо терпеть и играть, не смотреть на соперника. Хоть «Йокерит», хоть ЦСКА – мы должны играть в свой хоккей. Только тогда у нас что-то получится. Что касается смен партнеров, то мне всё равно вообще, с кем выходить на лед. Я со всеми могу играть. Конечно, мы были уверены в нашем вратаре Иване Бочарове. У нас и Саша Еременко, и Бочаров могут любой матч вытащить.Антон Слепышев, нападающий ЦСКА:- Сегодня вышли играть, а не как в первом матче - работать и побеждать. Вышли просто поиграть в свое удовольствие, а матчи выигрываются, когда ты идешь под ворота, доводишь моменты до броска. Не сделали мы правильные выводы после первого матча. Где мой резкий бросок слева? Пока притих, надо мне найти его.Владислав Гавриков, защитник СКА:- Чем отличались матчи? В первую очередь эффективностью спецбригад. Мы выстояли в меньшинстве, был отрезок «5 на 3», а потом реализовали свои моменты в большинстве. Сейчас вряд ли можно кого-то удивить: все смотрят видео, изучают друг друга и понимают, кто в каком ключе играет. За такую победу, как и за 1:0, дают всего одно очко – нам в любом случае нужны еще две победы на «Локомотивом», готовимся их одержать. «Спартак» и «Локомотив» - совершенно разные соперники. В первом раунде мы увидели свои ошибки, теперь стараемся их исправлять.Алексей Бывальцев, форвард СКА:– Давно не играл, желание огромное, перехлестывало. Глаза по 50 рублей были – не знал, что делать! Сил вроде много, где-то переиграл, где-то побежал не туда. Потом ребята, тренерский штаб подсказали, что делать – уверенно вошел в игру. Главное – выиграть получилось. Если я стану избегать стыков, просто не буду больше играть. Всегда полезу в борьбу, пройти карьеру без травм вообще невозможно. Только если все время на своей синей линии стоять.– Как ваше здоровье?– Отлично! Зубы, правда… Твердое не ем, кашку только и пюрешку. Все через трубочку.– Тяжело хоккеисту с таким питанием.– Да ничего, жена с ложечки кормит.Наиль Якупов, форвард СКА:– Ребята реализовали свои моменты. В прошлой игре не получилось это, большинство тогда не пошло. Сегодня мы бились за каждый сантиметр. Драка с Елесиным? Надо же начинать когда-то драться. Вот и подрался. Мы в принципе особо на соперника не смотрели. У нас есть свои задачи, своя цель, мы должны придерживаться своей игры вне зависимости, какой будет счет. Не всегда получается все сделать так, как хочется.Артур Каюмов, форвард «Локомотива»:

– Не могу сказать, что мы плохо играли. До удаления Козуна хороший отрезок был, в первом периоде забили. После удаления игра поменялась, дальше уже нечего рассказывать. Надо было менять игру в атаке, чтобы больше забивать.

– У «Локомотива» мало нестандартных действий, попыток обводить – это удивляет.– Не знаю, с чем это связано, надо разбираться. Может, и лучше было бы, если бы мы старались больше обводить, рисковать. Хотя вбрасывать и бежать тоже, конечно, нужно. Но с умом, не просто бей-беги.]]></text>
</doc>
