<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Андрей Мартемьянов: «Стало престижным обыграть «Автомобилист»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/16/438635.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Андрей Мартемьянов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[После существенного укрепления состава и мощной предсезонки многие болельщики видели «Автомобилист» если не в финале Кубка Гагарина, то уж наверняка в финале восточной конференции. И регулярный чемпионат, вроде бы, подтвердил эти ожидания. Уральцы начали с поразительной серии из 18 побед подряд, и, несмотря на небольшой спад, последовавший после этого триумфа, без вопросов стали первыми на Востоке. Однако в плей-офф команда Андрея Мартемьянова ничего не смогла поделать с поймавшим кураж «Салаватом Юлаевым» и остановилась в шаге от финала конференции. Однако и это достижение на данный момент лучшее в истории клуба, который явно не собирается останавливаться на достигнутом.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Салават Юлаев» (Уфа). Фото: Антон Басанаев- Андрей Алексеевич, «Автомобилист» провёл последний матч сезона 22 марта, почти месяц назад. Чем всё это время занималась команда и вы лично?- Ребята съездили отдохнуть, потом снова собрались, а мы, тренеры, никуда не уезжали, ходили на работу почти каждый день. Время на то, чтобы расслабиться, ещё будет. Ну а если говорить об эмоциях, то да, уже успели немного остыть.- Тем не менее, ключевые моменты серии против «Салавата Юлаева» в голове, наверняка, прокручиваете.- С одной стороны, они, конечно, не оставляют, с другой – зацикливаться тоже не хочется. Анализ сделан. Главный вывод – соперник именно в ключевых моментах был больше, скажем так, заряжен и в обороне, и в атаке. Победа над «Магниткой» придала «Салавату» дополнительный импульс уверенности. А мы, вроде бы, и старались атаковать, и бросков много на себя ловили, но… если свести всё к одной фразе – против Уфы мы продолжили играть так же, как против «Трактора». Хотя, соперник был уже другой. Более сильный и более мотивированный. При всём уважении к «Трактору» - он был ослаблен потерей из-за травм своих лидеров. И, хотя челябинцы здорово бились, по уровню мастерства они уступали «Салавату». А мы не сумели вовремя перестроиться. В этом есть и моя вина. Но опыт приобретается именно так. В работе.Главная задача у всех, кто выходит на лёд – «укусить» в первую очередь лидеров соперника. И их «кусали» весь сезон, причём иногда очень сильно.- Давайте немного подробнее остановимся на плей-офф. «Трактору» вы забили 13 голов в 4 матчах, «Салавату» - шесть в пяти. Причина в вас или в сопернике?- Назову такую: наши лидеры, те, кто забил львиную долю голов в регулярке, оказались, скажем так, подвымотаны. Это тоже урок нам на следующий сезон. Надо было дать им в какой-то момент передохнуть, сделать так, чтобы в плей-офф они вошли более свежими. Конечно, надо отдать должное «Салавату». Блестящая игра Юхи Метсолы, плюс самоотверженность команды и ещё – они терпеливее нас играли.- И всё равно это удивительно. Мало того, что они в регулярке проиграли вам два матча из двух, так ещё и ни одного гола не забили. Начался плей-офф – и в первой же игре наоборот вы не можете забить им ни одного.- Не стал бы сравнивать регулярку и плей-офф, это абсолютно разные соревнования. Не знаю, что там у них внутри команды происходило, но гладкий чемпионат они проводили не так, как позволял их состав – хороший, опытный. И в плей-офф у уфимцев была просто запредельная мотивация, желание доказать свою силу. Даже проигранная серия с «Авангардом» в этом смысле показательна. «Салават» бился до последнего, хотя в некоторых моментах видно было, что игроки уставшие, измотанные.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Салават Юлаев» (Уфа). Найджел Доус. Фото: Антон Басанаев- Показалось, что, выиграв второй матч серии у уфимцев 2:0, вы взяли инициативу в свои руки, и всё пойдёт под диктовку «Автомобилиста». Но перелома не произошло.- В плей-офф очень важно победить в первой игре серии. Сопернику удалось это сделать. Конечно, нам не хотелось уступать дома и во втором матче, парни это прекрасно понимали и выглядели очень хорошо.- Показалось, что у «Автомобилиста» в самый неподходящий момент начались проблемы с дисциплиной. То Никита Трямкин привозит гол на ровном месте, то Стефан Да Коста не сдерживает эмоций.- Безусловно, нас подвела недисциплинированность. В тех моментах, где надо было потерпеть, сдержаться - этого сделать не удалось. Много «дешёвых» удалений заработали, типа нарушения численного состава. Был один момент, который меня просто поразил в этом плане. Не буду говорить, какой именно, но после него разговор состоялся серьёзный, потому что так в хоккей играть нельзя. Ещё одна причина – не такие мы пока опытные турнирные бойцы, как «Салават». И как команда, и если говорить об отдельных хоккеистах. Например, тому же Жоре Белоусову 28 лет, но этот плей-офф был для него первым. Кто-то поиграл в плей-офф МХЛ, но, согласитесь, здесь всё несколько другое.Может быть и не всегда хорошо начинать с такой серии – постоянно побеждать, бить рекорды и, в конце концов, зацикливаться на них. Не на игре, а на каких-то других моментах. Одно-два поражения могли бы команду взбодрить, опустить с небес на землю. - Можно ли сказать, что выход из строя Найджела Доуса перед четвёртым матчем серии стал одним из ключевых моментов?- Вполне. Мы лишились лидера и, честно сказать, боевого духа не ощущалось на площадке. У Найджела было сильное отравление. Утром в день матча он позвонил нашему доктору, тот быстро принял меры… Но Найджел не ел весь день, и когда я его увидел, поразился. На нём просто лица не было. Обычно весь на позитиве, глаза горят, а тут – нет человека и всё. У нас, кстати, и Миша Мамкин по той же причине эту игру пропустил. Выпускать ребят на лёд просто нельзя было, по себе знаю, что это такое.- Пятый матч, вы играете дома, всё в ваших руках. И вдруг – 0:2 после первого периода. Перегорели?- Было огромное желание реабилитироваться перед болельщиками. Но, к сожалению настроение в духе «сейчас выйдем и всех порвём, а соперник ляжет» очень часто служит плохую службу. Ну а соперник забил дважды, и дальше у него всё пошло по накатанной. Меня в той игре приятно удивили ребята из четвёртого звена. Грачёв, Обидин, Рассейкин. Так что, и позитивные моменты есть.- Не возникало внутри команды каких-либо психологических проблем, когда серия стала развиваться не по вашему сценарию?- Пожалуй, да. И обозначились они ещё в четвёртой игре серии с «Трактором». Хорошо, что тогда лидеры взяли инициативу на себя. Доус, Литовченко и Секстон забили три гола после того, как был удалён Да Коста. Ведь в регулярке у нас был отличный показатель реализации большинства, а в плей-офф очень часто игра «пять на четыре» не получалась.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Трактор» (Челябинск) - «Автомобилист» (Екатеринбург). Якуб Коварж. Фото: Павел Табарчук- Вернёмся к началу сезона. Команда здорово усилилась, наверняка вы ждали, что увеличится и спрос с неё. Были готовы к этому?- Конечно, я знал, что задача будет поставлена серьёзная – финал конференции, ведь состав укрепляли не просто так. И я готов был её решать, в конце концов, для этого я сюда и приехал.- 18 побед на старте, в том числе над «Ак Барсом», ЦСКА, «Магниткой». Можно ли сказать, что на вас давил груз побед?- Именно так. Когда все начали об этом писать – начало и давить. Знаете, может быть и не всегда хорошо начинать с такой серии – постоянно побеждать, бить рекорды и, в конце концов, зацикливаться на них. Не на игре, а на каких-то других моментах. Одно-два поражения могли бы команду взбодрить, опустить с небес на землю. А тут вроде всё идёт хорошо, раз выигрываем… С другой стороны – переписали историю клуба, так что, есть и позитивный момент.- Что случилось в середине ноября? Шесть поражений в восьми матчах – только ли следствие травмы Якуба Коваржа?- Выход из строя основного вратаря, безусловно, сказался. Но к тому моменту мы своей игрой уже дали понять о своих намерениях, поэтому против нас уже все выходили, выкладываясь на полную, стало престижным обыграть «Автомобилист». Плюс – наступил небольшой спад. Но что мне понравилось – команда в этот период не паниковала. Я не уставал повторять ребятам: «Надо пережить, это пройдёт». Ровно, на одном уровне играть весь чемпионат невозможно.Было огромное желание реабилитироваться перед болельщиками. Но, к сожалению настроение в духе «сейчас выйдем и всех порвём, а соперник ляжет» очень часто служит плохую службу.- Может быть, стоит теперь иметь в составе двух примерно равных голкиперов?- Пока всё шло хорошо, мы и с Володей Сохатским побеждали, он иногда подменял Якуба. Но, наверное, не справился с грузом ответственности, когда вдруг пришлось становиться первым. А вообще – я не большой сторонник того, чтобы держать двух сильных голкиперов. По большей части вратарь чувствует себя комфортно, когда знает, что он железно первый номер. А когда под ним сидит прямой конкурент – не всегда хорошо. Начинаются нервы… Ведь вратарь - такая специфическая профессия. Но мы Якубу верим, считаем, что он провёл хороший сезон, поэтому и продлили с ним контракт на два года.- Правда, после окончания сезона он всех напугал, попрощавшись с командой.- Да уж, весёлая получилась история. Он попрощался с городом, с болельщиками, имея в виду то, что едет в отпуск. По-русски он говорит неплохо, но, подозреваю, что где-то всё-таки произошло недопонимание. Он сам перепугался, стал звонить мне, объяснять. «Ладно, говорю, успокойся, всё в порядке» (смеётся). Ну что ж, пошумели немного вокруг его имени, ничего страшного не вижу.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Трактор» (Челябинск). Дэн Секстон, Стефан Да Коста. Фото: Антон Басанаев- 8 января вы проиграли дома СКА (0:6), после матча вы сказали, что команда «не горела». Начали возникать проблемы с мотивацией?- Скажу, что Питер вышел на эту игру супермотивированным, мы для них были прекрасным раздражителем. А вообще, сохранять предельную мотивацию постоянно крайне трудно. Прежде всего, потому что игры идут часто. Так что случаются и такие поражения. Гореть постоянно не получится, иначе к концу чемпионата от тебя один пепел останется.- Насколько важным для вас было финишировать первыми на Востоке?- Не принципиально, но в стратегическом плане очень помогло. Во-первых, дало в соперники восьмую команду конференции. Ну а во-вторых, клуб до этого в КХЛ вообще ничего не выигрывал, пределом мечтаний было попасть в плей-офф. Ну и потом не мог же я говорить: «Остановитесь, ребята, больше не надо выигрывать». Повторюсь: цели занять первое место на Востоке не было, но получилось и получилось, молодчики.Против Уфы мы продолжили играть так же, как против «Трактора». Хотя, соперник был уже другой. Более сильный и более мотивированный.- Могли бы вы назвать игроков, которые раскрылись в этом чемпионате и приятно вас удивили?- Трудный вопрос. В принципе, все сыграли на своём уровне. Доус, Да Коста и Секстон – забивалы, которые делали свою работу. Понравился Лёша Василевский, который стал одним из лидеров команды, получил приглашение в сборную.- Вы уже упомянули легионеров, и всё же по ним отдельный вопрос. Не показалось вам, что, зажигая в регулярке, в плей-офф они несколько потускнели и могли бы сыграть более результативно?- Скажу, что в целом они провели хороший ровный сезон. Да, без спадов не бывает. Но вы же сами понимаете: главная задача у всех, кто выходит на лёд – «укусить» в первую очередь лидеров соперника. И их «кусали» весь сезон, причём иногда очень сильно. Так что, повторюсь, со своей ролью они справились.- С этим составом можно было бороться за главный трофей?- Честно говоря, я так далеко не заглядывал. Но рывок мы сделали, планку для себя подняли очень высоко. И в следующем сезоне будет намного сложнее.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Салават Юлаев» (Уфа). Андрей Мартемьянов, Николай Цулыгин. Фото: Антон Басанаев- Продолжаете смотреть плей-офф? Как по-вашему, состав участников финала закономерен?- Обе полуфинальные серии получились мощными. «Авангард» выглядел посвежее, это было видно, прежде всего, в овертаймах. СКА и ЦСКА – абсолютно равные соперники, все матчи завершились, можно сказать, с разницей в полторы шайбы.- Руководству «Автомобилиста» ещё предстоит подвести итоги сезона, оценить вашу работу. С каким настроем пойдёте на эту встречу?- С нормальным уравновешенным настроем. После подведения итогов будет пресс-конференция, мне и там предстоит ответить на много вопросов, потому что наши журналисты задавать их любят.- Есть ли у вас планы на следующий сезон, возможно, пожелания о приобретении определённых игроков, которые вы будете озвучивать руководству?- Намётки, безусловно, есть, и работа ведётся. О своих желаниях я уже говорил. Надеюсь, будут приобретены качественные игроки. Хотелось бы, прежде всего, усилить оборону, но я понимаю, насколько ограничен здесь рынок. Да и наши пацаны прошли длинный путь и, я уверен, будут прибавлять.- Молодёжный «Авто» рубится в финале МХЛ. Смотрите серию? Может быть, кого-то из молодых мы увидим в основе в следующем году?- Конечно, смотрю. На сборы в расширенный состав, конечно, включим молодых ребят и дадим им шанс. У меня закон: за уши никого не тянем. Работай и пробивайся в основу. Пользуйся своими шансами, пусть они даже минимальны. Тогда мы увидим, что ты из себя представляешь.Андрей Мартемьянов. Фото: Ильнар ТухбатовДОСЬЕ Андрей Алексеевич МАРТЕМЬЯНОВ Родился 30 марта 1963 года в Свердловске Карьера игрока: «Автомобилист» (Екатеринбург) – 1980-83 гг., 1984-91 гг., 1995-96 гг., ЦСКА (Москва) – 1983-84 гг., Олимпия (Словения) – 1991-92 гг., «Металлург» Мг – 1992-93 гг., 1996-97 гг., «Кёльнер» (Германия) - 1993-94 гг., «Ратингер» (Германия) – 1994-95 гг., ЦСК ВВС (Самара) – 1997-99 гг. Достижения игрока: чемпион СССР, чемпион Европы среди юниоров, чемпион мира среди молодёжи. Карьера тренера: ЦСК ВВС (Самара)-2 – 1999-2001 гг., (помощник главного тренера), «Газовик» (Тюмень) – 2001-06 гг., (помощник главного тренера), «Химик» (Воскресенск) – 2006-07 гг., (помощник главного тренера), «Автомобилист» (Екатеринбург) – 2007-09 гг., 2011-12 гг., (главный тренер), с 2018 г. – главный тренер, «Рубин» (Тюмень) - 2010-11 гг., (помощник главного тренера), «Сокол» (Красноярск) – 2013-15 гг., (главный тренер), «Южный Урал» (Орск) – 2015-16 гг., (главный тренер), «Амур» (Хабаровск) - 2016-18 гг., (главный тренер).КХЛ благодарит пресс-службу ХК "Автомобилист" за помощь в организации интервью]]></text>
</doc>
