<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трактор» и «Витязь»: заочная битва за плей-офф. Превью 9 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/09/426200.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Трактор, #Ак Барс, #Спартак, #Нефтехимик, #Витязь, #Авангард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск) – Ак Барс (Казань) (начало в 17:00 мск)«Трактор», ведущий борьбу за место в плей-офф, выиграл только один из четырёх матчей домашней серии. После поражения от «Автомобилиста» (0:2) и.о. главного тренера Алексей Тертышный остался доволен подопечными, отметив лишь неудачную реализацию. Результативность – слабое место челябинского клуба на протяжении всего сезона, в 45 встречах заброшена 81 шайба.Победная полоса «Ак Барса» прервалась в Подольске, где казанские хоккеисты забили лишь один гол «Витязю» (1:2). Не сумел отметиться результативными действиями лучший бомбардир (21+18) команды Иржи Секач, признанный лучшим форвардом недели. Три игры длится результативная серия Станислава Галиева (2+1), ударно начавшего 2019-й год. Казань держится рядом с вершиной Востока, заработав 71,4% от возможного числа очков.«Трактор» дважды проиграл «Ак Барсу» в нынешнем чемпионате – 0:3, 3:5.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (16:50)наверхСпартак (Москва) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 19:30 мск)«Спартак» проиграл третий матч из пяти последних, не сумев поразить ворота в игре с «Авангардом» (0:4). Красно-белые уступили московскому «Динамо» пятую строчку Запада, заработав 52 балла в 47 встречах. Близок к завоеванию звания лучшего бомбардира клуба второй сезон подряд Александр Хохлачёв, у форварда 32 (16+16) очка.«Нефтехимик» одержал первую победу под руководством Вячеслава Буцаева, в волевом стиле переиграв «Торпедо» (4:3 ОТ). Отметился голом Йоонас Няттинен, пропустивший предыдущую игру и получивший порцию критики от тренера. Нижнекамский клуб прервал серию из восьми поражений, отставание от восьмого места не критично – шесть очков.9 октября «Спартак» уступил «Нефтехимику» в Нижнекамске – 1:4.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхАвангард (Омск) – Витязь (Московская область) (начало в 19:30 мск)«Авангард» вернулся в Балашиху после уверенной победы над «Спартаком» (4:0). Оформил седьмой «сухарь» в сезоне Игорь Бобков, голкипер не пропускает на протяжении 103 минут подряд. Подопечные Боба Хартли сумели немного оторваться от «Барыса», претендующего на лидерство в дивизионе Чернышёва.«Витязь» прервал неудачную полосу, второй раз за сезон одолев действующего чемпиона (2:1). Главный тренер Валерий Белов отметил, что удача вернула подольской команде долг за игру с ЦСКА (1:2 ОТ). Клубу предстоит непростая борьба за участие в розыгрыше Кубка Гагарина, основной конкурент - набравшее неплохой ход рижское «Динамо».2 октября «Авангард» разгромил «Витязь» в Балашихе – 6:0, три очка в актив записал защитник Максим Чудинов (2+1).Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверх]]></text>
</doc>
