<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Битва в Цюрихе: «Динамо» (Рига) и СКА сыграют в Швейцарии. Превью 26 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/26/418121.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 12:30 мск)«Амур» одержал первую победу в домашней серии, одолев «Спартак» (1:0 Б). Главным героем стал оформивший дебютный «сухарь» в сезоне Алексей Мурыгин, а на буллитах отлично сыграл его сменщик Евгений Аликин. Провёл два матча без очков Вячеслав Ушенин, следующий балл станет для 26-летнего форварда 100-м в КХЛ.

«Сибирь» впервые в чемпионате оформила серию из трёх выигранных матчей, переиграв «Салават Юлаев» (1:0). Дебютный «сухарь» в чемпионате записал в актив вратарь Алексей Красиков, конкурирующий с опытным Дэнни Тэйлором. В ближайшие дни должен состояться дебют Шейна Принса – форвард подписал контракт до конца сезона.

«Амур» проиграл семь последних домашних встреч с «Сибирью», не выигрывая в Хабаровске с 2012 года (3:1).

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (12:20)наверхМеталлург (Магнитогорск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 17:00 мск)«Металлург» в последнем матче обыграл «Нефтехимик» (4:3 ОТ), но главный тренер Йозеф Яндач вновь выразил недовольство игрой команды. Отметился дублем форвард Михал Булирж, у дебютанта КХЛ неплохая статистика – 7 (5+2) очков в 12 встречах. Три игры продолжается результативная серия (0+3) другого новичка – нападающего Ника Шора.

«Торпедо» приехало в Магнитогорск после волевой победы в Челябинске (5:3). Нижегородский клуб сумел трижды забить во время пятиминутного удаления соперника, подняв процент реализации большинства до 20,2%. По три очка набрали Эндрю Кейлоф, Филип Хольм и Энди Миле, легионеры преследуют Дениса Паршина (10+13) в списке бомбардиров.

21 сентября «Торпедо» одолело «Металлург» дома – 3:2, дубль оформил Данил Веряев.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхАк Барс (Казань) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 19:00 мск)«Ак Барс» оформил победную серию из четырёх матчей, обыграв лидирующий на Востоке «Автомобилист» (4:3). Оформил дубль Иржи Секач, результативная серия (4+1) форварда из Чехии насчитывает четыре встречи. Три голевых паса сделал Данис Зарипов, достигнув отметки в 600 очков в КХЛ. Сегодня ветеран может повторить другой рекорд – 1163 матча в чемпионатах России, принадлежащий Алексею Калюжному.

«Нефтехимик» вряд ли находится в хорошем настроении перед «татарстанским дерби»: подопечные Андрея Назарова выиграли один матч из семи последних.  В игре с «Металлургом» (3:4 ОТ) нижнекамцы провалили вбрасывания, выиграв лишь восемь попыток из 37. Провёл второй матч в КХЛ голкипер Фёдор Коротаев, основной вратарь Илья Ежов набирается сил на скамейке.

«Ак Барс» и «Нефтехимик» успели провести две игры в Нижнекамске, обменявшись победами в волевом стиле – 2:1, 2:3 Б.

Трансляция: КХЛ ТВ (18:45)наверхХК Динамо М (Москва) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 19:30 мск)Московское «Динамо» вернулось домой после выездной серии, сумев взять три победы из пяти возможных.  Команда Владимира Крикунова максимально близко подошла к зоне плей-офф, имея в активе 27 очков после 31 игры. Безоговорочные лидеры – Вадим Шипачёв (7+21) и Дмитрий Кагарлицкий (12+16), но поиск партнёра к ним в звено продолжается весь сезон.

Череда побед финского клуба прервалась во встрече с «Барысом» (1:2 Б). Не покидают лёд без очков на протяжении трёх и четырёх матчей соответственно Джон Норман (2+1) и Брайан О'Нилл. В яркой атакующей линии «джокеров» сегодня может дебютировать новичок – талантливый молодой форвард Кристиан Весалайнен.

«Динамо» - неудобный соперник для «Йокерита»: финский коллектив проиграл последние семь встреч с «бело-голубыми».

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхЦСКА (Москва) – Витязь (Московская область) (начало в 19:30 мск)ЦСКА третий раз в сезоне вышел победителем из «армейского» дерби, взяв верх над СКА со счётом 3:1. Подопечные Игоря Никитина не проигрывают на протяжении 12 матчей, сумев сместить «Автомобилист» с первого места в лиге. Отличные результаты не отменяют усиления – сегодня может состояться дебют форварда Максима Мамина, вернувшегося в стан москвичей.

«Витязь» увёз максимум очков с двух игр европейского выезда, одолев рижское «Динамо» (2:1) и «Слован» (3:2).  В братиславском матче игроки подольского клуба показали волю к победе, отыграв две шайбы и заслужив одобрение Валерия Белова. Победы позволили команде удержать место в зоне плей-офф с 45,2% от возможного числа очков.

В сезоне 2017/2018 ЦСКА и «Витязь» обменялись победами – 1:3, 7:0.наверхДинамо (Рига) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 21:30 мск)KHL World Games переезжает в Швейцарию, где проведёт два матча рижское «Динамо». Игры будут проходить на арене «Халленстадион» в Цюрихе, которая станет для рижан уже седьмой, использовавшейся в качестве домашнего стадиона в КХЛ.

Команда Гиртса Анкипанса подходит к вынесенным матчам в хорошем настроении после яркой победы над «Авангардом» (3:0). Пропустил три игры один из самых ярких игроков лиги Линус Виделль, в его отсутствие ярко проявил себя Микелис Редлихс – результативная серия (2+2) форварда насчитывает четыре встречи.

СКА приезжает в Европу после поражения в «армейском» дерби с ЦСКА (1:3). Главный тренер Илья Воробьёв назвал причиной неудачи необязательные ошибки игроков. Одну из помарок совершил ветеран Павел Дацюк, не забивающий на протяжении трёх игр подряд. Следующая результативная передача станет для нападающего 100-й в КХЛ.

26 октября «Динамо» уступило СКА на домашнем льду (1:2), рижане проиграли пять последних игр с «армейцами» Санкт-Петербурга.

Трансляция: Матч ТВ (21:20)наверх]]></text>
</doc>
