<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА громит «Йокерит», Доус выходит в лидеры гонки бомбардиров. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/04/415262.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #ЦСКА, #Йокерит, #Автомобилист, #Сибирь, #ХК Сочи, #Трактор, #Металлург, #Амур]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Амур (Хабаровск) 3 – 0 (1:0 2:0 0:0)Магнитогорский клуб сегодняшней игрой завершал домашнюю серию, в рамках которой одержал три победы. Впервые в заявку матча КХЛ попал защитник Вадим Антипин, чей брат Виктор играет в первой паре «Металлурга». «Амур» продолжал выезд, где до этого выиграл одну встречу из трёх. Вернулся в состав «тигров» экс-форвард «Магнитки» Богдан Потехин.«Металлург» начал матч по-хозяйски: на 5-й минуте Роман Любимов классным броском реализовал контратаку. «Амур» не сломался после быстрого гола, но во втором периоде Магнитогорск упрочил своё преимущество. На 29-й минуте голом отметился недавно подписанный Михал Булирж, девятью минутами позже Николай Кулёмин удачно подставил клюшку в большинстве, продлив свою результативную серию до четырёх игр. В заключительном периоде «тигры» активно атаковали, но так и не сумели пробить Василия Кошечкина, отразившего в общей сложности 30 бросков и оформившего 71-й «сухарь» в КХЛ.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Сибирь (Новосибирск) 4 – 2 (0:1 3:1 1:0)«Автомобилист» подошёл к игре с новосибирцами, имея в активе 24 победы из 25 возможных. Вернулся в состав голкипер Якуб Коварж, пропустивший матч с «Сочи» (4:1). «Сибирь» приехала в Екатеринбург с серией из трёх поражений и последним местом в лиге. Возвратился в заявку защитник Павел Воробей.Фотолента: 04.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Сибирь» (Новосибирская область)Новосибирский клуб не стал тушеваться лидера, открыв счёт уже на 4-й минуте. Гости как по учебнику разыграли большинство, выведя на решающий бросок Александра Шарова. Основные события произошли во втором периоде, когда соперники на двоих забросили четыре шайбы. Преимущество было за «Автомобилистом»: на голы Анатолия Голышева, Найджела Доуса и Алексея Василевского «Сибирь» ответила только шайбой Романа Савченко. Не помогла гостям и замена на 28-й минуте голкипера Дэнни Тэйлора на Алексея Красикова. Самым необычным получился гол Савченко, ставший для него дебютным за клуб – защитник при помощи рикошета поразил ворота Коваржа броском с центра площадки. В прошлой игре подобным подвигом отметился другой защитник «Сибири» - Александр Логинов. В третьем периоде гости не сумели навязать равной борьбы, бросив в створ лишь пять раз, окончательный счёт установил гол Стефана Да Косты – 4:2. Доус набрал четыре очка и вырвался в лидеры гонки бомбардиров.наверхТрактор (Челябинск) – ХК Сочи (Сочи) 2 – 4 (2:1 0:2 0:1)На победу ХК «Сочи» перед матчем указывало немногое. Южане проводили четвёртый матч тяжёлой выездной серии, потерпели два поражения подряд. К тому же в списке травмированных сочинцев находится сразу шесть человек. Да, и в противостоянии с «Трактором» две последние встречи остались за челябинцами.Хозяева, всё ближе и ближе подбирающиеся к зоне плей-офф. За три минуты первого периода Ник Бэйлен и Семён Кокуёв забросили две шайбы. Но ещё до перерыва самый результативный защитник ХК «Сочи» в этом сезоне Юрки Йокипакка могучим выстрелом из круга вбрасывания сократил разрыв в счёте. Во втором периоде сочинцы и вовсе вышли вперёд. Кирилл Воробьёв метким щелчком забросил первую в карьере шайбу за ХК «Сочи», а затем Дамир Рахимуллин подловил соперника на неудачном выходе из зоны.В заключительном отрезке «Трактор» предпринял отчаянную попытку погони, в три раза перебросал соперника (18-6), но хотя бы перевести игру в овертайм не сумел. Все вопросы сняла шайба Роберта Росена в пустые ворота, которая позволила шведу набрать 18 (8+10) очко и вырваться в лидеры гонки бомбардиров ХК «Сочи». Благодаря этой победе южане поднялись на пятую строчку Западной конференции, оставив позади себя «Спартак».наверхЦСКА (Москва) – Йокерит (Хельсинки) 5 – 0 (2:0 1:0 2:0)За последние три матча «Йокерит» потерпел столько же поражений в основное время, сколько за все матчи сезона до этого. Третий раз подряд финны оступились в матче против ЦСКА. За всю выездную серию «Йокерит» пока не набрал ни одного очка.Фотолента: 04.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Йокерит» (Хельсинки)Преимущество армейцев в первом периоде было просто подавляющим: 16-4 по броскам в створ при том, что ЦСКА провёл две минуты в меньшинстве, а гости не удалялись. В стартовом отрезке матча погоду на льду у хозяев делала тройка Максима Шалунова. Сначала Александр Попов голом отметил свой 1000-й матч в чемпионатах России, а затем тот же Попов и Константин Окулов расчертили геометрически идеальную комбинацию и Шалунову оставалось лишь расстрелять пустой угол.В третьем матче подряд отличился Антон Слепышев: форвард заложил крутой вираж от борта, просочился между двумя защитниками и забросил с неудобной руки. Довели дело до разгрома «Йокерита» шайбы Сергея Андронова и Михаила Пашнина. ЦСКА одержал пятую победу подряд и вырвался на первое место Запада. И уже в понедельник армейцам предстоит сыграть с петербургским СКА за лидерство в конференции.наверх]]></text>
</doc>
