<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[VIP-болельщик]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Динара Кафискина]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Актёр Александр Рагулин: «Жалею, что не стал хоккеистом, как отец»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/28/413828.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Александр Рагулин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Отец привёл меня в хоккей в восемь лет. Он, скажем так, немножко упустил момент, - вспоминает Саша. - Я лишь один раз посетил тренировку. Пришёл, встал на коньки, увидел, как катаются другие ребята, которые занимаются хоккеем с четырёх лет. Бегали по льду как сумасшедшие. Тогда я понял, что за ними мне уже не угнаться. И потом я ведь тогда увлёкся футболом. Прошёл отбор в ДЮСШ ЦСКА, где до 14 лет играл в команде, капитаном которой был Роман Широков.- Александр Павлович не уговаривал всё же передумать?- Нет. Это не в его репертуаре. Он тоже тогда осознал, что мне не надо бросать футбол.Александр Рагулин- А ты никогда не жалел, что так сложилось? Могла ведь быть династия Рагулиных…- До сих пор об этом думаю… Но, как уж получилось… У меня и фактура больше хоккейная, чем футбольная. Габариты, как у папы. Но при возможности я играю в хоккей на любительском уровне – тренируюсь в ЦСКА в компании руководителей армейского клуба и в команде легенд, где катаюсь вместе с хоккеистами, которые выходили на лёд ещё с отцом.- Находясь в одном коллективе с великими мастерами, как себя ощущаешь?- Отлично! Помню, была такая история… Когда первый раз пришёл на тренировку, увидел кумиров детства: Валерия Каменского, Игоря Ларионова, Вячеслава Фетисова, Сергея Макарова… Алексей Касатонов тогда отсутствовал, разрешили занять его место рядом с Александром Якушевым, я начал переодеваться. Вдруг открывается дверь и в раздевалку заходит сам Фил Эспозито. Шок! Я открыл рот. Эспозито зашел, сел рядом со мной, начал надевать коньки. В силу возраста ему было не очень удобно. Стал произносить на английском языке разные ругательные слова. Забавно… Я в шутку предложил помочь, Фил посмеялся. Потом мы с ним разговорились. Когда же Якушев сказал, чей я сын, Фил Эспозито встал и произнёс: «О, Боже!», обнял меня и заявил, что Рагулин - самый мощный хоккеист, которого он когда-либо встречал. Отметил, что отец был как стена, сделан словно из железа.  На сорокалетие Суперсерии я получил от Юрия Ляпкина подарок - майку с цифрой «5» и фамилией Рагулин. Фил Эспозито на ней написал: «Алекс, сильнейший»!  Александр Рагулин и Фил Эспозито- Как хоккей удаётся совмещать с театром и кино?- Одно время занимался очень часто - по три, четыре раза в неделю. Просто фанател. Потом времени стало не хватать, водил сына почти каждый день на хоккей в ЦСКА. Было много работы на актёрском поприще, плюс футбол в команде артистов «Старко». Поэтому, года полтора я занимался хоккеем в вялотекущем режиме. Сейчас Егор, несмотря на то, что катался весьма неплохо, к сожалению, повесил коньки на гвоздь и тоже увлёкся футболом. Теперь мне его водить на хоккей уже не надо, собираюсь сам на лёд возвращаться. Но его всё равно буду «подкатывать». Я могу что-то показать, чему-то научить. Например, как обращаться с шайбой.Необходимо за собой следить, заниматься спортом обязательно, чтобы не превращаться в старикашку. Для людей, которым уже больше тридцати лет, хоккей, по моим ощущениям, однозначно полезнее, чем футбол. И он менее травмоопасный. Имею в виду, конечно, любительский. В профессиональном поломаться можно очень сильно.- А где ты научился кататься на коньках?- Во время съёмок фильма «Легенда 17». Освоил хоккейные азы довольно быстро, учитывая, что товарищ я спортивный.- В «Легенде 17» тебе довелось сыграть своего папу. Наверняка, было непросто. Когда предложили такую роль, раздумывал или сразу дал добро?- Второе. Осталось очень много прекрасных впечатлений. Фильм получился знаковым, нужным, приобрёл огромную армию поклонников. Роль была невелика, но «стать отцом» - ответственность огромная! Это ведь единичный случай. По-моему, раньше только Михаил Олегович Ефремов находился в подобной ситуации. Больше никого и не припомню. В целом, я очень активно участвовал в процессе. Просто по сравнению с другими актерами оказался, наверное, более компетентным и ревнивым в плане достоверности передаваемых событий.Спасибо режиссеру картины Коле Лебедеву. Он прислушивался. И это касалось не только моей роли, а вообще всего. Я старался деликатно, скажем так, вносить свои предложения. Мог, допустим, отметить, что в том или ином эпизоде такого произойти не могло. Работать над этим фильмом было безумно интересно.Кадр из фильма "Легенда №17"- Насколько я знаю, после премьеры фильма «Легенда №17» Владислав Третьяк специально приходил на спектакль «Граф Орлов», где ты был ведущим актёром, чтобы лично сказать тебе о том, насколько его тронула твоя игра в «Легенде».- Владиславу Александровичу кино вообще сильно понравилось. Что касается моего участия в картине, я слышал от многих людей, что Рагулин-младший очень похож на отца, и роль действительно удалась.- Мне посчастливилось общаться с Александром Павловичем. Несмотря на то, что он имел так много титулов, становился трехкратным олимпийским чемпионом, десятикратным чемпионом мира и восьмикратным чемпионом Европы, человеком по жизни был довольно простым, никогда не ставил себя выше других. Как тебе кажется, в чём его уникальность?- В том, что мой отец просто гениальный. Всё понимал, всё чувствовал... Хоккей - это математика, геометрия. Папа и здесь преуспевал. И назову его очень хорошим аналитиком. За габариты канадцы называли его «большой Раг». Сочетание всего - и скорости, и мозгов… это и есть Александр Рагулин. Плюс ко всему - авторитет в команде, юмор и доброта.- А есть ли у вас с Александром Павловичем схожесть в характерах?- Нет. Абсолютно разные. Я - вспыльчивый. Отец был выдержанным и спокойным, умел держать паузу. Я способен на такое только на сцене. В жизни же мне нужен сразу ответ, «бьюсь об стенку», добиваюсь справедливости. А одинаковые мы в том, что оба - бойцы. Папа по жизни так меня и называл. На поле тоже выкладываюсь полностью, не люблю проигрывать, стремлюсь быть первым. Что ещё… Любовь к родине, конечно. То, что мы - военнослужащие. Правда, папа стал военным по воле судьбы. За счёт своих данных и таланта попал в ЦСКА, где нужно было обязательно служить. В моём случае – иначе. Мама работала на протяжении сорока лет в Генштабе, меня в армию и отправила.  - Отец, наверняка, такой шаг приветствовал? - Безусловно. Радовался очень. - Но на актёрский факультет ГИТИСа ты всё же поступил, причём вопреки желанию родителей… - Да, помню, когда заявил папе о своих намерениях, будучи офицером, он сильно удивился, посмотрел на меня многозначительно с большим удивлением и даже пренебрежением. Хочешь рассмешить Рагулина - расскажи ему о своих планах… Назвал меня чудаком на букву «м» и добавил: «Иди, родину защищай»! Но я - парень упрямый, в театральный ВУЗ всё же попал, причём с первого раза. Правда, это случилось уже после смерти папы. В целом, я его прекрасно понял. Тоже не хочу, чтобы Егор пошёл по моим стопам, потому как актёрская профессия очень зависимая.Александр Рагулин на матче ХК ЦСКА- Ты болеешь за ЦСКА, за который твой отец играл на протяжении многих лет, работал тренером в армейской ДЮСШ. Часто ходишь на матчи?- Я переживаю за ЦСКА с самого детства. Сейчас смотрю игры чаще всего по телевизору. Хотя больше люблю находиться на стадионе, где хоккей напоминает битву гладиаторов. Очень клёвое, динамичное зрелище и классная атмосфера. В основном затягивают, конечно, какие-то решающие поединки. Хожу на хоккей вместе с сыном. Поддерживаем наших активно. Особенно в плей-офф. Но я не могу сравнить себя, допустим, с Михаилом Боярским, который столь сильно болеет за «Зенит», что это уже стало его образом жизни. Я просто в целом слежу за тем, как выступает ЦСКА и в курсе, кто идёт в КХЛ в лидерах. Вообще, в хоккее разбираюсь неплохо.- Армейцы Москвы в последние годы заметно прибавили…- Да. Команда радует. Я очень хорошо знаю, что происходит внутри клуба в плане маркетинга, организации всех мероприятий и всего околохоккейного пространства. Это ведь тоже важно. Дружу с людьми, которые занимаются пиаром, привлечением зрителей на стадион. Все они умные, одаренные, ответственные.Александр Рагулин с сыном Егором- И они предложили тебе на одном из домашних поединков ЦСКА исполнить гимн России.- О, да! Конечно, согласился. Хотя было волнительно. Трибуны забиты до отказа, я спел гимн, находясь на льду вместе с командами. Для меня это знаковый момент в жизни. Всё прошло успешно! В целом, КХЛ в порядке, но мы почему-то до сих пор глядим порой на Запад, в сторону НХЛ. Как и с кино. Нашими фильмами можно действительно гордиться. Но когда желаем создать какой-нибудь «голливудский блокбастер», получается непонятно что, смотреть противно.А вообще я люблю советский хоккей, времена, когда выступал мой отец и игроки находились в одной команде годами. Сейчас подобного патриотизма нет, но что поделать, такое время. Все хотят быть востребованными, зарабатывать и блистать там, где талант проявится максимально. Матчи в целом смотреть стало интереснее, ведь в нашей стране хоккей всегда обожали.Фото Динары Кафискиной и из личного архива Александра Рагулина]]></text>
</doc>
