<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сенсации в Казани и Питере, невероятный Шумаков. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/04/434168.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Боб Хартли, #Мартиньш Карсумс, #Барри Браст, #Роман Рукавишников, #Даррен Диц, #Сами Лепистё, #Антон Сагадеев, #Сакари Маннинен, #Игорь Шестёркин, #Дмитрий Шикин, #Андрей Алтыбармакян, #Андрей Обидин, #Вячеслав Литовченко, #Константин Барулин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мнения относительно победителя серии «Авангард» - «Ак Барс» перед её началом разделились. У каждой из команд имелись в наличии убедительные козыри. Все эксперты сходились только в одном: это противостояние должно стать самым интригующим и захватывающим в первом раунде. Действительность шокировала, если отталкиваться чисто от результата. Обладатель Кубка Гагарина был уничтожен в четырех матчах! До этого за десять лет существования КХЛ чемпион на следующий год после триумфа из борьбы за титул сразу же вылетал дважды: в 2012-м - «Салават» и в 2014-м - московское «Динамо». Однако каждый раз шла упорнейшая борьба. Сейчас «Ак Барс» не смог одержать в серии ни одной победы. Ужасает и разность шайб: 6-19.Казанцы только под конец серии адаптировались к скоростям, которые предложил «Авангард», но было уже поздно. Понедельник (0:6), среда (3:6), пятница (1:4) и воскресенье (2:3) сделали прошедшую неделю для «Ак Барса» самой печальной за долгое время. Нельзя сказать, что чемпион сдался уже после игр в Балашихе. Команда билась до последней секунды. Однако соперник и его главный тренер Боб Хартли оказались на голову сильнее. Здесь и сейчас «ястребы» кажутся основным претендентом на выход в финал от Востока.Перед стартом плей-офф казалось, что у СКА больших проблем со «Спартаком» не возникнет. Москвичи заметно ниже классом, несколько их ведущих игроков находятся не у дел по состоянию здоровья, концовка регулярного чемпионата завершилась восемью поражениями в девяти матчах. Реальность удивила очень сильно. Такого от красно-белых даже в самых смелых мечтах не ожидали его самые преданные поклонники. Из Санкт-Петербурга по итогам игр во вторник (2:0) и четверг (3:2) «Спартак» увёз две победы! СКА столь плохо не начинал дома плей-офф уже девять лет. В сезоне 2009/2010 при Барри Смите армейцы дважды уступили рижскому «Динамо», в итоге проиграв и серию (1-3).«Спартак» досконально разобрал сильные стороны соперника и сделал ставку на организованные действия в своей и нейтральной зонах, почти полностью лишив СКА возможности атаковать сходу. За две встречи хозяева только один раз забили при игре в равных составах. Да и то благодаря заурядному набросу защитника Романа Рукавишникова от синей линии. Красно-белые выглядели злее, голоднее, концентрированнее. Нашлось место и для проявления характера. Во втором матче «Спартак» уступал 0:2 после двух периодов и нашёл в себе силы дать симметричный ответ, забросив две шайбы. Дело шло к овертайму. За 5 секунд до сирены об окончании третьего периода Мартиньш Карсумс завершил быструю атаку броском с пятачка и шокировал не только Ледовый, но и всю хоккейную Россию.Стартовый раунд плей-офф давно не был настолько щедрым на яркие эмоции и запоминающиеся события. В прошлый четверг капитально удивил «Барыс». Сначала тем, что при заметном игровом преимуществе умудрился к середине матча «гореть» в четыре шайбы «Торпедо». Нижегородцы очень толково проявили себя в действиях вторым номером. Оборонялись числом и умением, а при случае неслись в опасные контратаки. Моменты у ворот нижегородцев возникали регулярно. Экстравагантный Барри Браст держался молодцом, отбивая всё, что летело в створ. Даже с учетом того, что гостям не удавалось полностью засушить игру, спасение для «Барыса» казалось фантастикой.Однако команда из Астаны удивила ещё раз, но уже в положительном смысле. Игроками, внесшими в матч перелом, стали отнюдь не легионеры. В плей-офф приходит время, когда в героях оказываются люди, ранее находившиеся на вторых-третьих ролях. Нападающих Антона Сагадеева и Дмитрия Шевченко не отнесёшь к ключевым хоккеистам «Барыса». Именно их голы в середине второго периода сделали положение дел приемлемым – всего 2:4. Значит, можно жить, и нужно бороться. В концовке третьего периода дело в свои руки взяли уже лидеры. На 55-й минуте отличился самый результативный защитник регулярного чемпионата Даррен Диц, на 59-й – нападающий Мэттью Фрэттин. Что творилось в душах всех, кто имеет причастность к «Торпедо», легко представить. Так же, как и настроение трибун. Они впали в состояние полной эйфории. Ещё раз такие же эмоции болельщики «Барыса» испытали уже в начале овертайма, когда Роман Старченко броском с замахом пробил Браста. Кто ещё готов утверждать, что плей-офф КХЛ может быть скучным?Из восьми серий завершилась только одна. Однако основной претендент на звание самого ценного игрока первого раунда уже нарисовался. Нападающий «Авангарда» Сергей Шумаков провёл пару таких великолепных матчей, что с трудом удалось удержать на месте выпадающую челюсть. В понедельник он сделал дубль в ворота чемпиона (6:0), причём второй гол вышел издевательски красивым. В хоккее его называют «мичиганским», ассоциируя с заброшенной канадцем Леггом шайбой в 1996 году. Тогда этот нападающий выступал в студенческой лиге за команду университета Мичиган. Финт выглядит одновременно красиво и эффективно. Игрок, находясь за чужими воротами, кладет шайбу на крюк и по воздуху, не давая ей упасть, заносит в сетку.Шумаков обманул защитников «Ак Барса» и голкипера Александра Шарыченкова, вызвав взрыв восторга на арене в Балашихе. В воскресенье он сделал контрольный выстрел уже в Казани. На его счету хет-трик, хотя при большом везении мог бы быть и «покер».Не исключено, что болельщики «Йокерита» уже пугают своих детей, если те себя плохо ведут, фамилиями Шипачева, Еременко, Крикунова и всеми, с кем ассоциируется сейчас московское «Динамо». Бело-голубые устроили для финской команды ледовый фильм ужасов, начав серию с двух удачных игр в Хельсинки в понедельник (4:2) и среду (3:2). Таким образом, их победная серия против «шутов» достигла 13 матчей. Разве это не кошмар?Одержать первую победу над динамовцами с сентября 2015 года «Йокериту» удалось в Москве в первый день весны. Ещё за пять минут до конца третьего периода казалось, что гостям в очередной раз придётся на своей шкуре пережить день сурка. «Динамо» не отступало от своего плана на серию, вело со счетом 2:1 и рассчитывало выиграть первый в истории кубковый матч на арене в Петровском парке. Но финнам в этот вечер, наконец, улыбнулась удача. Нападающий Сакари Маннинен подкорректировал полёт шайбы после броска Сами Леписте, а в овертайме забил Ивану Бочарову ещё раз. Перелома в серии не случилось. Через день москвичи выиграли 3:0 и находятся в шаге от выхода в следующий раунд. «Йокерит», наверное, ещё поборется. Но уже может гордиться тем, что снял с себя динамовское проклятье.Кубковые матчи – испытание для настоящих мужиков. Тут нет места тем, кто любит поплакаться судьям и уходит от жестких единоборств. Здесь бьют лица в кровь и готовы остановить соперника всеми легальными способами, иногда даже переходя грань. Серия СКА - «Спартак» вышла именно на такой уровень, напомнив о событиях десятилетней давности. Тогда в центре внимания были горячий Милош Ржига, Бранко Радивоевич, Максим Сушинский и многие другие.Сейчас страсти кипят не меньше. Хорошо, что они не выплёскиваются за пределы стадиона. Атмосфера в субботу в Москве была невероятная. Классные голы, стычки, силовые приемы, красочный кулачный бой Максима Гончарова и Ильи Каблукова. «Спартак» проиграл 2:5, но его болельщики вряд ли остались в печали. Команда бьётся против превосходящего в классе противника и оставляет надежду. Жаль только, что не обошлось без травм. Нападающий москвичей Каспарс Даугавиньш неудачно врезался в борт после контакта с вратарём соперника Игорем Шестёркиным и выбыл до конца серии. Голкипер получил одноматчевую дисквалификацию. Здесь уместно вести речь о несчастном случае, чем сознательном желании остановить соперника любой ценой. Ждём, что покажут «Спартак» и СКА в четвёртой игре.Заниматься контрактными делами прямо по ходу плей-офф - идея как минимум спорная. В Уфе к этой точке зрения относятся не столь категорично. В прошлый четверг «Салават Юлаев» заключил новый двухлетний контракт с финским нападающим Теему Хартикайненом. Он выступает за команду уже пятый сезон и давно стал одним из любимцев уфимской публики. Ему иногда не достаёт стабильности, но нынешний регулярный чемпионат вышел для него с точки зрения результативности лучшим – 45 (17+28) очков.Игрок и клуб решили не искать добра от добра, ударив по рукам. Зарплата у Хартикайнена будет приличная, но при этом адекватная рынку. Нападающий отблагодарил за оказанное доверие хорошей игрой, набрав 6 (3+3) очков в четырех матчах серии против «Магнитки». На следующий день после заключения контракта «Салават» уверенно взял верх со счетом 5:1. Финн набрал два очка и стал автором победной шайбы.Эта серия немного потерялась на фоне того, что происходит в первом раунде. Однако «Сочи» уже заслуживает огромных комплиментов за характер и желание биться до последнего. После двух поражений в Ярославле (3:4 ОТ и 0:3) в понедельник и среду вера в южан опустилась до нулевой отметки. Слишком силён «Локомотив». Но дома «леопарды» вопреки всем ожиданиям выиграли дважды и сравняли счёт в серии. Ставка на Дмитрия Шикина, заменившего в воротах не выручившего в первых играх опытного Константина Барулина, сработала.Особенно запоминающимся вышел третий матч в пятницу, когда хозяева сумели сделать мини-камбэк. Ярославцы владели преимуществом и вели в счёте 2:1 в третьем периоде. Создать моменты у ворот Ильи Коновалова очень сложно, поскольку «Локомотив» всегда обороняется количеством. Каждый его игрок, находясь на льду, работает в ритме раба на галерах. Спасителем «Сочи» стал Андрей Алтыбармакян. В основное время он забил, воспользовавшись прекрасным пасом Егора Рыкова, а в овертайме оформил дубль. Гости явно были потрясены такой развязкой. Через день они снова уступили (1:3), а сочинцы впервые в клубной истории одержали две победы по ходу одной серии. Может, пора замахнуться и на новый рекорд?Челябинцы проиграли «Автомобилисту» три матча в серии, но это тот случай, когда результат не отражает всей картины. Пожалуй, только в первые десять минут стартовой встречи екатеринбуржцы владели безусловным преимуществом. Затем «Трактор» приятно удивил, сумел собраться и навязать лучшей команде Восточной конференции достойную борьбу. Шансы у него были и во второй игре, и особенно в третьей.В субботу команды встречались в Челябинске, хозяева вели 1:0 после второго периода и не без оснований могли рассчитать на первую победу в серии. Увы, подвел вратарь Александр Судницин, дрогнувший в самый ответственный момент. Если относительно броска Андрея Обидина, позволившего «Автомобилисту» перевести матч в овертайм ещё можно спорить, то решающий гол Вячеслава Литовченко полностью на совести голкипера. Реакция самого Судницина, в отчаянии рухнувшего на лед, говорит сама за себя. Шайба прошла у него между щитков после не самого сложного броска с острого угла.Объективно бороться с главным претендентом на титул «Витязю» не под силу. Слишком велик разрыв в классе в сравнении с ЦСКА. Москвичи на минувшей неделе выиграли все три матча: во вторник (4:0), четверг (6:2) и субботу (3:1). Только в последней встрече, проходившей в Подольске, у подмосковной команды был реальный шанс победить.В третьем периоде при счёте 1:1 хозяева упустили пару хороших моментов. Даже небольшая расслабленность не помешала армейцам взять в итоге своё. Первый раунд они проходят в безупречном режиме уже пятый год, одержав 19 побед подряд. Впечатляющий показатель, к которому никто и близко не подобрался.]]></text>
</doc>
