<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Старченко в погоне за рекордом Радулова. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/24/409130.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Роман Старченко, #Данис Зарипов, #Стефан Да Коста, #Илья Каблуков, #Денис Кокарев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 17 матчей в КХЛ с набранными очкамиДата: 29 сентября с «Динамо» (Рига)На начало недели серия с набранными очками у 32-летнего нападающего «Барыса» Романа Старченко насчитывает 14 матчей. Это уже девятый результат в истории Лиги. В матче с московским «Динамо» Старченко попробует повторить клубный рекорд Брэндона Боченски, который в сезоне 2015/2016 не уходил со льда без результативных баллов в 15 матчах. А в конце недели у него будет возможность добраться до достижения Александра Радулова, в 2010 году в двух сезонах Радулов набирал очки в 17 встречах подряд.Роман Старченко. Фото: Владимир БеззубовЦель: 600 матчей в КХЛДата: 28 сентября с «Авангардом»Нападающий петербургского СКА Илья Каблуков приближается к серьёзной отметке в 600 матчей в КХЛ. Это событие может случиться уже в ближайшую пятницу и тогда Каблуков станет 14-м игроком в истории Лиги, добравшимся до столь солидного показателя. Выше него только Сергей Мозякин, Евгений Бирюков (по 674), Денис Платонов (653), Данис Зарипов (641), Александр Пережогин (633), Денис Кокарев, Илья Никулин (по 630), Дмитрий Сёмин (625), Максим Якуценя (618), Денис Денисов, Антон Глинкин (по 607), Дмитрий Казионов (605), Алексей Цветков (601). С учетом того, что Денисов, Казионов и Цветков не выступают в этом сезоне в КХЛ, Каблуков может приблизиться и к первой десятке.Илья Каблуков. Фото: Владимир БеззубовЦель: 300 очков в КХЛДата: 26 сентября с «Барысом», 28 сентября с «Салаватом Юлаевым», 30 сентября с «Витязем»В этом сезоне ряд именитых игроков уже преодолели отметку в 300 набранных очков в КХЛ, теперь настал черёд Дениса Кокарева из «Витязя». Сейчас у опытного форварда 299 (109+190) набранных баллов, и после следующего очка он станет 29-м игроком в истории КХЛ, которому покорился этот рубеж. Кокарев в КХЛ выступал за пять клубов: ХК МВД (69 очков), «Динамо» М (196), «Салават Юлаев» (9), «Металлург» Мг (23), «Витязь» (2).Денис Кокарев. Фото: Ильнар ТухбатовЦель: 5 матчей подряд с заброшенными шайбамиДата: 25 сентября с «Локомотивом»На прошлой неделе мы рассказывали о том, что Анатолий Голышев может обновить клубный рекорд по матчам подряд с заброшенными шайбами. В матче со «Спартаком» Голышев не смог продлить свою результативную серию, но в это же время началась серия француза Стефана Да Косты. Форвард уже повторил клубный рекорд, который сейчас делят восемь хоккеистов: Андрей Субботин, Алексей Михнов, Анатолий Голышев (дважды), Валерий Хлебников, Эро Эло, Михал Чайковски и Евгений Чесалин.Стефан Да Коста. Фото: Артур ЛебедевЦель: 400 голов в чемпионатах РоссииДата: 24 сентября с «Сибирью», 26 сентября с «Куньлунь Ред Стар», 28 сентября с «Амуром», 30 сентября с «Адмиралом»Пока в новом сезоне капитан «Ак Барса» Данис Зарипов забросил лишь одну шайбу, но каждая следующая будет повышать его величие. В настоящий момент в его активе 399 голов, и он четвёртый бомбардир в истории отечественного хоккея после Сергей Мозякина (505), Бориса Михайлова (428) и Вячеслава Старшинова (408). В текущем чемпионате пятикратному обладателю Кубка Гагарина будет по силам забраться в тройку лучших.Данис Зарипов. Фото: Светлана Садыкова]]></text>
</doc>
