<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Авангард» в погоне за лидером. Превью матчей 30 сентября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/30/410006.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Динамо Минск, #Авангард, #Ак Барс, #Адмирал, #Торпедо, #Амур, #Сибирь, #Витязь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – Адмирал (Владивосток) (начало в 17:00 мск)Действующий чемпион после противоречивого старта вернул привычную форму, выиграв четыре матча из пяти. Встречу с «Амуром» (3:1) пропускали ветераны Андрей Марков и Данис Зарипов, которым тренерский штаб предоставил отдых. Следующая заброшенная шайба станет для Зарипова 400-й в чемпионатах России. Пропустивший два матча Александр Бурмистров отметился голом после возвращения.«Адмирал» игрой в Казани завершит непростую выездную серию. После четырёх подряд поражений «моряки» сумели победить «Нефтехимик» (2:1 Б). Лучшие бомбардиры клуба из Владивостока – братья Александр и Василий Стрельцовы, на «семейном» счету которых 15 (5+10) баллов. По-прежнему залечивают травмы Михаил Патрикеев, Александр Мерескин и Егор Яковлев.«Ак Барс» выиграл последние четыре встречи у «Адмирала» - 4:3 Б, 3:0, 4:1, 2:0.Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Амур (Хабаровск) (начало в 17:00 мск)Команда Дэвида Немировски в игре с «Куньлунем» (3:2 ОТ) оформила серию из трёх побед. Решающую шайбу забросил Денис Паршин, поражающий ворота соперников три матча кряду. Отметился первым голом после возвращения в клуб форвард Дмитрий Сёмин. «Торпедо», летом переехавшее в Восточную конференцию, постепенно подбирается к лидерам таблицы.Хабаровский коллектив проиграл четыре встречи подряд, забросив лишь пять шайб. 23-летний Евгений Аликин, за три предыдущих сезона отыгравший всего 15 матчей, входит в десятку лучших голкиперов лиги по проценту отражённых бросков.В прошлом чемпионате «Торпедо» и «Амур» обменялись победами – 1:0 ОТ, 1:3.наверхВитязь (Московская область) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 17:00 мск)«Витязь» прервал неудачную полосу, обыграв «Салават Юлаев» (3:2). Главный тренер Валерий Белов назвал матч своей команды лучшим в сезоне, отметив целостный хоккей. Пропускали встречу Никита Комаров, Николай Стасенко и Александр Сёмин, у последнего обнаружена травма. Удачно играет новичок клуба Геннадий Столяров, набравший 6 (2+4) очков при показателе полезности «+5».«Сибирь» продолжает пике, потерпев 12 подряд поражений со старта чемпионата без единого набранного очка. Такого неудачного старта не было ни у одной команды в истории КХЛ. Наставник сибиряков Александр Андриевский после игры с минским «Динамо» (1:5) рассказал, что его подопечных «кто-то сглазил». Одно из немногих светлых пятен в нынешнем сезоне – игра 20-летнего Никиты Михайлова, лучшего бомбардира и снайпера (5+1) клуба.В сезоне 2017/2018 «Витязь» и «Сибирь» обыгрывали друг друга в гостях – 1:2, 5:4.Трансляция: КХЛ ТВ (16:45)наверхДинамо (Минск) – Авангард (Омск) (начало в 17:00 мск)Минское «Динамо» после неудачного старта начинает находить свою игру, выиграв три из пяти последних матчей. Во встрече с «Сибирью» (5:1) главным героем стал Тему Пулккинен, заработавший 3 (1+2) очка и оставшийся лучшим бомбардиром клуба. Пропускал игру из-за желудочной инфекции форвард Куинтон Хауден.«Авангард» приезжает в столицу Беларуси с победной серией из пяти матчей. В последней игре подопечные Боба Хартли сумели остановить СКА (3:2 Б). Главный тренер отметил, что победа над таким грозным соперником имеет важнейшее значение. Хоккеисты «ястребов» вновь продемонстрировали самоотдачу, Алексей Емелин доиграл матч, несмотря на попадание шайбы в лицо. Остаются в лазарете Карри Рямё, Максим Березин и Никита Пивцакин.«Динамо» и «Авангард» в прошлом чемпионате поделили победы – 1:4, 3:2 Б.наверх]]></text>
</doc>
