<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сенсация в Сибири, «Северсталь» и «Амур» - без плей-офф. Обзор 2 февраля]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/02/430274.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – СКА (Санкт-Петербург) 1 – 0 (1:0 0:0 0:0)«Сибири», героически сражающейся за место в плей-офф, предстоял серьёзнейший экзамен. СКА набрал ход, одержав шесть побед подряд, лучший нападающий прошлой недели Никита Гусев штампует очки, как на конвейере. Кроме того, первая встреча соперников в нынешнем чемпионате закончилось фиаско новосибирцев (0:5), да и вообще «Сибирь» уступила питерцам последние шесть матчей. Если добавить сюда несколько травм ведущих игроков, ситуация для хозяев и вовсе выглядела аховой. Тем не менее, после 40 минут лучшая атака КХЛ ничего не могла поделать с обороной хозяев, возглавляемой Алексеем Красиковым. Более того, новосибирцы перебросали лидера конференции почти втрое, и на пятой минуте воспользовались ошибкой молодого Николая Кныжова, который отдал неосмотрительную передачу в своей зоне. В результате перехват, несколько передач, и Шэйн Принс оказался на убойной позиции, с которой не промахнулся.После перерыва гости активизировались, однако серьёзного преимущества не имели, более того, хозяева создали несколько шансов у ворот Магнуса Хелльберга. Кстати, вторым вратарём у СКА снова был заявлен 18-летний Павел Давыдюк.Самые интересные события развернулись в последние пять минут до сирены. СКА забил в большинстве – Владиславу Гаврикову ассистировал Гусев, и этот пас позволил ему побить личный рекорд результативности в КХЛ. Однако долго радоваться достижению не пришлось – судьи по запросу тренеров «Сибири» посмотрели эпизод и отменили гол из-за помехи вратарю. В этом же большинстве Красиков совершил сэйв достойный победы по итогам сезона, рукой по-футбольному вытащив шайбу из нижнего угла после броска в упор всё того же Гусева. За минуту до сирены СКА снял вратаря, но хозяева выстояли.наверхБарыс (Астана) – Йокерит (Хельсинки) 8 – 2 (1:1 2:1 5:0)«Барыс» несколько сбавил ход, проиграв два матча подряд, а вот «Йокерит» напротив приехал в Астану, имея за плечами серию из трёх побед. Тем не менее, это не позволило финнам догнать идущий третьим «Локомотив». В прошлом поединке против «Сибири», несмотря на победу (4:3 ОТ) прервалась впечатляющая серия нападающего финского клуба Никласа Енсена, набиравшего очки в 12 матчах подряд.Первый период прошёл с преимуществом хозяев, однако счёт по итогам первой трети оказался равным – 1:1. Сначала на 8-й минуте гости разыграли стремительную комбинацию и доставили шайбу забытому перед воротами Сакари Маннинену, который не промахнулся. Спустя три минуты великолепной передачей атаку четвёртого звена «Барыса» начал Егор Петухов, а завершил Алихан Асетов. Интересно, что 22-летний нападающий в последний раз забивал 23 ноября как раз «Йокериту» - тогда в Хельсинки «Барысу» удалось победить в серии бросков. Напряжения матча не выдержало заградительное стекло – крепление отскочило за три с небольшим минуты до сирены, и судьи приняли решение отправить команды в раздевалку.Второй период прошёл в обоюдоострой борьбе, но на перерыв ушли при счёте 3:2 в пользу хозяев. Ничего не предвещало того, что произошло в третьем периоде, с самого начала которого для гостей начался настоящий кошмар. За пять минут «Барыс» четырежды поразил ворота соперника, после третьей шайбы Янис Калниньш уступил место Райану Заполски, а «Йокерит» просто развалился.наверхТрактор (Челябинск) – Металлург (Магнитогорск) 3 – 1 (2:0 1:1 0:0)Это уральское дерби было четвёртым и последним в регулярном чемпионате, три предыдущих сложились по-разному. Две малорезультативные победы «Магнитки» (2:1 ОТ) и (2:0), между которыми уместилось голевое пиршество, в котором успеха добился «Трактор» (6:5).Матч в Челябинске начался чествованием известного в прошлом игрока «Трактора» Олега Мальцева, одного из самых ярких нападающих 80-х годов прошлого века. Именной свитер ветерана был поднят под своды арены, сам Мальцев сделал символическое вбрасывание. Челябинцы, вдохновившись моментом, открыли счёт уже на 6-й минуте – массированная атака завершилась броском Александра Бергстрёма в пустые ворота – Василий Кошечкин, для которого этот матч был юбилейным, 600-м в КХЛ, уже ничем не мог помочь команде. Под занавес периода первым к отскочившей от магнитогорского голкипера шайбе подоспел Виталий Кравцов – 19-летний нападающий «Трактора» в последний раз отличался 4 декабря. На второй период Кошечкин уже не вышел, уступив место Артёму Загидулину, который имел в активе «сухую серию» длительностью 87минут 34 секунды.Замена вратаря благотворно сказалась на «Металлурге» - на 28-й минуте Сергей Мозякин броском под перекладину с неудобной руки сократил отставание. Однако перелома в игре не получилось – на 36-й минуте Антон Глинкин запутал оборону «Магнитки» и выдал выверенный пас на Александра Шарова.В заключительном периоде гости бросились спасаться: перебросали соперника 17-3, однако больше забросить так и не сумели. «Трактор», благодаря победе в уральском дерби, сумел сохранить отрыв от «Сибири» в борьбе за место в кубковой восьмёрке.   наверхСалават Юлаев (Уфа) – Амур (Хабаровск) 3 – 1 (1:1 0:0 2:0)В этом матче, по сути, решалось, смогут ли хабаровчане, одержавшие три победы подряд, продолжить борьбу за место в плей-офф. Для этого «Амуру» надо было не набрать очков меньше, чем «Трактор» в поединке с «Магниткой», а точнее – просто побеждать «Салават Юлаев», который, в свою очередь уступил в последних двух матчах. В нынешнем сезоне хабаровчане уже побеждали уфимцев (3:0), правда, и крупно уступали (1:6).И начало матча сложилось для гостей как нельзя лучше – уже на 2-й минуте Данил Файзуллин смело пошёл от борта к воротам и переиграл Андрея Кареева в ближнем бою. Хозяева отыгрались ближе к перерыву – гол сделал Максим Майоров, продемонстрировав отличную обводку и выдав пас на пустой угол Владимиру Жаркову. Во втором периоде острее атаковали гости, но на сей раз Кареев был надёжен и спас команду несколько раз, в том числе и после выхода один на один.Судьба матча решилась в середине третьего периода – дважды тройка нападающих «Салавата» в составе Александра Кадейкина, Дмитрия Кугрышева и Жаркова наводила шороха в зоне «Амура». Итог – 3:1, и хабаровчанам оставалось уповать на приемлемый для себя результат поединка в Челябинске, однако «Трактор» победил и лишил хабаровчан теоретических шансов сыграть в плей-офф в нынешнем сезоне.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Витязь (Московская область) 2 – 1 Б (1:0 0:1 0:0 0:0 1:0)Лидер Восточной конференции начинал домашнюю серию матчем против «Витязя», бьющегося за право попадания в плей-офф. «Автомобилист» за десять лет выступления в КХЛ знал разные времена, но ни разу не уступал «Витязю» дома в основное время. А последний успех в столице Урала подмосковный клуб праздновал в октябре 2012 года, когда победил по буллитам.Хозяева начали довольно уверенно, реализовав первое же большинство. Стефан Да Коста нашёл Найджела Доуса на дальней штанге и канадский форвард снова вырвался в лидеры гонки снайперов КХЛ. В неравных составах отличился и «Витязь», правда, случилось это уже во втором периоде. Точный выстрел от синей линии Александра Евсеенкова остановил секундомер на магической отметке 33:33. Если первые два периода прошли в примерно равной борьбе, то в третьей двадцатиминутке «Автомобилист» обрушился на соперника всей мощью своей атаки. Но Йони Ортио выстоял под градом из 16 бросков, ещё пять он отразил в овертайме. Драматичными получились не только основное и дополнительное время, но и серия буллитов. Команды вышли за пределы отведённых пяти попыток, и марафон из 20 буллитов прервал лишь Найджел Доус, успевший реализовать оба своих шанса.  наверхСеверсталь (Череповец) – ЦСКА (Москва) 0 – 4 (0:1 0:2 0:1)Череповецкий клуб сегодня завершал домашнюю серию, место в воротах вновь занял Доминик Фурх. У ЦСКА после матча с «Ак Барсом» (5:4) вернулся в состав форвард Максим Мамин.

«Армейский» коллектив сразу захватил инициативу, активно штурмуя ворота хозяев. Первые два гола ЦСКА были отменены судьями, но на 18-й минуте пробить Фурха удалось по всем правилам: Алексей Марченко пополнил снайперский счёт впервые с 21 сентября. После перерыва доминирование ЦСКА продолжало расти, точные броски Сергея Калинина и Сергея Толчинского довели разницу в счёте до трёх шайб. В третьем периоде гости уверенно довели игру до победы, окончательный счёт установил Антон Слепышев – 4:0. Шат-аут в актив записал вратарь «армейцев» Илья Сорокин, отразивший 12 бросков. ЦСКА обновил установленный им же рекорд лиги по «сухим» матчам – теперь таких игр на счету клуба 18. Для «Северстали» всё не так радужно – Череповец потерял шансы на участие в плей-офф.наверхХК Динамо М (Москва) – Адмирал (Владивосток) 0 – 3 (0:0 0:2 0:1)Московское «Динамо» сегодня играло в Балашихе, временно оставив домашнюю арену. «Адмирал» приехал после победы в Минске (3:2 Б), сохранившей ему математические шансы на плей-офф.

В первом периоде зрители не увидели заброшенных шайб, несмотря на давление команды Владимира Крикунова, перебросавшей «моряков» со счётом 15-6. После перерыва ситуация резко изменилась – Александр Стрельцов открыл счёт, воспользовавшись ошибкой «Динамо» в своей зоне. Вскоре «Адмирал» упрочил преимущество: Сергей Коньков красиво обманул Александра Ерёменко, объехав ворота и закатив шайбу в пустой угол. Третий период стартовал с равной игры, где «моряки» вновь оказались удачливее – Александр Коннов поймал защитника на ложном замахе и «подарил» голевой пас Ивану Мищенко. Игроки «Динамо» отчаянно штурмовали ворота Антона Красоткина, но не сумели помешать тому оформить дебютный «сухарь» в лиге – 21-летний вратарь отразил в общей сложности 40 бросков.наверхСпартак (Москва) – Ак Барс (Казань) 3 – 5 (0:1 0:1 3:3)«Ак Барс» и «Спартак» подошли к матчу с сериями из двух и трёх поражений соответственно. Первая игра нынешнего чемпионата между соперниками получилась весьма упорной и завершилась минимальной победой команды Зинэтулы Билялетдинова (1:0).В состав «Ак Барса» вернулся Андрей Марков, в последний раз выходивший на лёд 26 января, в заявку «Спартака» впервые попал 18-летний Андрей Легалин, а капитанская литера была во втором матче подряд доверена Анатолию Никонцеву. Также второй матч пропускал из-за болезни Илья Зубов.Начало матча осталось за хозяевами, которые атаковали гораздо острее и имели шанс выйти вперёд – новоявленный капитан попал в штангу. Однако на 17-й минуте счёт открыли гости – Пол Постма удачно бросил с кистей впритирку со штангой. После перерыва «Ак Барс» продолжил играть осторожно, методично испытывая на прочность спартаковскую оборону. На 23-й минуте хозяева оставили без внимания Артёма Лукоянова в круге вбрасывания, зато отлично его увидел Никита Лямкин. В итоге 0:2. Второй перерыв никак не повлиял на ход матча, гости отличились ещё дважды, после чего исход матча сомнений, казалось, не вызывал. Однако в последние 7 минут началось самое интересное. На гол Александра Хохлачёва игроки «Ак Барса» особого внимания не обратили, между тем он дал мощный импульс хозяевам, которые насели на ворота Владислава Подъяпольского и к восторгу своих болельщиков забросили ещё дважды, до минимума сократив разрыв. Развязка наступила на последней минуте, когда в штрафной бокс отправился Альберт Яруллин. Но шансом сотворить сенсацию «Спартак» не воспользовался. Более того, Андрей Педан броском из свое             зоны поразил пустые ворота и установил окончательный счёт.наверхДинамо (Минск) – Динамо (Рига) 3 – 1 (0:0 1:1 2:0)Минское «Динамо» встречало «одноклубников» из Риги после потери шансов на участие плей-офф. Вышел на лёд и стал обладателем клубного рекорда «зубров» Юнас Энрот – для вратаря игра стала 101-й в КХЛ. Латвийский коллектив напротив, сегодня надеялся набрать очки для продолжения кубковой гонки.

Гостям не слишком удался старт игры – за её первые 20 минут рижане сделали лишь два броска в створ. Начало второго периода прошло для клуба из Латвии куда лучше: Брэндон Макмиллан реализовал удаление Тему Пулккинена. На 39-й минуте равновесие на табло было восстановлено Патриком Уиркошем, показавшим великолепную технику владения клюшкой. После второго перерыва сумел исправиться за своё удаление Пулккинен, поразивший ворота Кристерса Гудлевскиса мощным броском в девятку. В концовке окончательный счёт установил Уиркош, оформивший дубль при игре в большинстве.наверх]]></text>
</doc>
