<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ХК «Сочи» делает шаг к плей-офф. Обзор 17 февраля]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/17/432269.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Динамо (Минск) – ХК Сочи (Сочи) 1 – 3 (0:0 0:2 1:1)Для минчан, давно потерявших шансы на попадание в плей-офф, этот матч был последним домашним в нынешнем сезоне. Заполненный лазарет, на который посетовал после предыдущего поединка в Риге главный тренер «Динамо» Андрей Сидоренко, позволил команде выставить против сочинцев лишь 16 полевых игроков. Уход голкипера Юнаса Энрота (голкиперу дали возможность завершить сезон в Швеции) позволил впервые попасть в заявку 19-летнего Максима Хмыза.ФОТОЛЕНТА. 17.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Минск) - ХК «Сочи» (Сочи)Для сочинцев напротив этот поединок был сродни кубковому. В предыдущем матче команде Сергея Зубова удалось в овертайме вырвать победу у московского «Динамо», однако идущие следом рижане не отпустили не отпустили соперника, победив как раз минчан (3:1). Таким образом восьмое место ХК «Сочи» от девятого рижского отделяли лишь два очка при равном количестве игр. Для сочинцев матч в Минске был последним гостевым в нынешней регулярке.Несмотря на различный уровень мотивации, а также на количественную разницу в составах, именно за хозяевами остался дебют матча. Минчане гораздо чаще тревожили Константина Барулина. Тем не менее, в первом периоде голов забито не было. Но почти сразу после перерыва гости открыли счёт при довольно курьёзных обстоятельствах. Юрки Йокипакка отобрал шайбу в средней зоне, продвинулся вперёд и нанёс бросок. Шайба, отскочив от заградительного стекла, попала в спину Михаилу Карнаухову, который неловким движением завёз её в ворота.И в дальнейшем территориальным преимуществом владели хозяева, перебросав в итоге сочинцев (11-3), единственный, по сути, серьёзный шанс использовали именно гости. В меньшинстве на 28-й минуте Станислав Бочаров завладел шайбой в своей зоне и сделал великолепный пас на ход Эрику О'Деллу – канадец реализовал выход один на один.Лишь на 55-й минуте хозяевам удалось распечатать Барулина – эффектную комбинацию в зоне сочинцев завершил Сергей Костицын, в последний раз забивавший 24 декабря. Однако надежды минчан спасти матч перечеркнула ошибка Евгения Лисовца, у которого на синей линии отобрал шайбу Бочаров и, выйдя к воротам, переиграл Карнаухова. Итог – 3:1, позволивший ХК «Сочи» переместиться на седьмую позицию Запада.наверх]]></text>
</doc>
