<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первый гол Слепца в КХЛ, восьмой «сухарь» Юханссона. Обзор 13 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/13/426941.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Локомотив (Ярославль) 2 – 4 (0:1 1:2 1:1)Матчем во Владивостоке «Локомотив» начинал самый дальний выезд сезона, в предыдущей игре подопечный Дмитрия Квартальнова уступили дома СКА (0:4). Самым заметным событием для ярославцев стало возвращение в состав Андрея Локтионова, в последний раз выходившего на лёд 10 декабря. Хозяева в предыдущей игре были сильнее в дальневосточном дерби.Первый период прошёл с ощутимым преимуществом гостей, беспрестанно осаждавших ворота Антона Красоткина. Голкипер был внимателен вплоть до последней минуты, на которой произошел курьёз. Красоткин, решив пробросить шайбу за воротами по борту, не заметил появившегося там Локтионова. Нападающему «Локомотива» не составило труда воспользоваться подарком и голом в пустые ворота отметить возвращение в состав. Перерыв произвёл благотворное действие на хозяев, которые отыгрались усилиями Владимира Бутузова и имели несколько хороших возможностей выйти вперёд. Однако их пыл охладил точный дальний бросок Егора Аверина после того, как Локтионов выиграл вбрасывание. А под занавес периода шайбу в сетку с ближнего расстояния отправил Кирилл Слепец - новоиспечённый бронзовый призёр МЧМ забил первый гол в КХЛ.В третьей двадцатиминутке зрители увидели две незасчитанные шайбы от каждой из команд, а на 53-й минуте Брэндон Козун в четвёртый раз огорчил Красоткина, сняв все вопросы о победителе. Не повлиял на результат и гол Константина Глазачева незадолго до сирены. наверхАмур (Хабаровск) – Северсталь (Череповец) 2 – 3 Б (1:1 0:1 1:0 0:0 0:1)Накануне игры было объявлено об изменениях в тренерском штабе «Амура». Его возглавил Александр Гулявцев, Николай Борщевский, занимавший этот пост, стал вице-президентом хабаровского клуба. Интересно, что первым соперником нового тренера стал клуб, из которого он был уволен по ходу нынешнего сезона.Уже на 4-й минуте связка братьев Ушениных порадовала нового главного тренера голом – Владислав великолепной передачей вывел Вячеслава к воротам, и тот изящно отправил шайбу под перекладину ворот Доминика Фурха. Этот гол позволил его автору набрать 100-е очко в регулярках КХЛ. Ответ гостей от Алексея Михнова не заставил долго ждать, а на 36-й минуте Иван Лекомцев поставил в тупик Марека Лангхамера броском низом со средней дистанции. «Амур» отыгрался на 54-й минуте – Владислав Ушенин удачно подставил клюшку под бросок Марека Грбаса. В овертайме острее атаковала «Северсталь», однако счёт не изменился. В серии бросков, на которую хабаровчане отправили в ворота Евгения Аликина, победу гостям принёс Михнов. Матч завершился благотворительным «мишкопадом».наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Йокерит (Хельсинки) 3 – 5 (1:2 0:2 2:1)Третья команда Запада начала 2019-й год с двух поражений в трёх матчах, а вот «Куньлунь» довольно неожиданно в предыдущем поединке обыграл в Астане «Барыс» (3:1). В нынешнем сезоне «Йокерит» в Хельсинки довольно легко переиграл китайский клуб (6:3). Лазарет «Куньлуня» по-прежнему полон: на данный момент в нём 7 игроков основы.Гости открыли счёт на 4-й минуте – Никлас Енсен выдал отличный пас на Сакари Маннинена, и тот не промахнулся. Интересно, что именно Маннинен внёс наибольший вклад в первую победу «Йокерита» над «Куньлунем», набрав 3 (2+1) очка. Енсен же набрал очки в шестом матче подряд. До перерыва команды успели обменяться голами, вторую шайбу за китайский клуб забросил Дрю Шор. После перерыва «Йокерит» прибрал инициативу к рукам, и к 29-й минуте вёл 4:1, а Маннинен оформил первый хет-трик в КХЛ. Третий период получился насыщенным на события, на первый план вышел Шор, который 54-й минуте ответил Маннинену своим хет-триком. Однако его не хватило хозяевам для победы. наверхСибирь (Новосибирск) – Салават Юлаев (Уфа) 4 – 2 (1:1 0:0 3:1)«Сибирь» встречала гостей из Уфы, имея в багаже серию из четырёх поражений. Вернулись в состав новосибирцев нападающие Жильбер Брюле и Никита Шашков. «Салават» напротив, в последних четырёх играх одержал победы. Залечил болезнь и вышел во первой паре защиты датчанин Филип Ларсен.

Гости открыли счёт на 5-й минуте, отличился продливший результативную серию до пяти игр Линус Умарк, воспользовавшийся шикарным пасом Павла Коледова. Вскоре счёт вновь стал равным: Александр Логинов убежал в индивидуальный проход и отправил шайбу точно в крюк забытому на пятаке «Салавата» Шашкову. Второй период также прошёл с небольшим игровым преимуществом хозяев, но заброшенных шайб зрители в Новосибирске не увидели. На 44-й минуте «Сибирь» вышла вперёд благодаря голу залечившего травму Жильбера Брюле, ловко подставившего клюшку под бросок Логинова. Вскоре «Салават» отыгрался усилиями Владимира Жаркова, но Григорий Панин заработал буллит, ставший решающим -  Егор Миловзоров реализовал свой шанс. Точку в игре поставило попадание  Максима Казакова в пустые ворота уфимцев на последней секунде.наверхБарыс (Астана) – ХК Сочи (Сочи) 3 – 2 Б (0:1 1:0 1:1 0:0 1:0)Состав «Барыса» остался почти без изменений после игры с «Куньлунем» (1:3), но тренеры перевели Брэндона Боченски и Дастина Бойда в первое звено из третьего. «Сочи» проиграл четыре из пяти последних матчей, что привело к переменам – сегодня в заявку вернулись Александр Будкин, Вадим Хлопотов, Дмитрий Архипов и Артём Томилин.Первые 20 минут игры прошли в равной борьбе, но по счёту остались за гостями: Денис Мосалёв продемонстрировал великолепное владение клюшкой, после нескольких финтов хлёстко бросив в девятку ворот Хенрика Карлссона. Во втором периоде «Барысу» удалось восстановить статус-кво благодаря броску ветерана Кевина Даллмэна, после которого шайба предательски просочилась сквозь амуницию Дмитрия Шикина. На 47-й минуте хозяева реализовали большинство и вышли вперёд – Андре Петерссон оказался самым быстрым на добивании. В концовке «Барыс» с трудом сдерживал атаки «Сочи», заработал несколько удалений, и гости добились своего – Роберт Росен попал в пустой угол броском в касание. В овертайме голов забито не было, а в серии буллитов сильнее оказались подопечные Андрея Скабелки.наверхМеталлург (Магнитогорск) – Нефтехимик (Нижнекамск) 5 – 2 (2:2 2:0 1:0)«Металлург» перед встречей с «Нефтехимиком» одержал семь побед подряд, место в воротах занял Василий Кошечкин, не доигравший встречу с «Адмиралом» (3:1). «Нефтехимик», в нынешнем сезоне дважды уступивший Магнитогорску, оставил состав без изменений после игры со «Спартаком» (2:3 Б). Игра началась с гола Сергея Мозякина в большинстве, лидеру хозяев осталось попасть в пустые ворота после потрясающего паса Мэтта Эллисона. «Нефтехимик» не стушевался, дважды поразив ворота Кошечкина усилиями Юусо Пуустинена и Александра Авцина, впервые забившего в текущем сезоне. Закончился первый период с равным счётом: Роман Любимов воспользовался оплошностью Ильи Ежова, не сумевшего зафиксировать шайбу после несложного броска. Во втором периоде «Металлург» захватил инициативу и забил дважды: Николай Кулёмин кистевым броском продлил свою результативную серию до шести матчей, Деннис Расмуссен убежал в меньшинстве и своим голом отправил на скамейку Ежова, заменённого на Фёдора Коротаева. На 41-й минуте Мозякин оформил дубль, пушечным броском забив при игре «5 на 4», шайба стала последней в матче.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Витязь (Московская область) 3 – 1 (2:1 0:0 1:0)Победная серия СКА перед началом длинной домашней серии насчитывала семь матчей. К тому же в Санкт-Петербург пожаловал «Витязь», который не может обыграть СКА уже на протяжении 19 матчей! Стартовый отрезок отчётной встречи получился крайне насыщенным. Уже на исходе четвёртой минуты Сергей Плотников щелчком «от ушей» открыл счёт. А спустя минуту Николай Прохоркин одной заброшенной шайбой оформил сразу два юбилея – набрал 200-е очко и забил 100-й гол в КХЛ. Автор шайбы набирает очки уже пять матчей подряд, а ассистент – Никита Гусев – четыре матча. Но почти тут же Алексей Макеев удачно сыграл на добивании и сократил разрыв в счёте. Во втором периоде игра также шла с преимуществом СКА, хозяева позволили сопернику бросить в створ своих ворот всего три раза, играли в большинстве, но отличиться так и не смогли. Следующей шайбы зрителям пришлось ждать до 56-й минуты, когда Никита Гусев увеличил преимущество СКА. Отдавший результативную передачу Наиль Якупов набрал очки уже в четвёртой встрече подряд. Таким образом, армейцы одержали уже 20-ю победу подряд в матчах с «Витязем» и продолжили погоню за ЦСКА в турнирной таблице.наверхАвангард (Омск) – Спартак (Москва) 3 – 1 (0:1 2:0 1:0)Совсем недавно команды встречались между собой на домашней площадке «Спартака» и тогда сильнее были «ястребы», дублем отметился нападающий Тэйлор Бек. Тренеры команд сделали несколько изменений в стартовых составах, так у «Спартака» не играл Александр Хохлачёв, получивший травму. Место в воротах было доверено не основным голкиперам, у «Авангарда» играл Иван Налимов, а у «Спартака» - второй матч подряд Александр Трушков.Фотолента: 13.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - «Спартак» (Москва)Первый период прошел с огромным преимуществом гостей, которые смогли воспользоваться своим единственным большинством в этом отрезке матча – Каспарс Даугавиньш точно бросил по воротам. Во втором периоде хозяева включились, а точнее Бек, который сначала сравнял счёт, а потом отправил в контратаку Илью Михеева – 2:1. Именно Бек и снял все вопросы о победителе матча, оформив дубль на отложенном штрафе. После этого успеха хозяева упрочили своё лидерство в дивизионе Чернышёва.наверхЦСКА (Москва) – Динамо (Минск) 3 – 0 (1:0 2:0 0:0)Последняя очная встреча команд состоялась уже в этом календарном году – 6 января в Минске армейцы одержали победу со счётом 2:1 и довели свою серию против «Динамо» до восьми игр. А в Москве белорусский клуб не выигрывал и вовсе с ноября 2010 года.Если в дебюте встречи команды обменялись шикарными моментами, то затем игра шла под диктовку ЦСКА. 15-2 по броскам в створ в первом периоде, 18-5 – во втором. За 40 минут армейцы позволили соперникам провести в своей зоне немногим более двух минут. Лишь в заключительной двадцатиминутке игра выровнялась.До первого перерыва одна из самых удаляющихся команд лиги действовала предельно дисциплинированно. Но и это не уберегло «Динамо» от пропущенной шайбы в середине первого периода: слишком хитрым и резким получился бросок Максима Шалунова. Однако затем сдерживать давление хозяев минчанам оказалось всё сложнее и во втором периоде пошли удаление. Одно из них уже на восьмой секунде большинства закончилось голом Антона Слепышева. А пятью минутами ранее Андрей Светлаков удачно подставил клюшку под выстрел Михаила Пашнина.Минское «Динамо» имело шанс спасти матч в начале третьего периода, когда больше минуты играло 5 на 3. Но все угрозы от своих ворот отводил Ларс Юханссон, в итоге сыгравший на ноль. Шведский вратарь записал на свой счёт уже восьмой «сухарь» в нынешнем сезоне и по этому показателю догнал лидера – Игоря Шестёркина.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – ХК Динамо М (Москва) 1 – 3 (0:0 0:2 1:1)Соперники встречались уже в третий раз в этом регулярном чемпионате и предыдущие две игры хоть и получались крайне упорными, неизменно заканчивались победами «Динамо». Москвичи встречей в Нижнем Новгороде завершали выездную серию, уже принесшую две победы в двух матчах.Уже в первом периоде команда Владимира Крикунова чётко очертила свои намерения, почти вдвое (14-8) перебросав соперника. А сразу после перерыва приступила к делу: уже после окончания большинства динамовская атака по инерции привела к голу. Евгений Мозер прицельно бросил под перекладину и открыл счёт в матче. А на экваторе встречи после отрыва 2 в 1 Микс Индрашис и Дмитрий Кагарлицкий несколькими передачами друг другу вскружили сопернику голову и российский форвард увеличил преимущество «Динамо».В начале третьего периода Дмитрий Родионычев могучим щелчком от синей линии вернул интригу в матч. А почти сразу после пропущенной шайбы не выдержали нервы у новичка «Динамо» Михала Чайковски: словак получил 5+20 за толчок на борт, а подрался с Кириллом Ураковым. Отбившись в меньшинстве, «Динамо» получило шанс на игру в большинстве, которое реализовал Вадим Шипачёв. Этот гол окончательно оформил победу москвичей, ставшую для них уже третьей подряд.наверхДинамо (Рига) – Трактор (Челябинск) 1 – 2 OT (1:0 0:1 0:0 0:1)Рижское «Динамо» дома принимало одного из самых неудобных соперников в КХЛ. Латвийская команда проиграла девять последних матчей челябинскому «Трактору», поэтому с первых минут подопечные Гиртса Анкипанса были настроены только на победу. Челябинцы приехали после крупного поражения в Москве от ЦСКА (0:6), два хоккеиста клуба Евгений Рясенский и Александр Рыбаков проводили свои 500-е матчи в КХЛ.Уже на первой минуте «Динамо» открыло счёт – Брэндон Макмиллан получил пас от Рихардса Марениса и переиграл голкипера «Трактора». Во втором периоде Маренис уже стал антигероем, именно от него после броска Райана Стоа шайба заползла в ворота рижан. В третьем периоде команды играли не так активно, как до этого. Обе ведут борьбу за выход в плей-офф и каждое набранное очко важно для них. А уже на 14-й секунде овертайма Йонас Энлунд приносит успех «Трактору». наверхСлован (Братислава) – Автомобилист (Екатеринбург) 3 – 6 (1:3 1:1 1:2)Самый насыщенный игровой день сезона заканчивался в Братиславе, где местный «Слован» принимал «Автомобилист». Обе команды подошли к матчу с сериями из длительных матчей, если братиславцы уступили в последних пяти встречах, то уральцы – в последних двух. В состав команды Андрея Мартемьянова вернулись Найджел Доус и Стефан Да Коста, получившие недавно отдых.Гостям удался шикарный старт матча, уже к 8-й минуте они вели со счётом 3:0 – Никита Трямкин и Илья Крикунов набрали по 2 (1+1) очка. Тем не менее до перерыва хозяева отыграли одну шайбу – Патрик Лампер добил шайбу с пятака. Во втором периоде команды обменялись шайбами – Дэн Секстон отличился у уральцев, а Лампер оформил дубль. Чуть позже уже Секстон оформил дубль, «Слован» отыграл одну шайбу и снял вратаря в конце матча, но на последней минуте Стефан Да Коста установил окончательный счёт – 6:3.наверх]]></text>
</doc>
