<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рекордсмен Мозякин и «ураган Лисин»: цифры и факты Матчей Звезд КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/18/427943.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[11-й по счёту Матч Звезд КХЛ пройдёт в Казани в эти выходные. Традиционно, помимо самих игр лучших хоккеистов лиги, зрителей ждёт целая россыпь конкурсов с их участием. Мы проведём для вас краткий экскурс в историю предыдущих десяти Матчей Звезд и расскажем о их главных рекордсменах.В рамках Мастер-шоу проводилось множество различных конкурсов. Некоторые из них прижились, их устраивают постоянно. Это и круг на скорость, и эффектный буллит, и эстафета. Наверное, самый обсуждаемый и в то же время забавный конкурс - «Эффектный буллит». Владимир Тарасенко удивлял леской, Павел Дацюк – магией, Линуса Умарк – горящей клюшкой. Это вряд ли кто-то забудет. Интересно, что никто из хоккеистов КХЛ дважды не выигрывал этот конкурс. В споре Востока и Запада лидирует (начиная с сезона 2010/2011) Восток со счётом 6-2. Очередную победу в прошлом сезоне команде принёс королевский бросок Найджела Доуса.Найджел Доус во время исполнения буллита. Фото: Андрей ГоловановВ 2012 году в Риге Александр Рязанцев запустил шайбу со скоростью 183,67 км/ч. И по сей день нет никому равных Рязанцеву. Причём на всём земном шаре. Денис Куляш мог побить достижение Рязанцева, но ему чуть-чуть не хватило – лишь второй с результатом 177,58 км/ч (второй в мире результат). В целом - сильнее бросают хоккеисты Востока. Они побеждали в этом конкурсе четыре раза. Обладатель самого мощного броска в истории хоккея Александр Рязанцев. Фото: Юрий КузьминКакое же Мастер-шоу без знаменитой эстафеты? В прошлом году Востоку удалось сравняться с Западом по количеству побед. Причём, представители Восточной конференции за последние годы совершили впечатляющий рывок и трижды подряд выиграли этот конкурс.Круг на скорость – ещё один конкурс, который любят болельщики. И рекорд был обновлён в прошлом году в Уфе. Теперь он принадлежит реактивному Энверу Лисину. Хоккеист сумел преодолеть дистанцию за 12,450 секунды. В прошлом году к этому рекорду довольно близко подобрались Зак Бойчак и Дэн Секстон. Однако превзойти достижение Лисина так и не смогли.Энвер Лисин во время забега на скорость. Фото: Андрей ГоловановБез Сергея Мозякина не обходится ни один Матч Звезд. Он – лучший бомбардир в истории подобных шоу, причём с гигантским отрывом от конкурентов.Матч Звёзд - раздолье для снайперов. И в этой номинации также лидирует Мозякин. 23 шайбы он уже успел наколотить в Матчах Звёзд. В этом году ему представится возможность ещё дальше уйти от своих преследователей.Сергей Мозякин. Фото: Юрий КузьминАлександр Радулов уже два года не играет в КХЛ, но продолжает быть лучшим ассистентом в истории Матчей Звёзд.Александр Радулов на Матче Звезд-2016 в Москве. Фото: Юрий КузьминВ Москве в 2016 году команды на двоих забросили 51 (!) шайбу. Это рекорд результативности. Неудивительно, что именно в этой встрече был поставлен рекорд по количеству очков, набранных в одном Матче Звёзд. Брэндону Козуну удалось записать на свой счёт девять очков.Брендан Козун. Фото: Владимир БеззубовМэтт Эллисон, который ныне обосновался в Магнитогорске, в том же памятном и безумном 2016 году сумел забросить семь шайб в Матче Звёзд. Естественно, это стало новым рекордом КХЛ. Кстати, Радулову, возможно, придётся уступить звание лучшего ассистента Матчей Звёзд. Дмитрий Кагарлицкий в 2016 году за одну встречу семь раз ассистировал партнёрам. Рекорд! В этом году нападающий стал капитаном одной из команд Матча Звёзд, а это значит, что у него есть возможность улучшить собственный рекорд.Мозякин участвовал во всех Матчах Звёзд. Из вратарей рекордсменом является Барулин (пять матчей), а из защитников чаще других на мероприятие приглашали Илью Никулина и Даллмэна (по восемь матчей).Представители СКА участвовали во всех Матчах Звёзд. Впрочем, минское «Динамо», «Авангард» и магнитогорский «Металлург» могут похвастаться тем же. Кроме того, именно петербургский клуб большее число раз делегировал хоккеистов на Матчи Звёзд.]]></text>
</doc>
