<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[600-й матч Даллмэна и победа «Барыса» в Хельсинки. Обзор 23 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/23/417806.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Динамо (Минск) 5 – 1 (1:1 3:0 1:0)После 15-матчевой дисквалификации в состав «Адмирала» вернулся защитник Степан Захарчук, занявший место в первой паре обороны с Александром Угольниковым. «Адмирал», не выигрывавший восемь последних встреч в регулярном чемпионате, имеет неплохую статистику именно в матчах против минского «Динамо»: две последние игры принесли дальневосточникам победу. Сегодня же эта серия продлилась до трёх матчей.После относительно равного первого периода, на исходе которого соперники обменялись заброшенными шайбами, «Адмирал» полностью захватил преимущество. После перерыва хозяева нанесли в два раза больше бросков в створ (12-6), в три раза больше времени провели в атаке, что вылилось в три заброшенные шайбы. Достаточно курьёзным получился гол Александра Черникова: Кирилл Воронин подловил, уехавшего за ворота Юнаса Энрота, и выкатил шайбу на абсолютно свободный пятак Черникову. Одним из ассистентов в этом моменте выступил 20-летний Артур Кармашков, набравший первое очко в карьере КХЛ.«Адмирал» выиграл впервые с 24 октября и прервал восьмиматчевую серию без побед. Также дальневосточники в первый раз в нынешней регулярке забросили пять шайб в основное время. «Динамо» же проиграло в третий раз за последние четыре матча и упустило возможность догнать «Слован» в таблице Западной конференции.наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Спартак (Москва) 0 – 2 (0:1 0:0 0:1)«Спартак» продолжил набирать очки в выездной серии по Дальнему Востоку и Китаю. В третьем матче красно-белые обыграли «Куньлунь», взяв реванш за поражение в столице России в октябре. Как и в московском матче встреча получилась не слишком результативной – её исход решили всего две шайбы, одна из которых была заброшена уже в пустые ворота.Автором победного гола стал Илья Зубов, реализовавший первое же большинство «Спартака» в этом матче. Тем самым форвард гостей прервал «сухую» серию вратаря «Куньлуня» Александра Лазушина, не пропускавшего почти 83 минуты. А вот Никита Беспалов, отстоявший на ноль прошлый матч против «Амура», снова сохранил свои ворота в неприкосновенности. Серия вратаря «Спартака» уже достигла отметки 124 минуты 36 секунд. Победа в Шанхае позволила «Спартаку» закрепиться на пятой строчке Западной конференции с 36 очками. А «Куньлунь», даже несмотря на поражение, сохранил место в зоне плей-офф. У китайского клуба и «Нефтехимика» одинаковое количество очков (по 28), однако у «Куньлуня» два матча в запасе.наверхЙокерит (Хельсинки) – Барыс (Астана) 1 – 2 Б (0:0 0:1 1:0 0:0 0:1)Финский клуб подошёл к игре с багажом из четырёх побед. Впервые вышел на лёд в КХЛ 24-летний форвард Йоона Монто. «Барыс» проиграл три встречи домашней серии, отступив на пятую строчку Востока. Вошёл в состав бессменный символ клуба Кевин Даллмэн, сегодня ставший первым иностранным хоккеистов, проведшим 600 матчей в КХЛ.Первый период прошёл без заброшенных шайб, несмотря на серьёзное преимущество хозяев по броскам и выигранным вбрасываниям. На 22-й минуте счёт был открыт: форвард «Барыса» Алихан Асетов шикарно разобрался с Райаном Заполски при выходе «1 в 0». Структура игры не изменилась - инициативой владел «Йокерит», но Доминик Граховина справлялся со всеми атаками. Давление переросло в гол «джокеров» на 50-й минуте, когда Брайан О'Нилл пушечным броском замкнул передачу Джона Нормана. Остаток встречи и овертайм не порадовали зрителей голами, а в серии буллитов победу гостям принёс бросок Даррена Дица.наверхДинамо (Рига) – Авангард (Омск) 3 – 0 (0:0 1:0 2:0)Омский «Авангард» приехал в Ригу после сокрушительного поражения от «Йокерита» (4:7), команда Боба Хартли в той встречи проиграла в пять шайб и смогла сократить отставание лишь в самом конце. Динамовцы вновь вышли на лёд без своего лидера Линуса Виделля, пропускавшего третий матч подряд. Для рижан это был последний матч перед поездкой в Цюрих на KHL World Games.«Авангард», как и всегда, был очень нацелен на ворот, за два периода омичи нанесли 23 броска по воротам, а ещё 16 были блокированы игроками «Динамо». Счёт был открыт в середине матча, когда Брэндон Макмиллан замкнул передачу Кевина Кларка, удачно сыгравшего на перехвате в средней зоне. В начале третьего периода Микелис Редлихс удачно сыграл на добивании и удвоил преимущество своей команды. Точку в матче поставил Андрис Джериньш броском в пустые ворота. Тимур Билялов во второй раз в сезоне сыграл «на ноль», а «Динамо» в отличном настроении едет в Цюрих.наверхСлован (Братислава) – Витязь (Московская область) 2 – 3 (1:0 1:0 0:3)В Братиславе встречались прямые соперники по борьбе за выход в плей-офф на Западе. Если «Витязь» Валерия Белова идёт на восьмой строчке, то «Слован» Владимира Орсага отстаёт от них всего на четыре очка. Команды начали встречу активно и ключевой стала игра в неравных составах. Причём проявила себя бригада меньшинства «Слована» - на 13-й минуте Марио Лунтер воспользовался ошибкой Войтеха Мозика на чужой синей линии и результативно убежал к воротам Йони Ортио.В начале второго периода Кейси Бэйли открыл счёт своим голам в КХЛ. Затем случилось удаление до конца матча хоккеиста «Слована» Егора Баранова, за пять минут большинства игроки «Витязя» не смогли изменить счёт на табло. Но гости смогли сравнять счёт в конце третьего периода, а за 20 секунд до конца основного времени Борна Рендулич оформил дубль и принёс подмосковным хоккеистам победу.наверх]]></text>
</doc>
