<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Зиновьев, Зарипов и Морозов снова играют вместе! Только на Матче Звезд]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/19/428294.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019, #Ак Барс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Честно говоря, боюсь этого матча, - шутил накануне ветеранской игры Данис Зарипов. – Посмотрю в какой форме мои бывшие партнёры.А бывшие партнёры были в прекрасной форме. Дмитрий Быков, Александр Гуськов, Игорь Щадилов, Александр Степанов, Алексей Бадюков – такой состав «Ак Барса» язык не повернётся назвать ветеранским. Также, как явно не подходит это определение Максиму Сушинскому, Александру Харитонову, Дмитрию Гоголеву, Владимиру Антипину. Поэтому совсем не удивительно, ветеранские правила проявлялись лишь в том, что за нарушение назначался буллит. В остальном – всё серьёзно. Три полноценных периода, перед третьим счёт 4:3. Но в третьем периоде вдруг всё меняется! «Ак Барс» к восторгу зрителей забрасывает пять безответных шайб и побеждает. А после одной из них диктор арены с плохо скрываемой теплотой в голосе произносит вроде бы уже давно забытое: «С передачи Сергея Зиновьева шайбу забросил Алексей Морозов, номер девяносто пятый». И болельщики в очередной раз убеждаются, что на Матче Звезд возможно всё. И правы те, кто написал на плакате: «Морозов, Зарипов и Зиновьев» - три богатыря!Матч Звезд КХЛ. Ветераны ХК "Ак Барс" - Ветераны КХЛ. Фото: Владимир БеззубовАлексей Морозов, «Ак Барс»:- Три периода чистого времени – всё серьёзно, и было видно, что все бились, никакого договорняка. Игра была очень тяжёлой, уступали, но в итоге сумели перестроиться и переломить её. Первый период провалили, полетели вперёд, хотели порадовать болельщиков, хотели забить, в итоге – две контратаки… Но зато потом вышли и чётко сыграли по системе Зинэтулы Хайдяровича – и это принесло свои плоды.Как долго не играли своей тройкой? Три года. В последний раз собирались как раз здесь, в Казани, но в старом дворце на благотворительном матче. Потом возможности уже, к сожалению, не было. Соперник не давал нам долго нащупать старые связи, но как только это удалось – сразу начали забивать. Конечно, эмоции – не передать словами, когда услышал песню про Морозова после своего гола. Вспомнил лучшие годы карьеры. Такие моменты никогда не забываются.]]></text>
</doc>
