<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 34. «Драка, дубли, пять голов» – СКА сравнивает счёт в серии]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/08/437765.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Павел Дацюк, #Кирилл Капризов, #Наиль Якупов, #Мэт Робинсон, #Никита Гусев, #Игорь Никитин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[40-летний нападающий СКА Павел Дацюк по праву носит звание легенды российского хоккея. Заслуженный ветеран будто не замечает возраста, в 54 матчах регулярного чемпионата он записал в актив 42 (12+30) балла при показателе полезности «+23». В плей-офф дела Дацюка шли неплохо, но в концовке серии с «Локомотивом» форвард получил травму и надолго выбыл из строя. Вернуться удалось только к шестой игре с ЦСКА: Дацюк занял место во втором звене, оказавшись без своего привычного партнёра Никиты Гусева. Неожиданно остался вне заявки СКА форвард Николай Прохоркин, забросивший в серии с москвичами две важнейших шайбы. Состав ЦСКА также сумел удивить – лидер «армейских» атак Кирилл Капризов был отправлен в номинальное четвёртое звено.Эмоции в противостоянии ЦСКА и СКА с каждой игрой накаляются всё сильнее. Известные боевым нравом нападающие Сергей Плотников и Иван Телегин не стали ждать концовки встречи, чтобы схлестнуться в кулачном бою. Уже в середине первого периода хоккеисты сбросили перчатки после стычки на пятаке петербуржцев. Плотникову удалось быстро захватить инициативу и нанести несколько плотных ударов по потерявшему равновесие сопернику. Судьи бросились разнимать бойцов, но справились только со второй попытки. Уезжая на скамейку штрафников, Плотников заводил домашнюю публику криками и взмахами рук. ЦСКА мог забить свою первую шайбу ещё в первом периоде: нападающий Линден Вей оказался самым ловким после наброса на ворота СКА. Радость московских хоккеистов оказалась преждевременной, поскольку судьи отправились изучать видеозапись гола. После совещания арбитры отменили шайбу, усмотрев движение ногой у Вея. Окажись гол забит по правилам, встреча могла пойти по другому сценарию.Нападающий СКА Наиль Якупов провёл качественный регулярный чемпионат, за 47 встреч отметившись 33 (23+10) баллами. В розыгрыше Кубка Гагарина Якупов забивал нечасто, до шестой игры с ЦСКА записав на счёт лишь две шайбы. 7 апреля форварда «прорвало» - он оформил дубль, затратив на него всего семь минут. СКА обеспечил себе преимущество, но радость была недолгой: защитник ЦСКА Мэт Робинсон забил дважды и восстановил равновесие на табло. Канадец обошёл россиянина по скорости, на дубль ему понадобилось только две с половиной минуты. Особенно интересным получился первый гол Робинсона, когда он поразил ворота Игоря Шестёркина несильным броском с неудобной руки. Робинсон великолепно проявляет себя в плей-офф, забросив уже пять шайб в матчах на вылет. Для сравнения: в 52 играх «регулярки» защитник также забил пять голов. Коллектив Ильи Воробьёва был на грани вылета в шестой игре: ЦСКА отыгрался с 0:2 и вполне мог забить ещё. Спас команду из Санкт-Петербурга и вывел в седьмой матч её лидер Никита Гусев: на 46-й минуте нападающий сделал ложный замах, развернул своего соперника и неотразимо бросил в нижний угол ворот Ильи Сорокина. Судьи тщательно просматривали заброшенную шайбу в течение 10 минут, но не нашли признаков нарушения. Как рассказал после игры Наиль Якупов, долгую паузу прочувствовали игроки: «Из-за долгих просмотров пришлось немного замёрзнуть, хотя до этого были отрезки, когда игра долго шла без свистков».26-летний Гусев показывает лучший хоккей в карьере: форвард легко стал самым результативным игроком регулярного чемпионата, «наколотив» устрашающие 82 (17+65) балла в 62 встречах. В плей-офф Гусев не сбавляет темпа, опережая график «очко за игру».Борьба в финалах конференции идёт максимально упорно: на Западе будет сыгран седьмой матч, на Востоке встреч будет не меньше шести. Это лишь четвёртый случай за историю розыгрыша Кубка Гагарина, когда для определения финалистов понадобится минимум 13 игр из 14 возможных. Ранее 13 матчей было сыграно в 2010, 2011 и 2013 году.Главный тренер ЦСКА Игорь Никитин: «Тяжёлая игра, обе команды показали хороший хоккей, где-то мы недотерпели. Всё будет решаться в седьмой игре, это справедливо. В чём отличие этого матча от предыдущего? Там три забили, тут три пропустили. По игре разбирать не готов».]]></text>
</doc>
