<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[300 очков Гусева в регулярках. Обзор матчей 25 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/25/423701.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Амур, #Витязь, #Куньлунь, #СКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Витязь (Московская область) 2 – 1 (0:1 0:0 2:0)«Витязь» набрал впечатляющий ход, одержав шесть побед подряд. Дальневосточный выезд команда Валерия Белова начала с волевой победы в Шанхае (3:1), кроме того, за «Витязь» была и статистика: последние четыре игры в Хабаровске неизменно заканчивались победой подмосковного клуба. Выиграл «Витязь» и в первом поединке нынешнего сезона (4:1). Первый период прошёл в равной борьбе, однако хозяева не реализовали свои моменты, а вот одну из атак «Витязя» завершил проходом по флангу и точным броском низом Алексей Макеев. Характер игры не изменился и после перерыва, хозяева не смогли пробить Йони Ортио, в том числе и в большинстве, которое получали дважды. Удалось это им лишь в третьем периоде. На 42-й минуте Валентин Пьянов первым успел к отскочившей от вратаря гостей шайбе.ФОТОЛЕНТА. 25.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Амур» (Хабаровск) - «Витязь» (Московская область)Роковым для гостей стало удаление Богдана Потехина, реализованное Томашем Зогорной. Хабаровчане в дальнейшем сыграли на результат и не позволили гостям сравнять счёт.наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – СКА (Санкт-Петербург) 3 – 5 (0:0 2:2 1:3)За всю историю существования «Куньлунь» ни разу не обыгрывала СКА, уступив во всех пяти матчах. Однако в отчётной встрече китайский клуб был как никогда близок к тому, чтобы прервать неудачную для себя традицию. После безголевого первого периода хозяева оглушили именитого соперника сразу двумя заброшенными шайбами. Оба гола стали следствием быстрых контратак «Куньлуня»: Брэндон Ип убежал один на один с вратарём, а через три минуты Йоонас Ярвинен прошил голкипера броском от синей линии.Правда, СКА довольно быстро отыгрался. Счёт сократил Никита Гусев, набравший юбилейное, 300-е очко в регулярных чемпионатах КХЛ. Также лучший бомбардир СКА набирает результативные баллы уже четвёртый матч подряд.Совсем скоро Вячеслав Гавриков сравнял счёт, а уже после перерыва Андрей Кузьменко вывел армейцев вперёд. А в концовке команды обменялись заброшенными шайбами. Армейцы сумели прервать двухматчевую безвыигрышную серию и продолжают выдерживать стопроцентный результат в противостоянии с «Куньлунем». наверх]]></text>
</doc>
