<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: триумф гостей в Екатеринбурге и Астане]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/14/435518.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кубок Гагарина]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Салават Юлаев (Уфа) 0 – 1 (0:0 0:1 0:0)«Автомобилист», впервые преодолевший барьер первого раунда плей-офф, перед первым поединком полуфинала Востока против «Салавата Юлаева» настоящий праздник для своих болельщиков. Сегодня до Дворца спорта пустили специальный брендированный трамвай, в салоне которого пассажиров ждала группа поддержки команды и талисман Автик, которые порадовали всех подарками. Послезавтра любой желающий, который придёт на второй матч серии в красной одежде, сможет подняться над городом на настоящем воздушном шаре.- Неизвестно, сколько матчей мы в следующей серии сыграем, но ребята должны быть готовы и физически, и эмоционально, - отметил в понедельник после окончания открытой тренировки «Автомобилиста» главный тренер команды Андрей Мартемьянов. – Мы считаем: самое главное, чтобы у ребят горели глаза. Команда готова, сезоном проверено то, что она психологически устойчива. Парни рвутся в бой, тренерский штаб это только поддерживает.ФОТОЛЕНТА. 14.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Салават Юлаев» (Уфа)Открытую тренировку провели и в Уфе. Защитник «Салавата Юлаева» Филип Ларсен сказал после неё, что о двух поражениях от «Автомобилиста» в «регулярке» «много думать не стоит».- В плей-офф – другой уровень и ценность победы. Надеюсь, мы сможем сыграть в свой лучший хоккей и победить, - заметил он.- С каждым днём мы чувствуем себя всё лучше и лучше, у нас было достаточно времени, чтобы отдохнуть и подготовиться к серии, - сказал нападающий уфимцев Тему Хартикайнен.Можно вполне согласиться с Ларсеном, однако вряд ли болельщики «Салавата Юлаева» не возвращались мыслями к регулярному чемпионату, в котором их команда не только не выиграла у «Автомобилиста» ни одного матча, но и не смогла ни разу поразить его ворота (0:1, 0:2).Что касается составов, то главное изменение случилось в составе хозяев. Пропустивший из-за травмы серию с «Трактором» нападающий Франсис Паре восстановился и вошёл в стартовый состав на игру. Вообще, тренерский штаб хозяев основательно перетряхнул звенья. В первой тройке вышли Найджел Доус, Ден Секстон и Вячеслав Литовченко, Стефан Да Коста пропускал матч из-за дисквалификации, полученной в последнем поединке серии с «Трактором».Также не оказалось в составе защитников Кирилла Лямина и Станислава Егоршева. Вместо них появились Денис Бодров и Ефим Гуркин.В отличие от соперника, «Салават Юлаев» не сделал ни единой замены по сравнению с последним матчем серии против «Магнитки».Первый период прошёл с преимуществом «Автомобилиста», которое отразилось в итоговом соотношении бросков – 11-6 в пользу хозяев. В дебюте периода на отличную позицию выкатился Анатолий Голышев, но его броску не хватило точности. На 8-й минуте ошибка Якуба Коваржа едва не привела к печальным для уральцев последствиям – голкипер «Автомобилиста», не разобравшись, отпасовал на Владимира Жаркова, но тот не сумел воспользоваться подарком. Во второй половине периода гости вошли в игру и стали создавать уже осмысленные моменты. И всё же самый опасный перед перерывом был снова за Автомобилистом – Найджел Доус с пятака едва не переправил низом шайбу в сетку.Второй период начался с неприятностей для хозяев. Сначала в штрафной бокс отправился Александр Кучерявенко, затем «Автомобилист» получил штраф за нарушение численного состава. Большим преимуществом «Салават» воспользовался довольно быстро. Реализовывать его ожидаемо вышло ударное звено, и на 23-й минуте Йоонас Кемппайнен умело подставил клюшку под бросок Линуса Умарка, забив первый уфимский гол «Автомобилисту» в сезоне. В одном из эпизодов неудачно упал на руку и столкнулся с бортом Анатолий Голышев, но всё обошлось благополучно, и один из лидеров «Автомобилиста» вышел в следующей смене.До перерыва шла примерно равная игра, в третьем периоде «Автомобилист» усилил давление на ворота Юхи Метсолы, но гостям успешно удавалось сдерживать атаки. На 57-й минуте Денис Бодров грубо атаковал Владимира Ткачёва и получил малый и десятиминутный дисциплинарный штраф, до предела урезав своей команде время на спасение.Ещё до того, как Коварж уехал на скамейку, уступив место полевому игроку, «Автомобилист» провёл шикарную атаку, но Голышев не смог поднять шайбу над щитком Метсолы. В итоге уфимцы отстояли минимальный победный результат. Повторный поединок завтра в Екатеринбурге. После матча его итоги подвели главные тренеры командНиколай Цулыгин, главный тренер «Салавата Юлаева»:- Хорошая, боевая игра двух равных соперников. Поздравляю наших болельщиков с победой, сейчас главное — восстановиться и подготовиться к следующей игре.Важно ли было нашей команде сбить темп в первом периоде? В принципе, нет, мы любим играть в атаке, для нас это нормально. Мы играли и получали удовольствие, как и команда соперника. Сбили темп удаления? Да, сами видели, что пошло все подряд и начало меняться большинство и меньшинство. Все пошло по-другому.Изменения в звеньях во втором и третьем периодах? Не было изменений. Может быть, чисто из-за пересменки, когда играли меньшинство и большинство. Абсолютно ничего не меняли. На последние минуты иногда выпускали двух центральных, но это не изменения. На вбрасывания поставили двух центральных, потому что постоянно меняются. Только из-за этого, а так ничего не меняли. Бурмистров постоянно общается с партнёрами, подсказывает. Какова его роль в команде? У нас одна общая команда, не собираюсь оценивать его роль в коллективе. Он влился в наш коллектив и живёт в нем, дополняет команду своими действиями.Андрей Мартемьянов, главный тренер «Автомобилиста»:- Соглашусь, с тем, что это была игра двух равных команд и блестящая – двух вратарей. К сожалению, нам сегодня не удалось забить. Парни старались, лезли в бой, шли до конца, но фортуна от нас отвернулась. Сделаем работу над ошибками, будем готовиться к следующему матчу.Давление, целеустремлённость были в игре. Креатива не хватило? Может быть, как раз креатива было много. Надо было проще сыграть. В третьем периоде нагружали Юху Метсолу со всех сторон, и было видно, что он подсел, стал допускать ошибки. Надо было этим пользоваться с самого начала игры. Немного переигрывали в атаке. Были моменты, где можно было хорошо бросить, но мы начинали в обводку идти.Как поправить ситуацию с удалениями? Не хочу оправдывать парней, эмоции бьют через край, никто не хочет проигрывать. Были удаления необязательные, глупые. Как бороться? Не удаляться, и всё. Парням это, конечно, будет донесено. Но сейчас говорить что-то по горячим следам бесполезно.Тонус нашей команды сыграл за соперника? Если углубляться в сезон, вы видели, что многие парни сыграли по 62 игры. На них нагрузка была колоссальная. Они много игрового времени получали, парням надо было где-то дать передохнуть. Считаю, судить результат серии по одному матчу бессмысленно. Вполне возможно, парни сегодня были на эмоциях. В первом периоде я бы не сказал, что у нас была гармоничная игра, скорее хаотичная. Но потом ничего, вошли в игру. Никто не знает, как лучше, а как хуже. Посмотрим, дальше будет видно. (Чемпионат)наверхБарыс (Астана) – Авангард (Омск) 1 – 3 (0:2 0:0 1:1)Последний матч в плей-офф «Авангард» провёл 11 дней назад и одной из главных интриг первой встречи полуфинала Востока была степень игрового тонуса команды Боба Хартли. Сам канадский тренер не стал менять то, что приносило результат в противостоянии с «Ак Барсом». На лёд вышли те же хоккеисты в тех же сочетаниях, что и 3 марта на заключительную игру серии с казанцами. За исключением Максима Тальбо, уступившего место центрфорварда четвёртого звена Дэвиду Деарне. Андрей Скабелка также не стал тасовать состав, произведя лишь одно изменение по сравнению с седьмым матчем серии против «Торпедо». Дмитрий Шевченко и Никита Михайлис поменялись звеньями. ФОТОЛЕНТА. 14.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Барыс» (Астана) - «Авангард» (Омск)В первом периоде команды принялись проверять на прочность не только соперников, но и борта. «Барыс» и «Авангард» действовали крайне агрессивно и за стартовый отрезок заработали 20 минут удалений. В том числе и 2+10 Виктора Сведберга за опасный удар в голову. Но запомнился первый период не только этим, но и двумя шайбами «Авангарда». Счёт открыл Кирилл Петров, неожиданно выкатившийся из-за ворот и ловко забросивший шайбу в дальний угол. А незадолго до перерыва хозяева в меньшинстве не смогли выбросить шайбу из зоны и «Авангард» идеально расчертил голевую комбинацию, которую венчал Илья Михеев. Преимущество гостей в первом периоде оказалось подавляющим: 15-3 по броскам в створ ворот, почти пять минут в зоне соперника против трёх у «Барыса» и, наконец, 15-7 по силовым приёмам. После перерыва сценарий матча несколько поменялся: «Авангард» по-прежнему много бросал, но вот в зоне соперника уже не доминировал. «Барыс» много атаковал позиционно, к тому же Андрей Скабелка явно потребовал от своих игроков меньше удаляться. Отличиться хозяева не смогли, но припасли заброшенную шайбу на третий период. Случилась она, что удивительно, в контратаке: Никита Михайлис отдал передачу на пятак Андре Петерссону и швед в касание перевёл шайбу в сетку. Но в середине периода автор гола получил повреждение и больше на льду не появлялся. В концовке Хенрик Карлссон несколько раз сигнализировал скамейке, что готов уступить своё место шестому полевому игроку. Но вместо финишного штурма «Барыс» получил шайбу в пустые ворота: Сергей Широков броском от синей линии снял все вопросы о победителе. После матча его итоги подвели главные тренеры командБоб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Очень хорошая выездная игра для нас. В течение шести дней мы занимались скоростью, физикой. Несмотря на всё это, надо отдать должное «Барысу» - мы провели достаточное количество времени в своей зоне. Первый период для нас был очень хорошим. С помощью голов Кирилла Петрова и Ильи Михеева, а затем и с помощью нейтрализации большинства, блокирования бросков, хорошей игры Игоря Бобкова мы добились нужного результата. Было непросто, потому что здесь отличная атмосфера, здесь всегда приятно играть. «Барыс» – хорошая, мастеровитая команда. Вдвойне приятно победить.Андрей Скабелка, главный тренер «Барыса»:- Хорошая игра была, но нам немного тяжело было входить в неё. Не скажу, что соперник что-то предложил… Мы, наверное, играли ещё на тех скоростях, которые были в предыдущей серии. Четыре удаления не дали нам войти в игру, как мы этого хотели. Во втором и третьем периодах прибавили, удалось попасть в эти скорости. Достаточно много играли в зоне атаки, шансы были хорошие, чтобы забить. Готовимся к следующей игре, я думаю, мы будем сильнее после этого матча. (Пресс-служба ХК «Барыс»)наверх]]></text>
</doc>
