<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Ак Барс» – «Металлург»: прогноз на матч КХЛ 19 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/19/422519.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Фонбет]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Оставьте свой прогноз на исход этого и других матчей на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, получайте фрибеты.Да, у «Ак Барса» один из самых ровных подборов исполнителей в лиге. Сразу восемь игроков в команде забили минимум семь голов. Даже нижние звенья «Ак Барса» выполняют не только черновую работу, но и набирают очки. Например, в четвёртом сочетании команды выходит Владимир Ткачёв, хоккеист с опытом игры в сборной России. Центральный нападающий проводит не лучший сезон, но выделяется, играя против нижних сочетаний соперников. В шести последних матчах Владимир набрал 5 очков (2+3) и принёс команде много пользы, выполняя черновую работу.При этом и первые звенья «Ак Барса» проявляют себя. Иржи Секач забил уже 16 голов и повторил личный снайперский рекорд, который установил в прошлом году. Джастин Азеведо идёт вторым в лиге по показателю полезности (+25) и проценту выигранных вбрасываний (63,8%).Все тройки «Ак Барса» выполняют много черновой работы, но при этом успевают атаковать. Соперникам казанцев сложно предугадать, какое из сочетаний «Ак Барса» проявит себя. О том, что в команде ровный состав, говорит и игровое время. Антон Ландер – лидер «Ак Барса» по времени на площадке – проводит на льду 17 минут и 5 секунд. Он занимает только 84-е место в лиге по этому показателю среди нападающих. 13 форвардов «Ак Барса» проводят на площадке в среднем за матч больше 12 минут, и никто из них не играет больше 17. За счёт того, что игровое время казанцев распределяется равномерно, команда остаётся свежей в концовках матчей, а лидеры не теряют форму из-за слишком большой нагрузки. Далеко не каждый клуб может позволить себе давать время на площадке практически всем тройкам нападения без потери качества игры.Хорошо. Антипин – лучший игрок обороны «Металлурга» и один из явных кандидатов в сборную России. В прошлом сезоне защитник решил попробовать свои силы в НХЛ и подписал контракт с «Баффало». В составе «клинков» Виктор провёл 47 матчей, но не стал основным игроком. В конце сезона россиянин получил тяжёлую травму и пропустил чемпионат мира. В этом году Антипин вернулся в «Металлург» и стал основным защитником магнитогорцев.Виктор проводит на льду в среднем больше 23 минут и идёт по этому показателю на пятом месте в лиге. Антипин – ключевой игрок «Металлурга». Защитник выходит в большинстве и меньшинстве, старается поддерживать атаку в равных составах и при этом не проваливается в обороне. Антипин набрал 20 очков (8+12) и вплотную подошёл к собственному рекорду результативности (24 очка в сезоне 2016/2017). Помимо помощи в атаке Виктор самоотверженно играет и на своей половине площадки. На его счету 54 заблокированных броска – второе место в команде и седьмое в КХЛ.Антипин – один из редких универсальных защитников среди россиян. Подвижностью, катанием и видением площадки он выгодно отличается на фоне большинства соотечественников. Ценят эти качества и в сборной России. Антипин сыграл в пяти из шести матчей на Евротуре в этом сезоне в составе национальной команды.Из десяти последних очных встреч в розыгрышах регулярного чемпионата «Ак Барс» выиграл в семи, «Металлург» – в трёх. В единственном матче между командами в этом сезоне казанцы обыграли магнитогорцев со счётом 3:2.На итоговую победу «Ак Барса» с коэффициентом 1.67«Ак Барс» выиграл в 11 из 12 последних матчей. Единственное поражение на этом отрезке команда потерпела в выездной встрече против СКА (1:5). Зато в последнем матче казанцы обыграли лидера Восточной конференции «Автомобилист» (3:1). «Ак Барс» отлично обороняется. В трёх последних встречах казанцы пропускают не больше одного гола. В этих играх ворота «Ак Барса» защищал вратарь Эмиль Гарипов. Он полностью восстановился после травмы, набрал форму и играет на топ-уровне. В последних встречах он отразил 91 бросок из 94 – 96,8%. В прошлом розыгрыше плей-офф Гарипов показал, что действует на уровне лучших голкиперов лиги, когда находится в хорошей форме.«Металлург», напротив, в последних играх сдал. После серии из четырёх побед подряд магнитогорцы выиграли только в двух из пяти поединков, в том числе уступили «Сибири» (0:1 Б), одному из аутсайдеров лиги.В пользу ставки говорит и история очных встреч. «Ак Барс» выиграл у «Металлурга» в трёх из четырёх последних домашних матчей в регулярном чемпионате и плей-офф.Обе команды отлично защищаются. По голам, пропущенным в среднем за матч, «Ак Барс» идёт на седьмом месте в лиге (2,08), «Металлург» – на восьмом (2,17). Казанцы действуют максимально прагматично и никогда не раскрываются. В трёх последних играх «Ак Барса» проходила ставка на тотал меньше 4,5.В двух из трёх последних домашних матчей казанцев против магнитогорцев в регулярном чемпионате и плей-офф было забито меньше пяти голов.Оставьте свой прогноз на исход этого и других матчей на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, получайте фрибеты.]]></text>
</doc>
