<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Памятная дата]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нефтехимик (Нижнекамск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[От заводской команды до грозы авторитетов. «Нефтехимику» - 50 лет]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/03/415109.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#юбилей, #Нефтехимик]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[История основания «Нефтехимика» достаточно типична для советских хоккейных клубов. В октябре 1968 года приказом директора Нижнекамского нефтехимического комбината Николая Лемаева была организована команда по хоккею с шайбой. Логично, что играть в диковинный для татарстанской глубинки вид спорта пригласили мастеров русского хоккея. Одним из них был Александр Пеньковцев – игрок, выходивший на лёд в первом в истории «Нефтехимика» матче. «Русский хоккей был развит в те времена по всей стране, а вот шайбу в середине 60-х годов в Татарской АССР гоняли только в Казани, - вспоминает Александр Павлович историю создания «Нефтехимика». – Нашим первым главным тренером стал Борис Павлов, до этого выступавший за СК имени Урицкого и горьковское «Торпедо».ХК "Нефтехимик", 1990-е. Фото: Пресс-служба ХК "Нефтехимик"Первую в Нижнекамске коробку поставили на месте старой бани, рядом с общежитиями нефтехимического комбината. Причём, хоккеисты не только заливали лёд, но и сами строили площадку. «Борта из деревянных щитов мы ставили в намороженные сугробы, - рассказывает Александр Пеньковцев. – Даже на первые матчи зрители облепляли коробку в три ряда! Оно и понятно, ведь рядом на проспекте Строителей располагались общежития нефтехимического комбината и строительной артели. Там же в подвале наши хоккеисты и переодевались. Играли мы поначалу днём, так как освещение ещё не провели. Каждую игру смотрели сотни болельщиков и пришло время думать о безопасности. В итоге обнесли коробку металлической сеткой, чтобы шайба не угодила в кого-нибудь из толпы».ХК "Нефтехимик". 1970-е. Фото: Пресс-служба ХК "Нефтехимик"В первое десятилетие существования «Нефтехимик» выступал в чемпионате Татарской АССР, а в начале 80-х пошёл на повышение в класс «В» чемпионата среди команд мастеров. 90-е нижнекамский клуб встретил уже в статусе участника второй лиги чемпионата СССР, а после развала Советского Союза выступал в зоне «Поволжье» Первенства России. В 1994 году «Нефтехимик» стал серебряным призёром Открытого чемпионата России, а через год – его победителем. В это сложно поверить, но ещё до середины 90-х годов прошлого века «Нефтехимик» играл на открытой площадке с натуральным льдом. Если результаты за четверть века с момента основания команды росли, то вот с инфраструктурой дела обстояли немногим лучше, чем в конце 60-х. Разве что вокруг хоккейной коробки появились деревянные трибуны и козырёк, защищающий зрителей от осадков. Окно возможностей появилось в 1995 году, когда приказала долго жить латвийская «Пардаугава» и в чемпионате МХЛ – элитном дивизионе постсоветского хоккея – появилось вакантное место. Тем более в сезоне-1994/1995 «Нефтехимик» стал победителем Открытого чемпионата России и вполне мог претендовать на переход в МХЛ по спортивному принципу. Однако принимать на площадке без крыши тольяттинскую «Ладу», ярославское «Торпедо», московское «Динамо» и других грандов начала 90-х было совершенно невозможно. Летом 1995 года прошёл расширенный совет МХЛ, на котором рассматривался вопрос включения в лигу новых клубов. Президент «Нижнекамскнефтехима» Гаяз Сахапов сумел убедить высшее хоккейное руководство страны в том, что крытый ледовый дворец будет построен. Напомним, что на дворе был 1995 год – тяжелейшее для страны время. Но, действительно, уже через полгода новая арена на две с половиной тысячи зрителей приняла первых болельщиков. Это событие поделило историю «Нефтехимика» на «до» и «после». "Нефтехим Арена". Фото: Владимир БеззубовКстати, нижнекамский клуб стал одним из пионеров в строительстве современных ледовых арен в 2000-е, когда в российском хоккее в регламент добавился пункт, согласно которому командам полагалось играть на аренах с вместимостью не менее 5500 зрителей. Новая «Нефтехим Арена» была сдана в 2005 году – раньше, чем современные дворцы появились в Уфе, Омске, Магнитогорске и Челябинске. 90-е годы для российского хоккея - время перемен, слома старой системы, падения легенд прошлого и становления новых знаковых клубов. Помимо Москвы, Санкт-Петербурга, Челябинска, Нижнего Новгорода и Воскресенска на хоккейной карте страны, как грибы после дождя вырастают Магнитогорск и Уфа, Ярославль и Казань, Омск и Тольятти, Череповец и Нижнекамск. Всего пяти лет хватило «Нефтехимику», чтобы впервые заявить о себе на всю страну. Уже со второго сезона в элите российского хоккея клуб из городка с населением в 230 тысяч человек неизменно попадал в плей-офф, а в сезоне 2000/2001 завершил регулярный чемпионат на третьем месте. К недосягаемой прежде вершине её привёл Владимир Голубович – топовый специалист на смене веков, приводивший московское «Динамо» в победе в МХЛ. А солировала в те времена в «Нефтехимике» тройка Безруков – Касьянов – Вахрушев. Вообще, нижнекамскому хоккею всегда везло на кураторов - в 2000-е им был Владимир Бусыгин - ныне почетный президент клуба, более 15 лет - генеральный директор ПАО Нижнекамснефтехим.Владимир Голубович, Наиль Якупов. Фото: Юрий КузьминРинат Касьянов – легенда нижнекамского клуба, его рекорды по количеству матчей (434 игры) и результативным действиям (87 шайб и 231 очко) не побиты до сих пор. В команде его прозвали «Профессором» по аналогии с выдающимся центрфорвардом Игорем Ларионовым. «Я пришёл в «Нефтехимик» в 1998 году из Казани, - вспоминает Ринат Касьянов. – Тренер «Ак Барса» Юрий Моисеев сказал, что команда меня переводит в Нижнекамск, который тогда воспринимался многими как фарм-клуб казанцев. Но уже совсем скоро мы начали заявлять о себе во весь голос. В наше время, по сути, и происходило становление команды, которую все знают сейчас. В прессу это особо не проникало, но каждому из нашей тройки поступали предложения из других клубов. Всегда отвечали отказом, так как в «Нефтехимике» устраивало абсолютно всё». Ринат Касьянов. Фото: Пресс-служба ХК "Нефтехимик"В итоге перевод, как казалось тогда, зимой 1998-го на понижение, стал для Рината Касьяновым началом нового, славного пути. Он уйдёт из хоккея в 2007-м, отыграв в «Нефтехимике» десять сезонов и став творцом главных достижений клуба за всю его историю. Особенно в Нижнекамске гордятся «локаутным» сезоном 2004/2005, когда в Суперлигу хлынули звёзды НХЛ. Те из них, кто доехал до Татарстана, осели в «Ак Барсе», а вот «Нефтехимику» не досталось даже крох с заокеанского стола. Но, даже борясь со звёздами мирового масштаба, нижнекамцы пробились в восьмёрку сильнейших и выступили в плей-офф. В ноябре 2012 года «Нефтехимик» провёл красивую церемонию и впервые в истории украсил своды своей арены свитерами легенд клуба. Естественно, одним из первых, чьё имя увековечили в Нижнекамске, стал и Ринат Касьянов. Владимир Крикунов на тренерской скамейке "Нефтехимика". Фото: Роман Кручинин«Нефтехимик» дважды в истории занимал шестое место по итогам сезона, что является высшим достижением в его истории. Первый раз эта высота покорилась команде в сезоне 2000/2001, а в следующий раз – уже в КХЛ в 2010-м году. Творцом того успеха стал Владимир Крикунов, который возглавлял «Нефтехимик» в общей сложности десять лет – больше, чем любой клуб в своей карьере. «Совсем недавно мы с «Динамо» приезжали на выезд в Нижнекамск, мне здесь всегда рады, столько друзей работает в «Нефтехимике», - вспоминает Владимир Васильевич. – В холле висит большой баннер, возвещающий о юбилее и я присоединяюсь к многочисленным поздравлениям клубу, где я провёл много счастливых лет. Первый раз меня пригласили сюда в 2001-м году, сразу после «Ак Барса». Согласовали с Казанью переход недели за три, и я приступил к работе. Команда подобралась классная: Грабовский, Коньков, Пестушко – для всех «Нефтехимик» стал прекрасным трамплином. Я руководствовался принципом: бери молодого таланта и доводи его до уровня звезды. Это сейчас Михаил Грабовский игрок, сделавший себе имя в мировом хоккее, сыгравший полтысячи матчей в НХЛ. А тогда это был совсем молодой паренёк, о котором слышали только в Белоруссии». Максим Пестушко. Фото: Юрий КузьминХорошим получился и второй заход – «Нефтехимик» повторил лучшее достижение в своей истории в регулярке, дошел до четвертьфинала Кубка Гагарина – это лучший результат для нижнекамского клуба в плей-офф. Пошумела команда и в двух следующих сезонах. «Когда я уходил из Нижнекамска в «Динамо», ко мне подходит новый тренер Александр Смирнов, - продолжает Владимир Крикунов. – Переживает, спрашивает, всё ли у него получится. А ему отвечаю: «Не парься, в первый сезон, Саша, ты можешь вообще ничего не делать, а вот на следующий год придётся поработать. Шутки шутками, а команду мы тогда сколотили в «Нефтехимике» ого-го!» Но за годы существования «Нефтехимик» стал не только трамплином для талантливой молодёжи, но и домом для состоявшихся мастеров. В разное время в Нижнекамске играли Алексей Калюжный, Олег Антоненко, Дмитрий Балмин, Александр Юдин, Алексей Ивашкин и многие другие. И именно в Нижнекамске родился и вырос первый номер драфта НХЛ-2012 Наиль Якупов.]]></text>
</doc>
