<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Авангард» и «Ак Барс» выходят в плей-офф,«Слован» теряет шансы. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/15/427331.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Йокерит (Хельсинки) 4 – 1 (0:1 1:0 3:0)«Адмирал» принимал «Йокерит» после поражения от «Локомотива» (2:4), не вошёл в состав «моряков» один из его лучших бомбардиров (9+13) Александр Черников. Финский клуб начал выезд с победы над «Куньлунем» (5:3), вернулся в заявку форвард Антти Пильстрём.Гости быстро открыли счёт: на 4-й минуте Никлас Енсен затолкал шайбу в ворота Никиты Серебрякова, продлив свою результативную серию до семи игр. После перерыва градус эмоций накалился, удаления следовали одно за другим, но сравняли счёт хозяева в равных составах – Войтех Полак воспользовался отличной передачей Глеба Зайцева. «Моряки» постепенно наращивали давление, что привело к голу на 46-й минуте – Константин Глазачев в большинстве красиво выкатился из-за ворот, поразив свободный угол. «Йокерит» бросился отыгрываться, но пропустил контратаку, реализованную Сергеем Коньковым. Точку поставило попадание в пустые ворота от Александра Стрельцова – 4:1.наверхАмур (Хабаровск) – Локомотив (Ярославль) 0 – 2 (0:1 0:1 0:0)«Амур» сегодня проводил второй матч под руководством Александра Гулявцева, в первом «тигры» уступили «Северстали» - 2:3Б. В заявку «Локомотива» после победы над «Адмиралом» (4:2) вернулись Максим Осипов и Александр Кутузов.Фотолента: 15.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Амур» (Хабаровск) - «Локомотив» (Ярославль)Встреча началась эмоционально: на старте соперники схватили по два удаления, всего за период заработав 14 минут штрафа. Первую шайбу зрители увидели на 16-й минуте, когда защитники «Амура» не устояли под прессингом Брэндона Козуна, позволив «железнодорожнику» поразить ворота Марека Лангхамера. Во втором периоде «Локомотив» наращивал давление, сумев увеличить отрыв – молодой нападающий Григорий Денисенко отличился в большинстве, впервые забив после возвращения с МЧМ. В заключительном периоде игра проходила в вязком темпе, гости сумели удержать преимущество и одержать победу. «Локомотив» обошёл «Йокерит» и поднялся на третье место Запада, 20-летний голкипер Илья Коновалов оформил восьмой «сухарь» в сезоне.наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Северсталь (Череповец) 1 – 4 (0:1 1:2 0:1)Китайский клуб сегодня продолжал домашнюю серию, начатую поражением от «Йокерита» (3:5). Вернулись в состав «Куньлуня» защитники Блейк Парлетт и Виктор Бартли. «Северсталь» приехала с серией из четырёх побед, на скамейке не оказалось главного тренера – у Андрея Разина поднялась температура, по той же причине не оказалось на льду форварда Даниила Вовченко. Руководство командой принял Евгений Михалкевич.Первый период прошёл в равной игре, зрители увидели немало ярких атак, одну из которых реализовали гости: Евгений Лапенков на 9-й минуте благодаря отличной технике разобрался с голкипером Томи Кархуненом. На старте второго периода «Северсталь» увеличила преимущество – дебютный гол за череповецкий клуб забил Джеффри Кинрейд. Самой интересной стала 40-я минута: сперва «Куньлунь» забросил в большинстве усилиями Брэндона Ипа, через 12 секунд Дмитрий Марковин восстановил разницу в две шайбы. В третьем периоде китайский клуб захватил инициативу и постоянно бросал, но не сумел огорчить Доминика Фурха. Попадание Алексея Михнова в пустые ворота «драконов» установило окончательный счёт – 4:1. «Северсталь» одерживает пятую подряд победу, впервые выигрывает в Китае и помогает «Ак Барсу» - казанский клуб официально обеспечил себе выход в плей-офф.наверхСибирь (Новосибирск) – ХК Сочи (Сочи) 5 – 4 (3:3 1:1 1:0)«Сибирь» продолжает домашнюю серию и отчаянные попытки достать лидирующую восьмёрку, в предыдущем матче подопечным Александра Андриевского удалось справиться с «Салаватом Юлаевым» (4:2). Сочинцы приехали в Новосибирск из Астаны, где уступили «Барысу» в серии бросков (2:3 Б) Соперники встречались чуть больше недели назад в Сочи, и матч стал бенефисом нападающего южан Эрика О'Делла, сделавшего хет-трик. В итоге команда Сергея Зубова праздновала победу (5:3).Отличился канадец и в сверхрезультативном первом периоде, набрав очки в четвёртом матче кряду. Зрители увидели шесть заброшенных шайб, соперникам по очереди приходилось догонять друг друга, а в последние 40 секунд они обменялись лихими дальними бросками в исполнении Юрки Йокипакка и Романа Савченко. После перерыва команды умерили голевой пыл и отличились лишь дважды. Сначала Мартин Бакош добил шайбу после броска Шона Коллинза, а на исходе периода привела к успеху контратака хозяев, начатая после суперсэйва голкипера Дэнни Тэйлора – 4:4.В третьем периоде заброшена была всего одна шайба и, к радости местных болельщиков, - в ворота гостей – на 52-й минуте бросок Максима Игнатовича от синей линии и рикошет поставили в тупик голкипера Дмитрия Шикина.наверхБарыс (Астана) – Спартак (Москва) 4 – 5 (3:2 1:3 0:0)«Спартак» в 2019-м году бросает то в жар, то в холод. Победы, в том числе крупная, сменяются поражениями без шансов. Кстати, новый год красно-белые начали с поражения именно от «Барыса», упустив преимущество в две шайбы. «Барыс» выглядит гораздо стабильней, на этом фоне выделялось разве что домашнее поражение от «Куньлуня» (1:3).Начало игры получилось обескураживающим для «Спартака» - к голу привел первый же наброс на ворота Юлиуса Гудачека, а к 8-й минуте, к восторгу зрителей, хозяева вели уже 3:0. Место в воротах гостей занял Никита Беспалов, и не было понятно, за счёт чего «Спартак» может переломить ход игры. Однако, получив большинство, красно-белые отыгрались усилиями Ильи Талалуева (судьям пришлось прибегнуть к просмотру момента), после чего события начали развиваться с калейдоскопической быстротой. Почти тут же забил Анатолий Никонцев, а после перерыва воодушевлённый «Спартак» не только сравнял счёт, но и вышел вперёд усилиями защитника Алексея Гришина, для которого этот гол стал первым в сезоне. Пришло время менять голкипера хозяевам – Хенрика Карлссона на Доминика Граховину, и почти тут же «Барыс» догнал соперника. И всё же на перерыв гости ушли, ведя в счёте – курьёз в виде падения Граховины за воротами привёл к тому, что Никонцев спокойно завёл шайбу в ворота, оформив дубль.Третий период прошел с подавляющим преимуществом хозяев, которые перебросали соперника 18-5, однако Беспалов был безупречен, а в какие-то моменты хозяевам откровенно не везло. В итоге «Спартак» отстоял минимальную победу в этом невероятном матче. Интересно, что последняя победа красно-белыми в Астане была добыта больше 10 лет назад – 5 января 2009 года.наверхЦСКА (Москва) – Металлург (Магнитогорск) 3 – 0 (0:0 1:0 2:0)Столичные армейцы продолжают победное шествие по домашней серии, причём во всех трёх матчах они не пропустили ни одной шайбы. Голкипер Илья Сорокин продлил свою «сухую» серию до 145 минут 41 секунды и сыграл уже восьмой матч на ноль в нынешнем сезоне. По этому показателю вратарь ЦСКА догнал лидеров лиги – Игоря Шестёркина и своего партнёра по команде Ларса Юханссона. За шесть матчей 2019-го года армейцы пропустили всего три шайбы.В первом периоде команды присматривались друг к другу, шайба в основном гостила в средней зоне, а на двоих соперники отметились всего 12 бросками в створ ворот. После перерыва преимуществом ненадолго завладела «Магнитка». Но это и не удивительно, так как армейцы дважды подряд удалились. Отстояв свои ворота в меньшинстве, хозяева реализовали первое же большинство в матче. Михаил Григоренко от души зарядил с ползоны, а ассистировал ему Артём Блажиевский, проводящий 200-й матч в КХЛ.В третьем периоде «Металлург» предпринял попытку отыграться, трижды имел шанс реализовать большинство, но дрогнул в концовке. Шайбы Линдена Вея и Ивана Телегина подвели черту под восьмиматчевой победной серией «Магнитки». наверхСКА (Санкт-Петербург) – Нефтехимик (Нижнекамск) 2 – 3 OT (2:1 0:1 0:0 0:1)СКА добился побед в последних восьми матчах, в то время как «Нефтехимик» Вячеслава Буцаева продолжает бороться за то, чтобы приблизиться к зоне плей-офф. Армейцы начали матч агрессивно, забросив две шайбы в первые десять минут. Отличились Сергей Плотников и Алексей Бывальцев, проводивший свой 200-й матч в КХЛ.Вскоре «Нефтехимик» отыграл одну шайбу – Андрей Нестрашил воспользовался потерей Владислава Гаврикова перед своими воротами. В начале второй трети нижнекамцы сравняли счёт – Эмиль Галимов удачно сыграл на пятачке чужих ворот. Третий период прошёл при тотальном преимуществе хозяев, которые не смогли извлечь этого выгоды. В начале овертайма Бывальцев получил удаление на две минуты, которое успешно реализовал Павел Падакин. «Нефтехимик» прервал победную серию СКА.наверхДинамо (Минск) – Витязь (Московская область) 2 – 3 OT (0:1 2:1 0:0 0:1)«Витязь» набрал неплохой ход в последние недели чемпионата, команда Валерия Белова приехала в Минск, где совсем недавно добилась «сухой» победы. Для опытного Алексея Терещенко из минского «Динамо» эта игра стала 1000-й в чемпионатах России, он стал 14-м игроком, преодолевшим этот рубеж. Лидирует по этому показателю Данис Зарипов из «Ак Барса» (1180 игр).Первый период прошел на равных, но отличились только гости после подставления на пятачке. «Динамо» за две минуты второго периода вышло вперёд после голов Тему Пулккинена и Ильи Литвинова. Но лидерство не было долгим, Артём Швец-Роговой на добивании после своего же броска сравнял счёт. В третьем периоде «Витязь» перебросал соперника, но смог решить исход матча только в овертайме – точный бросок нанёс Николай Стасенко.наверхАвангард (Омск) – Салават Юлаев (Уфа) 5 – 4 Б (0:1 3:1 1:2 0:0 1:0)После поражения «Куньлунь Ред Стар» ранее днем, «Авангарду» было необходимо набрать всего один результативный балл, чтобы обеспечить себе место в плей-офф текущего сезона. В первых трёх матчах сезона с «Салаватом» «ястребы» неизменно перебрасывали соперника, а смогли добиться только двух побед – оба раза со счётом 1:0. Из-за травмы команда Боба Хартли на месяц потеряла защитника Алексея Емелина.Фотолента: 15.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - «Салават Юлаев» (Уфа)Уфимцы начали встречу активно и забросили две шайбы, одну арбитры отменили из-за блокировки вратаря, а дальний бросок Захара Арзамасцева оказался законным. «Авангард» смог быстро выйти вперёд, отличившись в большинстве и в равных составах после действий Дэвида Деарне и Тэйлора Бека. Через минуту Александр Бурмистров невероятным броском сравнял счёт, забросив первую шайбу за «Салават». Затем «Авангард» забросил две шайбы и кажется уже обеспечил себе победу, но уфимцы за 29 секунд в конце матча сравняли счёт! Всё решилось в серии бросков, в которой точнее оказались хоккеисты хозяев, решающий точный бросок нанёс Дэвид Деарне.наверхСлован (Братислава) – Трактор (Челябинск) 0 – 2 (0:0 0:1 0:1)В заключительном матче большого игрового дня встречались две самые незабивные команды КХЛ. «Слован» забросил 86 шайб за 51 матч, «Трактор» - 84 за 49. Два подряд поражения «Куньлуня» открыли перед челябинским клубом великолепное окно возможностей. В случае победы «Трактор» оторвался бы от китайских преследователей на шесть очков.В первом периоде команды упустили по две возможности отличиться в большинстве и первую шайбу в этом матче зрители увидели лишь после перерыва. Данил Губарев забросил впервые за три года. Последний гол в его исполнении датировался 3 февраля 2016-го.В заключительном периоде «Слован» имел сразу несколько шансов сравнять счёт и перевести игру в овертайм. Хозяева льда четыре раза играли в большинстве, но вместо гола в чужие ворота получили шайбу в свои. За 20 секунд до сирены Кристиан Томас поразил пустые ворота и закрепил «Трактор» на восьмой строчке Восточной конференции. Василий Демченко отразил 41 бросок в створ ворот и в пятый раз в этом сезоне сыграл на ноль. «Слован» же потерпел седьмое поражение подряд и в не смог поразить ворота соперника уже в 11-м матче текущей регулярки. А также стал первой командой, лишившейся даже теоретических шансов на попадание в плей-офф.наверхДинамо (Рига) – Автомобилист (Екатеринбург) 1 – 2 OT (0:0 0:0 1:1 0:1)Три подряд поражения поставили под вопрос участие рижского «Динамо» в плей-офф. Исправлять ситуацию латвийскому клубу пришлось в домашней встрече против лидера Восточной конференции. В нынешнем сезоне команды уже встречались и тогда победа осталась за «Автомобилистом» (4:2). Команды сделали ставку на осторожность, но она привела лишь к тому, что по истечение 40 минут игры счёт на табло ничем не отличался от того, что горел в момент стартового вбрасывания. Ситуацию исправил Дэн Секстон, выцарапавший шайбу в борьбе перед воротами и моментально переправивший её в девятку. Ассистентом в этом эпизоде выступил Найджел Доус, тем самым набравший 400-е очко в регулярных чемпионатах КХЛ.Но почти тут же «Динамо» ответило точным броском Мэтью Майоне в позиционной атаке. За семь минут до конца основного времени хозяева упустили шанс реализовать большинство и игра перетекла в овертайм, где бросок Франсиса Паре принёс «Автомобилисту» важную победу.  наверх]]></text>
</doc>
