<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Коновалов, Сведберг, Бутузов и Дзиеркалс – лучшие игроки 20-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/28/429317.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Илья Коновалов, #Виктор Сведберг, #Владимир Бутузов, #Мартиньш Дзиеркалс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Илья Коновалов («Локомотив»), одержавший победы во всех трёх матчах недели, в том числе в двух – на ноль и пропустивший лишь одну шайбу. Коновалов отразил 98,89% бросков при коэффициенте надёжности 0,34 (оба показателя – лучшие по результатам недели). «Сухарь» в поединке против ХК «Сочи» стал для 20-летнего вратаря ярославского клуба десятым в чемпионате, и на данный момент он возглавляет список лидеров КХЛ по этому показателю. Безголевой отрезок Коновалова продолжается и на данный момент составляет 149 минут 21 секунду. – лучшим защитником признан Виктор Сведберг («Барыс»), одержавший вместе с командой победы в двух из трёх поединков недели и отметившийся в них четырьмя голевыми передачами. Шведский защитник казахстанского клуба завершил все матчи недели с положительным показателем полезности при общем показателе (+6). Также на его счету шесть блокированных бросков.– лучшим нападающим признан Владимир Бутузов («Адмирал»), одержавший вместе с командой две победы в трёх поединках и набравший в них 6 (5+1) очков (количество голов – наибольшее за неделю среди нападающих). Форвард дальневосточного клуба забрасывал шайбы во всех матчах недели и отметился дублями в поединках против «Сибири» 24 и 26 января. Его гол в игре против «Авангарда» стал победным. Бутузов не завершил ни один из матчей недели с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+1) и нанес 14 бросков по воротам.– лучшим новичком признан нападающий Мартиньш Дзиеркалс («Динамо» Р), в трёх матчах одержавший вместе с командой две победы и набравший в них 2 (1+1) очка. 21-летний форвард рижского клуба в среднем проводил на льду 14 минут 6 секунд, нанёс 6 бросков по воротам и заблокировал 3 броска соперников.]]></text>
</doc>
