<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Рауш]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Орсаг: «Обманутым себя не чувствую»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/19/432479.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Владимир Орсаг]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Задолго до окончания регулярного чемпионата стало ясно, что «Слован», скорее всего, займёт последнее место в турнирной таблице. Виной тому стали различные проблемы, которые терзали словацкий клуб на протяжении всего сезона. Однако несмотря на то, что Владимир Орсаг вынужден тасовать состав перед каждым матчем, раздраженным он не выглядит. Наоборот, 41-летний тренер воспринимает происходящее как огромную школу жизни.Владимир Орсаг. Фото: Юрий Кузьмин- Владимир, ваша команда давно лишилась всех шансов на выход в плей-офф, однако продолжает бороться и даже одержала несколько побед в последних матчах. Какие слова должен подобрать тренер, чтобы игроки сохраняли мотивацию?- Несмотря на турнирное положение любая команда идет на лёд, думая о победе. К тому же речь о престиже и будущем каждого из нас – в КХЛ или других лигах, не суть важно. Поэтому я не устаю повторять игрокам: сезон нужно завершить с честью. Да они и сами понимают это. Сейчас у нас осталось меньше игроков, чем раньше. Некоторые хоккеисты перешли в другие клубы. Зато у оставшихся уровень ответственности выше – и за себя, и за команду. Да и встречались мы с соперниками, которые находятся по соседству – рижскими и минскими динамовцами, ХК «Сочи». Такие поединки всегда получают дополнительный подтекст.- Тем не менее, сезон для «Слована» практически завершен. Каким он получился?- Очень тяжелым. Клуб долго не знал, будет ли играть в КХЛ, и потому начал подготовку с большим опозданием. Когда в начале июня я возглавил команду, контракты были подписаны всего у двух игроков. Состав мы начали комплектовать, когда все подходящие кандидаты на рынке оказались уже разобраны. Изначально планировалось собрать лучших словацких хоккеистов и добавить к ним несколько качественных иностранцев. Однако на практике пришлось брать тех, кто был, и создавать команду на ходу. В итоге нам не хватало ни количества, ни качества.Русский язык мы учили ещё в школе, многое я помню. Понятно, что для серьёзной работы было бы неплохо обновить эти знания. Если возникнет такая необходимость, готов пойти на языковые курсы.- В ноябре вы находились от зоны плей-офф всего в четырех очках.- Регулярка КХЛ – очень тяжёлый турнир. На коротких отрезках команда может выглядеть неплохо, однако на длинной дистанции все изъяны в составе неминуемо проявятся. Ребята старались, но выше головы не прыгнешь. У нас было всего четыре пятерки, плюс пара запасных. На протяжении первых двух месяцев чемпионата «Словану» пришлось совершить сразу несколько восточных турне, но мы держались. Было время, даже одержали пять побед подряд и находились в зоне плей-офф. Но потом наступил спад, к этому добавились экономические проблемы. И всё рухнуло. «Чёрная» серия из 13 поражений подряд нас окончательно добила.- В начале сезона вы работали с одним составом, сейчас завершаете чемпионат совсем с другими игроками. Не чувствуете себя в какой-то степени обманутым?- Я знал, на что соглашаюсь. «Слован» имел экономические проблемы ещё в прошлом году. Летом шли разговоры, что в клуб должен прийти новый спонсор, но этот процесс всё время откладывается. Риск был, и я его осознавал. Но как молодой специалист всё-таки решил принять это предложение. Два последних сезона я тренировал в словацкой Экстралиге и выиграл чемпионские титулы с клубом «Банска-Бистрица». Однако работать в КХЛ – это совсем другой уровень. Я очень рад, что получил такую возможность и ни о чём не жалею. Думаю, нынешний сезон в профессиональном плане дал мне очень многое.Владимиир Орсаг. Фото: Владимир Беззубов- На протяжении последних недель «Слован» покинуло сразу несколько игроков: Чилиак, Лампер, Червены. Обидно, что они бросили команду в трудный момент?- Это было совместное решение. «Слован» закончит сезон 22 февраля, потом будет только тренироваться. Однако ряд наших хоккеистов выступает за сборные своих стран, перед чемпионатом мира им нужна игровая практика. Да и клубу сейчас приходится экономить. Нет никакого смысла держать в составе высокооплачиваемых игроков, когда чемпионат практически завершен.- Что слышно о будущем «Слована»?- Все ждут, что будет дальше. По последней информации новый инвестор должен прийти в клуб по окончании сезона. Говорят, что конкретика появится ближе к концу марта.- Вы сказали, что нынешний сезон научил очень многому. Чему конкретно?- Работа в КХЛ показала, как много в современном хоккее зависит от действий спецбригад. От тех игроков, которые выходят в большинстве или меньшинстве. Именно они в большой степени решают судьбу матчей. Такого опыта до недавнего времени у меня было не очень много. Да, откровенно говоря, и хоккеистов, способных выйти на лёд и решить исход поединка, в моём распоряжении тоже особенно не имелось.Работать в КХЛ – это совсем другой уровень. Я очень рад, что получил такую возможность и ни о чём не жалею. Думаю, нынешний сезон в профессиональном плане дал мне очень многое.- А ещё?- Иногда меня слишком увлекает течение игры. В такой ситуации я отчасти теряю контроль над собой и начинаю реагировать на происходящее излишне эмоционально. Но я постоянно работаю над этим. В начале тренерской карьеры после матча ноги у меня болели больше, чем в бытность игроком. Все потому, что по ходу встречи я постоянно бегал по скамейке запасных – то к защитникам, то к нападающим. Теперь веду себя более спокойно, хотя хладнокровия всё равно немного не хватает. Поэтому стараюсь анализировать не только ошибки игроков, но и свои собственные промахи. Только так можно развиваться и идти вперед.- Вы относите себя к тренерам демократического или авторитарного склада?- Я строю работу на максимальной открытости. Стараюсь как можно больше общаться с игроками: они знают, что всегда могут прийти ко мне в кабинет. Если что-то не устраивает - количество проведённого на льду времени или роль в команде –всегда всё можно обсудить. В моей карьере было несколько случаев, когда хоккеисты приходили и спрашивали: почему мы играем так, а не иначе? И я подробно объяснял им. Сегодняшние игроки находятся совсем на другом уровне, чем двадцать-тридцать лет назад. Им уже недостаточно просто сказать, что надо делать. Надо обязательно донести – зачем, с какой целью. Только тогда команда полностью проникнется поставленной задачей и будет тренироваться осмысленно.Владимир Орсаг на KHL World Games. Фото: Юрий Кузьмин- Контакт со «Слованом» у вас истекает в конце апреля. Что собираетесь делать дальше?- Посмотрим, как всё сложится, какие будут предложения. Пока у меня в планах значится 2-3-недельная стажировка в одном из клубов НХЛ по окончании сезона. Сейчас как раз веду переговоры на эту тему. Если с поездкой за океан не получится, заменой может стать стажировка в одной из скандинавских стран. В остальном я открыт для любых предложений, в том числе – и из других клубов КХЛ. Ведь это сильнейшая европейская лига, которая очень много может дать такому молодому тренеру, как я.- Для работы в КХЛ нужно хорошее владение русским языком.- По-русски я действительно говорю не очень хорошо, хотя понимаю практически всё. Русский язык мы учили ещё в школе, многое я помню. Понятно, что для серьёзной работы было бы неплохо обновить эти знания. Если возникнет такая необходимость, готов пойти на языковые курсы.Сейчас у нас осталось меньше игроков, чем раньше. Некоторые хоккеисты перешли в другие клубы. Зато у оставшихся уровень ответственности выше – и за себя, и за команду.- Кто из ваших игроков совершил самый большой прогресс по ходу сезона?- Таких хоккеистов достаточно много. Например, Матуш Сукель – мы взяли его на просмотр, поскольку во время подготовительного периода в «Словане» не хватало игроков. В итоге он полностью оправдал своё приглашение и подписал полноценный контракт. Свои относительно небольшие габариты этот парень компенсировал огромной работоспособностью и добился серьезного прогресса. Или 19-летний Адам Лишка: мы решили дать этому парню шанс, и он воспользовался им сполна.- Довольны ли вы единственным россиянином в команде – Егором Барановым?- Это молодой игрок, который одинаково серьезно относится и к матчам, и к тренировкам. Может быть, он не выделяется своим талантом, зато отличается большим трудолюбием. В матче против ЦСКА Баранов забросил свою первую шайбу в КХЛ. Своим отношением к делу он это заслужил. Думаю, Егору могли бы помочь выступления в словацкой Экстралиге или в каком-нибудь аналогичном чемпионате. Это дало бы ему возможность выходить не в четвёртом звене и проводить на льду гораздо больше семи-восьми минут. Этому игроку надо развиваться и набираться опыта, перспектива у него есть.ДОСЬЕВладимир Орсаг Родился 24 мая 1977 года в Банске-Бистрице (Словакия)Карьера игрока: 1994-1996, 2004-2005, 2007-2008, 2009-2010 – «Банска Бистрица» (Словакия), 1996-1998 – «Юта Гризллис» (IHL), 1997-2000 – «Нью-Йорк Айлендерс» (НХЛ), 1998-2000 – «Лоуэлл Лок Монстерс» (АХЛ), 2000-2001 – «Юргорден» (Швеция), 2001-2004 – «Нэшвилл Предаторз» (НХЛ), 2004-2005 – «Зволен» (Словакия), 2005-2006 – «Лулео» (Швеция), 2005-2006 – «Сент-Луис Блюз» (НХЛ).Достижения в качестве игрока: чемпион Швеции (2001), чемпион мира (2002), бронзовый призер чемпионата мира (2003)Карьера тренера: 2012-2014, 2015-2018 – «Банска-Бистрица» (Словакия), 2018 – н.в. – «Слован» (КХЛ)Достижения в качестве тренера: чемпион Словакии (2017, 2018) ]]></text>
</doc>
