<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости судейства]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дэнни Курманн: «Впечатлён высоким уровнем судейства в КХЛ»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/14/435539.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#судейство, #Дэнни Курманн]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вчера Курманн посетил матч полуфинала Западной конференции между ЦСКА и «Динамо» и после игры ответил на вопросы пресс-службы КХЛ. - Дэнни, это ваша первая поездка на матчи КХЛ?- Да, это первая поездка на матч плей-офф КХЛ, побывал на поединке ЦСКА - «Динамо» и был очень впечатлён качеством игры, мастерством игроков и скоростями. Пока что хоккей в КХЛ мне очень нравится, как и атмосфера, которая его окружает. - Как возникла идея такого визита, почему именно сейчас, во время матчей плей-офф?- На это есть две причины. Первая – мы планируем открыть академию для судей. С этой целью я встретился с Алексеем Анисимовым, и обсудил с ним эту идею. ФХР также в курсе наших планов и поддерживает их. Вторая причина – назначение судей на взрослый и юниорский чемпионаты мира, до которых осталось не так много времени. Поэтому хотелось посмотреть на возможных кандидатов. - Сколько ещё игр планируете посетить?- Завтра мы посмотрим встречу в Санкт-Петербурге между СКА и «Локомотивом». На следующей неделе я отправлюсь в Чехию для того, чтобы посмотреть пару матчей там, затем будут Финляндия и Швеция. - Что скажете об уровне судейства во вчерашнем матче?- Был впечатлён высоким уровнем судейства. Я лично знаю арбитров, которые на ней работали. Романа Гофмана, к примеру, - много лет. Мы встречались этим летом на сборе судей КХЛ в Новогорске, он отличный арбитр. Я счастлив и горд работать с российскими судьями. Они профессионалы высокого класса и просто отличные ребята. Алексей Анисимов проделывает с ними хорошую работу. - Удалось ли пообщаться с судьями, работавшими на вчерашнем матче?- Да, после матча мы зашли в судейскую, пообщались немного. Двое из них отправятся на взрослый чемпионат мира, один – на юниорский. Было здорово встретиться с ребятами, всегда рад их видеть. - Можно ли сказать, что уровень судейства в КХЛ растёт?- Это совершенно точно. Судьи в КХЛ много тренируются, здорово катаются и являются большими фанатами хоккея, что также очень важно. Другим странам есть, чему поучиться у России. Плюс арбитры работают на матчах высокого качества, что также положительно влияет на их развитие. Если мы сможем реализовать идею с академией для судей, то сможем перейти на новый уровень, собрать вместе лучших судей со всего мира и работать, как одна команда. - Можно ли сказать, что в КХЛ собраны одни из лучших судей, работающих в Европе?- Я бы так и сказал. В Швеции и Финляндии также есть много квалифицированных арбитров. В России определённо работают прекрасные судьи, в этом нет никаких сомнений.]]></text>
</doc>
