<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Оправился ли чемпион от нокдауна? Превью 17 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/17/416888.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Торпедо, #Слован, #Нефтехимик, #ЦСКА, #Ак Барс, #Динамо Рига]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – Динамо (Рига) (начало в 17:00 мск)Действующий чемпион потерпел разгромное поражение от своего соперника по финалу-2018, проиграв ЦСКА дома со счётом 0:5. Огорчённый Зинэтула Билялетдинов даже не зашёл к подопечным в раздевалку, сами хоккеисты назвали свою игру «безвольной и безалаберной». Сегодня игроки «Ак Барса» должны выйти на лёд с совсем другим настроением.Рижское «Динамо» одержало четвёртую победу подряд, взяв верх над «Торпедо» (3:2 ОТ). Удачная полоса позволила клубу из Латвии закрепиться в лидерской восьмёрке Западной конференции с 27 очками в 26 играх. Продлил свою результативную серию (2+4) до шести матчей участник грядущего Матча Звезд Линус Виделль.В прошлом сезоне «Ак Барс» дважды победил «Динамо» (7:2, 4:1), но летом уступил рижанам на Кубке ЛЖД (1:2 ОТ).Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:45)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – ЦСКА (Москва) (начало в 17:00 мск)Неудачная серия «Нефтехимика» продолжается три матча, клуб потерял место в зоне плей-офф. Нижнекамцы в игре со «Слованом» (2:3) вновь «включились» только в третьем периоде, тренер Андрей Назаров пообещал найти причину такого настроя подопечных. Последовали и кадровые перестановки. В ЦСК ВВС из ВХЛ командированы вратарь Андрей Макаров и нападающий Павел Порядин, в обратном направлении последовали защитник Камиль Фазылзянов, нападающий Рафаэль Бикмуллин и вратарь Федор Коротаев. Семь встреч кряду не покидает лёд без очков (4+6) Юусо Пустинен.ЦСКА взял красивый реванш у «Ак Барса» за поражение в финале Кубка Гагарина (5:0), одержав восьмую подряд победу. «Армейцы» удерживают первое место на Западе, заработав 85,2% от возможного числа очков. Вдохновенную игру демонстрирует Илья Сорокин, заработавший два подряд «сухаря» и не пропускающий на протяжении более 180 минут.В чемпионате 2017/2018 «Нефтехимик» и ЦСКА обменялись победами – 2:3 Б, 1:0.Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Слован (Братислава) (начало в 17:00 мск)Нижегородский клуб потерпел три поражения подряд, в последней игре уступив рижскому «Динамо» (2:3 ОТ). Тренер Дэвид Немировски пообещал провести собрание для поиска причин низкой концентрации. Великолепную форму демонстрирует Денис Паршин (10+11), ветеран почти в два раза опережает свой график прошлого сезона.«Слован» прервал неудачную полосу, одолев «Нефтехимик» (3:2). Команда Владимира Орсага держится рядом с зоной плей-офф, хотя первой в лиге достигла отметки в 100 пропущенных шайб. У Кейси Бэйли - худший показатель полезности среди форвардов КХЛ («-16»), но игрок продолжает получать больше 15 минут на льду за матч.В прошлой «регулярке» «Торпедо» дважды оказалось сильнее «Слована» - 1:0, 4:1.наверх]]></text>
</doc>
