<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Записки из тренерского блокнота]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Рауш]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Йозеф Яндач: «Думаем, как закрыть тройку Умарка»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/24/433028.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Йозеф Яндач, #Металлург Мг, #Салават Юлаев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[***Регулярный чемпионат КХЛ подошел к концу, можно подвести его итоги. Первая половина сезона получилась для «Металлурга» непростой: мы проиграли несколько матчей, в которых вправе были рассчитывать на успех. Потом из-за поездки на Кубок Шпенглера в Швейцарию наш календарь стал ещё более интенсивным. Пришлось провести несколько встреч буквально одну за другой. Однако ребята со всеми этими трудностями справились. Больше того, в концовке «регулярки» нам удалось компенсировать очковые потери и вырвать третье место в конференции. Это дает право начать серию плей-офф с уфимским «Салаватом Юлаевым» на своей площадке.Этот момент имеет достаточно важное значение. Команда недавно вернулась из длительной поездки и до последнего боролась за наиболее выгодную позицию в таблице. Теперь у нас есть пара дней, чтобы перевести дух и настроиться на матчи плей-офф. Если бы сейчас пришлось куда-нибудь лететь, это принесло бы дополнительные трудности. Тем более, что соперник имел больше возможностей для отдыха. Свою последнюю игру «Салават Юлаев» провел 20 февраля. Кроме того, заключительные матчи регулярной части для уфимцев практически ничего не решали, и тренеры дали передышку ведущим хоккеистам.***В нынешнем сезоне с «Салаватом» мы встречались только два раза, да и в нашем дивизионе эта команда не играла. Я не могу сказать, что знаю её досконально. Поэтому всё время перед началом серии будет посвящено изучению соперника. Уверен, тем же самым применительно к «Металлургу» будут заниматься и наши визави из Уфы. Пока могу отметить первую тройку нападения противников, ведомую Линусом Умарком. Она представляет собой ударную силу: все игроки очень опытны, давно выступают вместе и отличаются высокой результативностью. Нам нужно закрыть это звено.Впрочем, хоккеистов высокого уровня в составе «Салавата» хватает. Очень хорошую статистику демонстрирует вратарь Юха Метсола. В линии обороны выделяются результативно действующий Филип Ларсен и Григорий Панин. Нападающий Бурдасов в нынешнем сезоне забросил уже 19 шайб, да и обмен Основина на Бурмистрова, как мне кажется, тоже пошел соперникам в плюс.Тренеры часто повторяют, что судьбу плей-офф решает не только класс игроков, но и их самоотдача, воля к победе. В моей карьере было несколько случаев, когда именно эти качества позволяли нам одолеть записного фаворита и пройти дальше. Скажу больше: опытный наставник по состоянию своих подопечных, их настрою и атмосфере внутри команды заранее понимает, какой исход, скорее всего, ждёт серию. Другое дело, он никогда не признаётся в этом вслух. Я тоже не буду нарушать эту традицию. Скажу так: в свою команду я верю.***За оставшееся до начала плей-офф время многое успеть уже не получится. Дать игрокам немного отдыха, провести качественное восстановление, настроиться на тяжелые матчи. В этом смысле куда большая нагрузка падает на наставников. Вот уже второй день я со своими коллегами сижу на стадионе в комнате для тренеров и готовлюсь к предстоящим поединкам. Просвета в ближайшее время у нас не предвидится.В этом смысле большая выгода заключается в том, что вся работа в тренерском штабе «Металлурга» чётко поделена. Виктор Козлов отвечает за постановку игру в большинстве. Кроме того, он отлично работает с видео, готовит подробные разборы противника. Иржи Калоус занимается нашими действиями в меньшинстве и вообще в обороне. Такая организация работы позволяет успеть очень многое в условиях жесткого цейтнота. Тут важно другое: не перегрузить хоккеистов ненужными знаниями. Иногда наставники начинают перегибать палку и забивают игрокам головы слишком большим объемом информации. Тогда это идёт только во вред.Но вот все необходимые вещи сказаны, тактика на матчи установлена. Дальше, по ходу серии плей-офф пространство для манёвра у тренера сужается. Конечно, он может поддерживать необходимую атмосферу на скамейке запасных и в раздевалке, руководить действиями команды во время игры. Однако перемахнуть через бортик наставник не может, и ответственность за судьбу встречи ложится все-таки на хоккеистов. Это они должны воплотить на льду все наши идеи и замыслы. Тренеру же остаётся только пытаться помочь игрокам – и переживать. В этом заключается проклятье нашей профессии.]]></text>
</doc>
