<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: таинственный новичок «Ак Барса», Коварж читает Блока]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/15/421931.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Алексей Емелин, #Сергей Широков, #Андрей Алтыбармакян, #Артём Манукян, #Виктор Сведберг, #Рихард Гюнге, #Александр Бергстрем, #Марсель Шолохов, #Евгений Бирюков, #Илья Сорокин, #Константин Алексеев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Голкипер «Сибири» Алексей Красиков отметил 23-й день рождения, выложив свою детскую фотографию. Стоит отметить, что в детстве Алексей активно пробовался в качестве полевого игрока.Защитник «Металлурга» Евгений Бирюков недавно провёл 850-й матч за магнитогорскую команду. Юбилей не остался незамеченным – солидную цифру отметили красивым тортом, украшенным шайбами.Голкипер ЦСКА Илья Сорокин продолжает выступление на Кубке Первого канала за сборную России. Несмотря на серьёзные нагрузки, вратарь нашёл время для того, чтобы подписать клюшки маленьким болельщикам.Хоккеисты СКА выбрали необычное занятие – они набивают футбольный мяч, будучи одетыми в полную хоккейную экипировку. Игроки достойно справляются со снарядом, а Павел Дацюк зовёт на «Хоккейную классику».Форвард «Автомобилиста» Найджел Доус владеет не только великолепными навыками бомбардира. Канадец продемонстрировал мастер-класс по приготовлению пиццы, ловко работая с продуктами.Маскот хабаровского «Амура» Бархат был всегда готов оказать знаки внимания красивым чирлидершам. Но теперь подобная практика сойдёт на нет – у Бархата появилась спутница жизни по имени Тамара.Хоккеисты московского «Динамо» после победы устроили традиционный ритуал пения с болельщиками. На арене «Мегаспорт» подобного больше не увидят – с января «бело-голубые» переезжают на новый стадион.Рихард Гюнге, Александр Бергстрем и Марсель Шолохов навестили своих подшефных в детской клинической больнице. Игроки «Трактора» пообщались с детьми, подарив телевизор и необходимые лекарства.Знамя петербурского СКА совершит кругосветное путешествие. Флаг отправился в плавание протяженностью 5500 морских миль, но за него не стоит беспокоиться – он на борту с легендарным Фёдором Конюховым.Хоккеисты «Сибири» сделали день рождения болельщицы незабываемым – в праздничный для девушки день они одержали победу, а Константин Алексеев вручил ей маленький подарок.Голкипер «Автомобилиста» Якуб Коварж принял участие в рэп-акции, зачитав стихи прямо на улице. Текст чешский вратарь выбрал классический – стихотворение легендарного поэта Александра Блока.Хоккеисты «Авангарда» побывали в отделении гематологии ОДКБ, чтобы поздравить ребят с наступающим Новым годом. Дети ждали этой встречи две недели и приготовили для хоккеистов настоящий концерт.Защитнику «Барыса» Виктор Сведберг удалось довольно быстро забить свой первый гол в КХЛ. Габаритный хоккеист по традиции получил на память дебютную шайбу, с которой сфотографировался в раздевалке.Казанский «Ак Барс» взбудоражил болельщиков, анонсировав подписание нового хоккеиста. На протяжении суток поклонники хоккея и журналисты гадали, кто же именно перейдёт в команду Зинэтулы Билялетдинова.Развязка казанской интриги оказалась неожиданной - «Ак Барс» подписал профессиональный контракт с экс-футболистом, а ныне телеведущим и шоуменом Евгением Савиным.Перед матчем «Сочи» и «Авангарда» встретились два бывших партнёра по молодёжной сборной России - Андрей Алтыбармакян и Артем Манукян. Игроки сейчас по разные стороны баррикад, но с удовольствием поговорили в машине.Нападающий «Авангарда» Сергей Широков воспользовался паузой в регулярном чемпионате КХЛ, чтобы посмотреть европейский футбол. Форвард съездил в Испанию на стадион легендарной «Барселоны».Клубы КХЛ во время паузы в чемпионате продолжают тренировки, но предпочитают не слишком нагружать игроков. В ЦСКА хоккеисты вместо ледового занятия поиграли в баскетбол.Защитник «Авангарда» Алексей Емелин прогуливается вдоль холодного моря, будучи тепло одетым. Хоккеист должен следить за здоровьем – он лидер команды по среднему игровому времени (20:52 за матч).Фото – ХК «Ак Барс»]]></text>
</doc>
