<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Юбилей «Нефтехимика»: ретро-форма и дерби Татарстана. Превью 3 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/03/415079.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Авангард (Омск) – Адмирал (Владивосток) (начало в 17:00 мск)Первый матч «Авангарда» с «Адмиралом» состоялся 1 ноября, хозяевам с трудом удалось победить (4:3). Главный тренер «ястребов» Боб Хартли отметил большое количество ошибок с обеих сторон. Забросил первую шайбу в сезоне форвард Семён Кошелев, пока не имеющий стабильного места в составе.

Для «моряков» поражение стало третьим подряд, они остались на 12-й строчке Восточной конференции. «Адмиралу» нужно исправлять игру в обороне – пропущено 83 шайбы в 25 матчах. У защитников первой пары Александра Угольникова и Юрия Козловского суммарный показатель полезности «-18».

Для «Адмирала» игры в гостях с «Авангардом» даются непросто, победить на территории «ястребов» получилось лишь раз.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Ак Барс (Казань) (начало в 17:00 мск)Нижнекамский клуб взял три очка в двух матчах домашней серии, сохранив место в зоне плей-офф. В игре с московским «Динамо» (3:4 ОТ) решающая шайба была пропущена после удаления Адама Полашека, что не осталось без внимания Андрея Назарова. Несмотря на неудачу, чех – самый результативный защитник клуба (4+10) и один из самых полезных игроков («+4»).«Нефтехимик» отмечает 50-летие клуба и сегодня сыграет с принципиальным соперником в ретро-форме. Нижнекамские хоккеисты в форме красного цвета – необычное зрелище.Действующий чемпион в пяти играх потерпел только одно поражение, оставшись на третьем месте Востока. Стабильно набирает очки Пол Постма (5+13), канадец признан лучшим защитником месяца в КХЛ. Легионеры играют доминирующую роль в «Ак Барсе» – в первой пятёрке бомбардиров клуба нет ни одного россиянина.21 сентября «Нефтехимик» уступил «Ак Барсу» дома в «татарстанском дерби»  - 1:2.Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 17:00 мск)«Торпедо» после небольшого кризиса вернулось к победной игре, выиграв три матча подряд. Удачная серия позволила нижегородцам обеспечить очковый задел перед преследователями из нижней части таблицы. Во встрече с «Северсталью» (7:2) свои первые шайбы в КХЛ забросили защитники Мэтью Боди и Михаил Орлов.

«Салават» завершил домашнюю серию поражениями от московских «Динамо» (2:3 ОТ) и «Спартака» (3:4). Николай Цулыгин после игры с «красно-белыми» отказался критиковать Юху Метсолу, отметив усталость голкипера. Финн стал лучшим вратарём месяца в КХЛ, но сегодня ему могут предоставить отдых.

«Торпедо» на старте чемпионата уступило «Салавату Юлаеву» в гостях – 3:4, едва не сделав очередной камбэк. Последний раз нижегородцы побеждали уфимцев дома в регулярных чемпионатах 19 ноября 2011 года (1:0).наверхВитязь (Московская область) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 17:00 мск)«Витязь» прервал неудачную полосу, обыграв «Амур» (4:1). Отметился потрясающей красоты буллитом Миро Аалтонен, но лучший бомбардир клуба (12+10) позже признался, что не задумывал финта.Подольский коллектив удерживает восьмое место на Западе, заработав 21 очко в 24 играх. Главный тренер Валерий Белов отметил, что команде должен помочь перерыв на Евротур.«Куньлунь» потерпел четыре поражения в пяти последних матчах, не сумев вернуться в зону плей-офф. Член тренерского штаба Алексей Ковалёв после игры с минским «Динамо» (1:4) подчеркнул, что хоккеистам не хватает стабильности. Не набрал очков в первых двух матчах после возвращения Войтек Вольский, сегодня в команде может дебютировать другой новичок – защитник Йоонас Ярвинен. Закрепился в основном составе ещё один недавно подписанный игрок – вратарь Барри Браст провёл три игры подряд. Стараются не отставать и «старожилы» - лучший бомбардир Тэйлор Бек (8+10) прервал «сухую» полосу.

«Витязь» никогда не проигрывал «Куньлуню» дома, всего команды провели четыре очных встречи.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:45)наверхДинамо (Минск) – Барыс (Астана) (начало в 17:00 мск)Минское «Динамо» сумело прервать серию поражений из 11 матчей, взяв верх над «Куньлунем» (4:1).  Победа не сумела поднять подопечных Горди Дуайера с последнего места на Западе, тренер рассказал, что пока не думает о шансах на попадание в плей-офф. Сбавил ход самый результативный игрок «Динамо» Тему Пулккинен, набравший лишь одно очко в пяти играх.Победная полоса «Барыса» прервалась в матче с «Трактором» (3:4 ОТ). Дубль оформил защитник Даррен Диц (9+14), но не сумел обойти лучшего бомбардира клуба Романа Старченко (10+14). Старается не отставать и ветеран Брэндон Боченски, результативная серия (3+1) форварда составляет три игры.«Барысу» тяжело даются игры в Минске, последняя гостевая победа над «Динамо» (5:2) датирована 30 сентября 2013 года.наверхСлован (Братислава) – Локомотив (Ярославль) (начало в 19:30 мск)«Слован» сумел быстро отойти от разгромных поражений в Австрии, одолев дома «Сибирь» (3:2). Не остановил «орлов» даже досадный гол, пропущенный Мареком Чилиаком с центра площадки. У Чилиака и его сменщика Якуба Штепанека пока не слишком хорошо с надёжностью – вратари отражают меньше 90 процентов бросков.«Локомотив» второй раз в сезоне потерпел два поражения подряд, уступив «Сочи» (1:2) и рижскому «Динамо» (2:3). Игра в столице Латвии максимально неудачно сложилась для Ильи Коновалова, пропустившего два гола и покинувшего лёд уже на шестой минуте. 20-летний голкипер, признанный лучшим новичком месяца, сегодня может уступить место в воротах Александру Салаку.9 сентября «Слован» уступил «Локомотиву» дома со счётом 1:4.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
