<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 22. Ждём армейское дерби в финале Запада]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/22/436349.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Дмитрий Кагарлицкий, #Кирилл Капризов, #Виталий Меньшиков, #Павел Карнаухов, #Никита Гусев, #Алексей Бывальцев, #Максим Карпов, #Даниил Мисюль]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА перед пятым матчем получил усиление – врачи вернули в строй Кирилла Капризова. У гостей серьёзных изменений в составе не было: лидеров Вадима Шипачёва и Дмитрия Кагарлицкого вновь развели по разным звеньям. «Динамо» не собиралось легко отдавать ЦСКА путёвку в финал Запада, устроив сопернику настоящую проверку на прочность. Бело-голубым удалось забить в большинстве - впервые в этой серии. Главным же героем стал Линден Вей – форвард ЦСКА в третьем периоде поразил ворота Александра Ерёменко, гол стал победным (3:2). Команда Игоря Никитина вышла в третий раунд, проиграв в плей-офф только одну встречу. «Динамо» выбывает из розыгрыша Кубка Гагарина, но делает это с высоко поднятой головой – «бело-голубые» сражались достойно.Защитник московского «Динамо» Виталий Меньшиков всегда охотно соглашается на предложение подраться. В первом периоде встречи с ЦСКА боевитый игрок бело-голубых сцепился с нападающим Павлом Карнауховым, соперникам удался по-настоящему зрелищный бой. Меньшиков в непривычном для ледовых боёв стиле активно использовал удары в корпус, выцеливая левый бок соперника. Закончил поединок Карнаухов, заваливший противника на лёд с помощью борцовского приёма. Ранее игрок ЦСКА отметился заброшенной шайбой, до «хет-трика Горди Хоу» не хватило только результативной передачи. В параллельном матче тоже было жарко: Максим Карпов и Даниил Мисюль показали настоящий гладиаторский бой. Драка в Санкт-Петербурге удалась на славу - игроки наносили другу удары, достойные профессиональных боксёров. Второй период матча СКА и «Локомотива» вышел богатым на яркие события, но одним из самых запоминающихся стало празднование гола от Алексея Бывальцева. 25-летний нападающий отметил заброшенную шайбу «птичкой», введённой в моду воспитанником челябинского «Трактора» Евгением Кузнецовым. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - «Локомотив» (Ярославль). Алексей Бывальцев. Фото: Илья СмирновАссистентом выступил лучший бомбардир СКА в регулярном чемпионате Никита Гусев, которому голевой пас позволил преодолеть новую рекордную планку - 250 результативных передач в КХЛ. Чуть ранее Гусев записал в актив дубль, перебравшись таким образом через отметку в 100 голов за клуб. Продолжая тему юбилеев – у «армейских» хоккеистов Динара Хафизуллина и Сергея Плотникова теперь 300 и 200 игр за клуб соответственно. СКА после неудачного старта плей-офф взял себя в руки и стал активно штамповать победы. После успеха в серии со «Спартаком» (4-2) подопечные Ильи Воробьёва пересеклись с юным, но грозным «Локомотивом». Несмотря на упорное сопротивление «железнодорожников», к пятой игре серии СКА лидировал со счётом 3-1. К третьему периоду решающей встречи «армейцы» обеспечили себе солидное преимущество в два гола, но ярославские хоккеисты вновь «показали зубы». «Локомотив» бросился вперёд и невероятным напряжением сил восстановил равновесие на табло, переведя встречу в дополнительное время. В овертайме сказка гостей закончилась: они погубили себя несколькими удалениями подряд, заключительное из которых реализовал защитник СКА Динар Хафизуллин (5:4 ОТ). Петербургская команда выходит в финал Запада, где в четвёртый раз за последние пять сезонов будет биться с ЦСКА. «Локомотив» уступает в борьбе и покидает розыгрыш Кубка Гагарина. «Локомотив» вылетел из плей-офф, но напоследок успел добиться значимого достижения. Средний возраст его хоккеистов в последней игре со СКА составил удивительные 23 года и 8 дней. Ярославский коллектив на один день превзошёл рекорд КХЛ, установленный новокузнецким «Металлургом» (23 года и 9 дней). Нельзя не отметить, что такой юной порослью «железнодорожники» на равных сражались с грозным СКА. «Локомотив» впереди наверняка ждёт большое будущее.Нападающий СКА Алексей Бывальцев: - На Кузнецова насмотрелся, вот и сделал «птичку» после гола. У меня, конечно, какая-то китайская птичка получилась, больше делать не буду. Надо потренироваться. Если решу сделать кувырок, как Конь-огонь, то второе сотрясение получу.]]></text>
</doc>
