<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА – «Ак Барс». А вдруг таким будет и финал?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/31/429962.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЦСКА, #Ак Барс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Похоже, у меня сорвалось большое интервью с Зинэтулой Билялетдиновым. Вы же понимаете, какая это редкость – поговорить с Биллом по душам. Это как встретить мамонта в Лосином острове, как на выходные сгонять на Гавайи. Ещё декаду назад главный тренер «Ак Барса» излучал улыбки, исполнял буллит в белой рубашке при строгом галстуке (800 тысяч просмотров на YouTube) и был королем Матча Звезд КХЛ в Казани. Тогда-то Зинэтула Хайдярович и дал свое обещание: «Будет интервью!»А на следующий день настали суровые будни. «Ак Барс» вернулся к реальности регулярного чемпионата, проиграл уже пять матчей из последних шести. «Чем вы это объясните?» - взывали корреспонденты на пресс-конференции. «Мы готовимся к плей-офф», - отрезал Билл. Он снова стал «человеком, очень сосредоточенным на работе», как сказал о своем учителе Алексей Яшин. Ну какое уж тут интервью? Какой разговор по душам?ЦСКА (Москва) - «Ак Барс» (Казань). Альберт Яруллин, Кирилл Капризов. Фото: Владимир БеззубовВообще секрет «Ак Барса» открывается просто. В паузу чемпионата казанская команда слетала в Дубай, где отключилась от хоккея, подтянула физику и повалялась под арабским солнцем. Форвард Артем Лукоянов отвечал лукаво: «Всей кухни раскрывать не буду, но нас хорошо поднагрузили перед плей-офф. Пока нужно играть через не могу. Переломить эту ситуацию, и станет легче. Пока у нас не идут голы, но моменты ведь создаем».Год назад «Ак Барс» таким же манёвром завоевал Кубок Гагарина, когда тоже прошел сборы во время олимпийского окна – и выступал в плей-офф, прибавляя от матча к матчу. Очень грамотно в Казани вывели игроков на пик формы. Да и вообще в «Ак Барсе» к регулярному чемпионату привыкли относиться прохладно. Этот турнир их не возбуждает. Трижды обладатель Кубка Гагарина не выиграл ни одного Кубка Континента, который дают лучшей команде регулярки. Зато плей-офф…В прошлогоднем финале «Ак Барс» обыграл ЦСКА, где из-за эпидемии несколько месяцев подряд выбывали хоккеисты. Вот кому физики не хватало. Зато из Пхенчхана с золотыми медалями вернулись Сергей Андронов, Михаил Григоренко, Кирилл Капризов, Богдан Киселевич, Алексей Марченко, Никита Нестеров, Илья Сорокин, Иван Телегин. Сразу восемь человек! Всё для фронта, все для победы.Но вот ЦСКА в Дубай не летал и сборы не проводил. Нет там такой традиции, и команда очень востребованная. Кому – окно на подготовку, а кому – 10 игроков в сборную отдай на Евротур. И это чудо, что сейчас на шведский этап взяли только двух россиян – Константина Окулова и Андрея Светлакова. Хотя всё понятно, февраль – время для экспериментов. А проверять костяк ЦСКА не нужно. Там всё в порядке, и состав звенит, как натянутая струна.В этом сезоне ЦСКА выдал 30 побед в 31 матче, и все к этому привыкли – вот он, новый гегемон. Но не всё так просто. Сейчас московские армейцы уже не лидируют в таблице регулярки. Ещё недавно они штамповали победы: 6:0 с «Трактором», 3:0 с минским «Динамо», 3:0 с «Магниткой», 3:0 с «Автомобилистом». Так солдат идет по Красной площади, чеканя шаг: «Но от тайги до британских морей…»Однако вдруг часовой сбился с ритма, спотыкнулся, и зеваки ахнули: 1:2 от «Локомотива», 2:5 от «Барыса», возня с минским «Динамо» – 0:2, героически перевёденные в 3:2 в овертайме.Я спросил у знающих людей, что же стряслось с ЦСКА. «Запланированный спад, - объяснили мне на языке Игоря Захаркина. – Нельзя быть всегда на пике формы. За месяц до плей-офф надо чуть сбавить обороты, аккуратнее крутануть состав, подвести себя к самым важным матчам». «Да и в первом раунде лучше съездить на автобусе в Подольск, чем летать в Сочи или Ригу», – добавляю от себя.«Ак Барс» (Казань) - ЦСКА (Москва). Эмиль Гарипов, Сергей Калинин. Фото: Ильнар ТухбатовВ общем, «Ак Барс» и ЦСКА в эти дни – как грамотные велогонщики на длинную дистанцию, которые пускают вперед «зайца», чтобы достать его на финише. Сегодня эти клубы сыграют между собой в Москве. Исход матча может быть вообще любым. Вечером, ближе к полуночи, мы можем услышать от Игоря Никитина: «Досадно, но готовимся к следующим матчам». Или Зинэтула Билялетдинов изречёт: «Команда сражалась, но готовимся к следующим матчам». А может, главные тренеры скажут это одновременно.И слова эти не будут значить ничего. Действующий и потенциальный обладатели Кубка Гагарина просто ведут свой сюрпляс, больше думая о здоровье игроков и о пиках формы, а не о двух очках, которые кардинально не изменят их судьбу. Ниже своих мест в таблице эти два клуба не упадут. Лезть выше – только тратить силы. А они пригодятся весной, когда начнутся главные разборки.Пока же можно сыграть на классе, не роняя репутацию, создав интригу, подарив радость зрителям. Этого никто не отменяет.]]></text>
</doc>
