<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кубковая гонка: интриги на Востоке, решающий день «Куньлуня». Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/14/431681.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 12:30 мск)Рекордная победная серия «Адмирала» завершилась поражением от «Авангарда» (0:2), поставившем крест на шансах попасть в плей-офф. Остался недоволен агрессивностью «моряков» их главный тренер Сергей Светлов. Провёл пять матчей подряд Антон Красоткин: Никита Серебряков, вошедший в состав сборной России на Универсиаду, пока ждёт шанса.

«Салават» начал выезд с неудачи в Хабаровске, хотя отыграл по ходу встречи с «Амуром» две шайбы (2:3). Отсутствие лидеров в составе даёт проявить себя остальным – свои вторые голы в КХЛ забили Владислав Лукин и Георгий Бусаров. Звёзды уфимцев также не сидят без дела: помимо тренировок, они сыграли в хоккей с подростковыми командами.В текущем сезоне «Адмирал» и «Салават» обменялись победами – 1:3, 2:1 Б, во второй игре соперникам пришлось пробить по десять буллитов.Трансляция: КХЛ ТВ HD (12:20)наверхАмур (Хабаровск) – Авангард (Омск) (начало в 12:30 мск)«Амур» удержал победу в матче с «Салаватом» (3:2), хотя Александр Гулявцев оценил игру подопечных «на троечку». Установил клубный рекорд «сухой» серии (175 минут и шесть секунд) Марек Лангхамер, совсем недавно дебютировавший в КХЛ. В отсутствие Игоря Руденкова (13+11) звание лучшего бомбардира «тигров» перехватил опытный Томаш Зогорна (14+13).

«Авангард» удачно открыл дальневосточный выезд, обыграв «Адмирал» (2:0). Коллектив Боба Хартли сражается за вторую строчку Восточной конференции с «Барысом», имея в активе 81 балл после 57 встреч. Прекрасно проявляет себя выменянный из «Куньлуня» Тэйлор Бек, за 14 игр форвард набрал 13 (10+3) очков. Не сыграет сегодня дисквалифицированный Денис Зернов.

«Амур» ни разу не обыграл «Авангард» в текущем чемпионате (3:4 ОТ, 0:3, 0:3) На протяжении трёх домашних игр «тигры» не могут поразить ворота «ястребов».

Трансляция: КХЛ ТВ (12:20)наверхБарыс (Астана) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 16:30 мск)«Барыс» оформил серию из трёх побед, обыграв дома новосибирцев (5:2). Вернулся после повреждения и отметился голом ветеран Брэндон Боченски, но столкнувшийся с ним Мэттью Фрэттин пока остаётся в лазарете. Четыре игры кряду не покидают площадку без набранных очков ещё два легионера - Андре Петерссон (5+4) и Патрис Кормье (0+4).

«Куньлунь» проиграл три матча подряд, и сегодня может потерять шансы на плей-офф, если проиграет в основное время. Каждый раз китайскому клубу не хватает совсем чуть-чуть – все три поражения были с разницей в одну шайбу. Недавно возглавивший «драконов» Курт Фрэйзер признался, что ещё не привык к многочисленным переездам в КХЛ. Не знает усталости Александр Лазушин – российский вратарь провёл семь игр без замен.

В сезоне 2018/2019 «Барыс» и «Куньлунь» по разу друг друга обыграли – 4:1, 1:3.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (16:15)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 19:00 мск)«Нефтехимик» в первом матче после паузы на Евротур взял верх над рвущимся в плей-офф «Трактором» (3:1). Победы удалось добиться даже без легионеров, тренерский штаб сообщил, что иностранцам «не пришла форма». Нижнекамский коллектив остаётся участником борьбы за лидерскую восьмёрку, заработав 43,1% от возможного числа очков.

«Сибирь» не сумела догнать идущий восьмым «Трактор», после поражения от «Барыса» (2:5) отставание составило три балла. Тренер новосибирцев Александр Андриевский на пресс-конференции отметив большое количество «невынужденных ошибок» у подопечных.

14 сентября «Нефтехимик» оказался сильнее «Сибири» на её территории – 4:3, трижды отыгравшись по ходу встречи.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (18:50)наверх]]></text>
</doc>
