<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Армейцы промаршировали в финал. Итоги серии ЦСКА - «Динамо»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/25/436595.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #ЦСКА, #ХК Динамо Москва, #Константин Окулов, #Михаил Григоренко, #Илья Сорокин, #Владимир Крикунов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Серия ЦСКА против московского «Динамо» ожидаемо получилась более упорной и интригующей, чем предыдущая – против «Витязя». Хотя начиналось всё довольно прозаично. Шайбы Михаила Григоренко и Кирилла Капризова уже в первом периоде стартового матча показали не только высокий класс ЦСКА, но и умение команды максимально настраиваться на соперника. Всё в итоге дошло до замены вратаря у «Динамо» и уверенной победы армейцев 4:1.А вот во втором матче Владимир Крикунов показал то самое оружие, которым собирался бить соперника. Речь о концентрации, терпении и выжидании своего шанса. ЦСКА и «Динамо» не забросили шайб в основное время, причём бело-голубые позволили армейцам нанести всего 22 броска в створ своих ворот. В итоге гол Владимира Брюквина не только закрутил интригу в серии, но и дал «Динамо» преимущество своей площадки перед следующими встречами.Но реализовать его не удалось. ЦСКА силён своим монолитом, если не идёт игра у одного сочетания, за дело берётся другое. Героем третьего матча стал Константин Окулов, чей дубль во втором периоде довёл счёт до 3:0 и обеспечил победу армейцев.В четвёртом матче «Динамо» снова было близко к победе. В двух периодах бело-голубые смотрелись куда мощнее соперника, особенно показательная статистика второй 20-минутки: 12-3 по броскам в створ в пользу команды Владимира Крикунова. Кто ещё в этом сезоне сумел так связать ЦСКА по рукам и ногам, да ещё и во втором периоде, когда обычно армейцы используют фактор «дальней лавки». Но весь матч в подобном ключе бело-голубые провести не смогли. А ЦСКА надавил в третьем периоде и сначала Константин Окулов сравнял счёт, а за 25 секунд до сирены экс-динамовец Мэт Робинсон вывел армейцев вперёд.Пятый матч, венчавший серию, получился противоречивым. С одной стороны, отрезками преимущество ЦСКА было подавляющим. С другой – «Динамо» нащупывало свою игру в нужный момент. Наконец, отличилась связка Шипачёв – Кагарлицкий, которую по ходу серии Владимиру Крикунову даже пришлось разбивать. Но в итоге победа армейцев, забросивших решающую шайбу в контратаке.Каждый из них мы уже обсудили выше, что нисколько не мешает остановиться на них более подробно. Шайба Владимира Брюквина в овертайме могла стать тем самым переломным моментом в серии, когда ЦСКА занервничает, а «Динамо» окончательно разберётся в том, как противостоять сопернику.Невероятно важной стала шайба Мэта Робинсона в самом конце четвёртого матча серии. Матча, в котором «Динамо» впервые переигрывало ЦСКА, и уже готовилось взять своё в овертайме. В сутолоке у ворот, подключившийся к атаке защитник оказался совершенно один и успел прицелиться и бросить в открытый угол.Интересный поворот серия могла приобрести и в пятом матче. При равном счёте в третьем периоде любая шайба превращается в ключевую. Забрось её «Динамо» и возвращение на родной лёд при счёте 2-3 в противостоянии получилось бы ярким. Но забросил ту самую шайбу ЦСКА: проигранное вбрасывание соперника, быстрый отрыв и ювелирная передача Михаила Григоренко. Константин Окулов24-летний форвард ЦСКА стал главным героем серии против «Динамо». Он отличался результативным действием в четырёх матчах из пяти. Его шайба в четвёртой встрече позволила армейцам переломить ход встречи, его дубль в третьей – вернул ЦСКА лидерство в серии. 6 (3+3) очков в пяти матчах полуфинала конференции – роскошный показатель.Самый результативный игрок полуфинальной серии - Константин Окулов. Фото: Юрий КузьминМихаил ГригоренкоГригоренко также вписывал своё имя в протокол в каждом матче серии, кроме того, в котором ЦСКА не удалось забросить ни одной шайбы. Вклад Михаила в победу в серии крайне важен. Победный гол в первом матче и голевая передача на Линдена Вея в пятом – те моменты, которые стали ключевыми в серии. Передача Михаила Григоренко позволила ЦСКА выиграть в пятом матче серии. Фото: Юрий КузьминИлья СорокинСорокин провел все пять матчей серии, в которой ни разу не пропустил больше двух шайб за одну игру. Случилось это в пятой, победной встрече. Статистика Ильи получилась внушительная: один «сухарь», одна пропущенная шайба в среднем за игру и 95,2%отражённых бросков.Илья Сорокин защищал ворота ЦСКА в каждом из пяти матчей полуфинала Запада. Фото: Юрий КузьминГлавный тренер «Динамо» Москва Владимир Крикунов:«Как тренер я готов продолжать работу с «Динамо», объективно нам было сложно подняться выше».ЦСКА: Константин Окулов 6 очков (3+3), Линден Вей 4 (2+2), Михаил Григоренко 4 (1+3), Мэт Робинсон 4 (1+3).«Динамо» Москва: Вадим Шипачёв 3 (0+3), Владмир Брюквин 2 (1+1), Илья Никулин 2 (0+2).]]></text>
</doc>
