<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТОП-10 недели]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие моменты недели: реактивный Дронов и невероятный Ерёменко]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/04/420215.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#топ-10]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Открывает хит-парад лучших голов ярославская связка Николай Коваленко – Артур Каюмов. Первый хорошо ушел от соперника, а второй неотразимо бросил. Далее следует Константин Окулов со своим фирменным кистевым броском из-под защитника. Восьмое место у Шэйна Принса из «Сибири» - быстрая обработка снаряда и мощный бросок под перекладину. На шестом месте идет молодой защитник «Магнитки» Григорий Дронов, пропустивший большую часть прошлого сезона из-за травмы, он взял шайбу у своих ворот и добежал до чужих, завершив этот рывок точным броском.На пятом месте комбинация в большинстве от игроков «Куньлунь Ред Стар», которую завершил Вели-Матти Савинайнен. Бронза досталась Александру Сёмину, который не мог промахнуться после такой передачи Миро Аалтонена! Второе место получает омская связка Максим Тальбо – Семен Кошелев, первый хорошо разобрался с соперником, а второй точно бросил. Победителем становится ударное звено московского «Динамо», длительный розыгрыш шайбы завершился броском Шипачёва уже в пустые ворота.Десятое место списка вратарских спасений занимает Дмитрий Шикин из «Сочи», накрывший шайбу после опасного добивания Игоря Руденкова. Доминик Фурх в игре с «Барысом» совершил два сэйва попавших в топ-10, первый сэйв стал девятым, а спасение после броска Антона Сагадаеева заслужило второе место. На седьмом месте голкипер «Торпедо» Денис Костин с эффектным сэйвом ловушкой после броска Джастина Азеведо.Пятое место у Александра Трушкова, который успел сместиться и закрыть дальнюю штангу, не дав Линдену Вею возможности отличиться. Третье место по праву получает Михаил Карнаухов из минского «Динамо» с шикарным сэйвом после броска Миро Аалтонена в упор в овертайме. Победителем становится Александр Ерёменко с невероятным спасением клюшкой после броска наверняка от Пекки Йормакки.]]></text>
</doc>
