<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: благодарность для Плэтта, «Санта-Барбара» московского дерби]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/10/415793.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Илья Ежов, #Боб Хартли, #Артём Лукоянов, #Константин Окулов, #Григорий Панин, #Никита Нестеров, #Иван Телегин, #Джефф Плэтт, #Александр Кадейкин, #Ларс Юханссон, #Илья Сорокин, #Павел Падакин, #Виктор Тихонов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Матч ЦСКА - «Авангард» 6 декабря будет посвящён 100-летнему юбилею со дня рождения легендарного тренера Анатолия Тарасова. Голкипер «армейцев» Илья Сорокин рассказал о вкладе Тарасова в мировой хоккей.Защитник Даррен Диц проводит конкурс, победитель которого сможет получить ценный приз – игровую клюшку. Хоккеист «Барыса» будет оценивать фото «блюд для клуба».Нападающий «Нефтехимика» Павел Падакин встретился в Германии с настоящей легендой мирового хоккея - Мирославом Шатаном. Словацкий форвард завершил карьеру в КХЛ, играя за «Слован».Форвард петербургского СКА Виктор Тихонов старается проводить много времени с семьёй. Хоккеист взял дочку даже на боксерские тренировки, но ребёнок больше увлечён планшетом.Защитник «Северстали» Артурс Кулда всегда готов приобщиться к высокой культуре. Хоккеист посетил в Москве легендарный Большой театр, посмотрев оперу «Манон Леско», которая идёт по миру с 1893 года.В нынешнем сезоне за красивые голы в «Салавате Юлаеве» отвечает Александр Кадейкин. Потрясающая шайба форварда возглавила десятку лучших голов октября.Форвард Джефф Плэтт за карьеру сменил несколько клубов КХЛ, успев поиграть в том числе за ЦСКА. Болельщик «армейского» клуба поблагодарил хоккеиста «Йокерита» за период игры в Москве.Официально утверждено проведение матчей и создан логотип «Хоккейной классики» - на футбольном стадионе в Петербурге 16 декабря сыграют сборные России и Финляндии, а 22 декабря - СКА и ЦСКА.Паузу в регулярном чемпионате КХЛ хоккеисты используют по-разному, но защитник «Салавата» Григорий Панин выбрал прекрасный способ отдыха. Хоккеист выбрался на природу, где позирует с двумя винтовками.Хоккеисты «Йокерита» максимально серьёзно относятся к теоретической части. Трое членов команды собрались вместе, чтобы изучить новую тактику тренерского штаба.Нападающий Константин Окулов отлично начал сезон – 23-летний игрок заработал 12 (8+4) очков 19 играх. Форвард ЦСКА не забывает уделять внимание и красавице-жене, у пары получаются отличные семейные фотографии.«Автомобилист» продолжает демонстрировать шикарные результаты, выиграв 25 из 26 матчей сезона. Успехи поднимают игрокам настроение – Анатолий Голышев после одного из голов продемонстрировал танцевальные навыки.Далеко не всегда болельщиков отпускают на матчи их «вторые половины». Поклонник «Северстали» не сумел прийти на игру, но друзья пронесли на арену плакат с его фотографией и словами поддержки команды.Хоккеисты ЦСКА Никита Нестеров и Иван Телегин проводят время вместе не только на тренировках и матчах. Игроки вместе с жёнами посетили юбилей известного шоу Comedy Club.«Спартак» одержал вторую победу над «Динамо» в московском дерби (2:1), бело-голубые накануне сравнили легендарное противостояние с известным сериалом «Санта-Барбара». Следующую серию болельщики увидят 25 января 2019 года.После победы над «Торпедо» (4:3 ОТ) автора победного гола Артёма Лукоянова спросили, почему клубу тяжело давался старт матча. Форвард ответил, что они с партнёрами «баловались», пообещав больше так не делать.Голкипер «Нефтехимика» Илья Ежов во время перерыва на Евротур посетил российскую столицу. Вратарь не упустил возможность вместе с большой семьёй посетить Красную площадь – место притяжения хоккеистов.Членами хоккейного клуба могут быть не только игроки и тренеры – в «Авангарде» не забыли о дне рождения девушки-переводчицы. В неожиданном поздравлении принял участие главный тренер Боб Хартли.Хоккеист сборной России сфотографирован в практически полной темноте перед началом встречи. Опытные болельщики должны угадать игрока по профилю, версий в комментариях предлагается множество.После победы в «армейском» дерби (3:1) хоккеисты ЦСКА выбрали лучшего игрока матча – им стал вратарь Ларс Юханссон. По традиции, шведу вручили фуражку и китель с погонами полковника.]]></text>
</doc>
