<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: «Северсталь» в стиле ретро, Коварж и Секстон лепят пельмени]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/20/412859.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Павел Дацюк, #Самвел Мнацян, #Дмитрий Шевченко, #Кирилл Капризов, #Якуб Коварж, #Дэн Секстон, #Наиль Якупов, #Ник Бэйлен, #Владимир Галузин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Форвард СКА Павел Дацюк известен во всём мире, не раз «волшебника» изображали на бумаге и холсте. В руках у Павла его очередной портрет, выполненный с отличным мастерством.Хоккеисты «Нефтехимика» разминаются с помощью перепасовки футбольным мячом. Пресс-служба клуба сравнивает игроков с форвардом сборной России Артёмом Дзюбой – комплимент для нижнекамцев.Талисман «Амура» Бархат вместе с девушками из группы поддержки отправился в гости в дружественный зоосад. В числе прочих была посещена клетка с красивым тигром Бархатом, который и дал имя маскоту.Болельщица «Торпедо» преподнесла небольшой, но приятный подарок форварду Владимиру Галузину. Девушка рассказала, что на идею для подарка её вдохновили маленькие дети хоккеиста.Форвард «Трактора» Артём Пеньковский получил тяжёлые травмы, угодив под силовой приём Степана Захарчука. Хоккеист постарался успокоить болельщиков, передав им привет из больницы.Хоккеистам нелегко даётся их хлеб – Константину Климонтову мощно пущенная шайба угодила прямо в ухо. Защитнику «Барыса» пришлось накладывать швы прямо на скамейке.Два брата-болельщика «Слована» широко известны в КХЛ – на своих бородах они регулярно изображают тематические рисунки. В игре с «Адмиралом» они превзошли самих себя, украсившись ещё и головными уборами.Финский клуб удачно начал сезон, сражаясь за лидерство в Западной конференции. Не последнюю роль в успехах играют упорные тренировки и разнообразные упражнения.В матче с «Барысом» игроки «Авангарда» забили досадный автогол, играя при отложенном штрафе. Клуб решил подшутить над ошибкой, объявив курьёзную шайбу гениальной домашней заготовкой.Защитник Ник Бэйлен выступает в «Тракторе» второй сезон, успев стать любимцев болельщиков. Для хоккеиста собрали вопросы от поклонников, на которые он дал обстоятельные ответы.Матчи СКА и московского «Динамо» всегда носят ожесточённый характер, но после игры все конфликты завершаются. Форвард «армейцев» Наиль Якупов сфотографировался с защитником москвичей Андреем Мироновым.Играешь в России – умей готовить традиционные для страны блюда. Хоккеистов «Автомобилиста» Якуба Коваржа и Дэна Секстона научили лепить пельмени, чех и американец показали наличие определённых кулинарных талантов.Маленький поклонник ЦСКА Ярик Гандеев старается не пропускать игры «армейского» клуба. После матча Ярик зашёл в раздевалку и поздравил команду, а Кирилл Капризов вручил малышу памятный подарок.Нападающий «Салавата Юлаева» Александр Кадейкин обрёл творческое вдохновение. Игрок в нынешнем сезоне забивает красивые голы на любой вкус, но шайба в ворота Василия Кошечкина вышла просто гениальной.Хоккеисты «Слована» приняли участие в автограф-сессии, щедро подписывая разнообразные предметы. Как пишет клуб из Братиславы, игроки были удивлены интересом из других регионов Словакии.«Ак Барс» выиграл второе «Зелёное дерби» в сезоне, победив «Салават Юлаев» дома – 3:1. Казанские хоккеисты радуются заброшенной шайбе, а на заднем плане стоит грустный голкипер Юха Метсола.Форвард Дмитрий Шевченко не постеснялся спеть вместе с болельщиками, выступив запевалой. В «инстаграме» «Барыса» кандидатуру хоккеиста уже предлагают на популярное шоу «Голос».Череповецкий клуб не забывает исторические корни, решив порадовать болельщиков ретро-формой. Новый комплект выглядит на редкость аутентично, в таком дизайне «Северсталь» выступала в 1999-2001 годах.Хоккейный клуб «Сочи» умеет приветствовать новичков – форварда Андрея Алтыбармакяна встретила в аэропорту целая делегация. Нападающего накормили свежей чурчхелой и ароматным хачапури.Матч «Адмирал» - «Нефтехимик» 22 октября будет благотворительным, выручка с билетов пойдёт на лечение защитника Самвела Мнацяна. К игре проявляют интерес не только болельщики, но и местное телевидение.]]></text>
</doc>
