<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Другой Никитин и дождь из шампанского. Соцсети о чемпионстве ЦСКА]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/21/439229.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Иван Телегин, #Максим Мамин, #Игорь Никитин, #Боб Хартли, #Илья Сорокин, #Илья Михеев, #Максим Шалунов, #Михаил Пашнин, #Никита Нестеров, #Константин Окулов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Для больших побед нужны необычные решения и отчаянная самоотдача. В заключительной встрече финала нападающий ЦСКА Иван Телегин буквально «летел» по льду в погоне за шайбой.ЦСКА был в шаге от поражения в четвёртом матче серии, но сумел отыграться со счёта 0:2 и перевести игру в овертайм. В дополнительное время главный гол Кубка Гагарина забил нападающий Максим Мамин.Московским «армейцам» пришлось проиграть два своих финала до победы в третьем. Трудный путь только увеличил радость триумфа – Сергей Андронов и Александр Попов наконец подняли над головой долгожданный трофей.Хоккеисты ЦСКА блестяще проявили себя по ходу плей-офф, но у награды MVP Кубка Гагарина может быть лишь один хозяин. Самым ценным игроком турнира стал вратарь Илья Сорокин и вряд ли с этим можно спорить.«Авангард» отчаянно сражался за право продолжить серию, но не справился с мощью и напором ЦСКА. Хоккеистов вряд ли обрадовали серебряные медали, но это серьёзное достижение и опора для будущих успехов.Какая чемпионская раздевалка без обливающихся шампанским хоккеистов? В ЦСКА сохраняют верность традициям: после вручения трофея всем, кто побывал в раздевалке, досталась щедрая порция шампанского на одежду.Другая традиция побед – обязательное командное фото. Хоккеисты, тренерский штаб и руководители клуба позируют на фоне трофея и соревнуются, чья улыбка будет ярче и шире.ЦСКА выиграл Кубок Гагарина на арене соперника, но на трибунах было немало «армейских» болельщиков. Поклонники команды увидели, как им воздают должное их любимцы и наблюдали за началом празднования.Все члены хоккейного клуба ЦСКА отпраздновали победу, пригубив шампанского из Кубка Гагарина. Ритмичные выкрики «ЕЕЕЕООО» сопровождали всех, кто поднимал нелегкую чашу.За нападающего Илью Михеева на трибунах переживала вся семья. После неудачи форвард пригласил близких для знакомства с Бобом Хартли, специалист с радостью позировал на общей фотографии.Хоккеисты первым делом делились радостью от победы с самыми близкими людьми. Нападающий ЦСКА Константин Окулов с удовольствием сфотографировался с женой и главным кубком в своей жизни.Главный тренер ЦСКА Игорь Никитин на протяжении всей карьеры максимально хладнокровен и немногословен. После завоевания трофея специалист заметно «потеплел» и с радостью наливал шампанское в Кубок Гагарина.Каждый игрок, отращивающий бороду в плей-офф, надеется сбрить её только после победы в Кубке Гагарина. Растёт борода у всех по-разному, что продемонстрировали челябинцы Максим Шалунов, Михаил Пашнин и Никита Нестеров.Подопечные Боба Хартли не сумели выиграть в финале, но их путь к нему был великолепен. После заключительной игры тренер произнёс перед игроками «Авангарда» речь, высоко оценив их самоотдачу и слаженность.]]></text>
</doc>
