<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кто уволит тех, кто увольнял Цулыгина?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/21/436286.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Салават Юлаев, #Николай Цулыгин, #Юха Метсола, #Линус Умарк, #Йоонас Кемппайнен, #Тему Хартикайнен]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Утро началось с того, что какой-то фрукт написал мне в инстаграм: «Ну что, когда ты извинишься перед великим «Салаватом Юлаевым» за свой никчемный прогноз?»Тут надо объяснить, что я лидирую в известном конкурсе прогнозов, а на эту пару поставил, что «Автомобилист» победит Уфу в пяти матчах. А как бы вы сделали на моем месте?! «Авто» - лучшая команда Востока, которая очень уверенно разобралась в первом раунде с «Трактором» и вообще не показала слабых мест. Вот я и поставил на самый логичный исход.Вообще всё идет к 4-1 в серии. Но только в пользу «Салавата Юлаева». И нам надо срочно понять, почему Уфа в этом плей-офф так чертовски хороша. Вот как ей удаётся сделать так, что «Автомобилист» нервничает, плывёт, а Никита Трямкин организует два гола в свои ворота?Во-первых, это Николай Цулыгин. Я недавно видел, что точно так же топтали тренера перед самыми важными матчами. Это было со Станиславом Черчесовым перед чемпионатом мира. Сборная России была ужасна в товарищеских встречах, и тогда Черчесову разве что в спину не плевали. Зато потом команда заиграла так, что все бегали в кокошниках с флагом и орали, что отпустят усы надежды.Юха Метсола. Фото: Светлана СадыковаПо ходу регулярки родился мем «Когда уволят Цулыгина?» Этого человека воспринимали как угодно. Как бывшего переводчика. Как блатного ставленника, которого двигает волосатая рука. Как деревенского простачка, при виде которого хочется петь: «Николай, не смогу разлюбить твой лалилалай».Цулыгин мрачно взирал на эту вакханалию, напоминая утёс-великан, на чьей груди ночевала тучка золотая. Эту глыбу нельзя было расшатать вопросами типа «Почему вы не ставите в состав Павла Шэна». И лишь однажды зарокотали камни, летящие с горы, заворочался Цулыгин и ответил: «Что вы делаете? Вы губите парня». Тренер-новичок. Но очень упрямый. Он гнёт свою линию. И ничего вы ему не сделаете. Судить будут по результату – его, а не вас.Во-вторых, это иностранцы. Я написал в твиттере «Когда уволят тех, кто увольнял Цулыгина?» И получил ответ – видимо, это был человек по фамилии Скептик: «Да при чем тут Николай? Там главный тренер – Умарк».Что ж, «Салават Юлаев» действительно очень зависим от своей банды легионеров. Банда – в хорошем смысле. Это дружная бригада, которая может взломать любой сейф. Голкипер Юха Метсола бесподобен (96,2% / 1,25). Сколько лет Уфа мыкалась без надёжных вратарей? Вздрагивала от скрежещущих фамилий «Сведберг» и «Скривенс». Брр, мороз по коже. И вот небеса ниспослали им Метсолу как награду за все мучения и переживания.Защитник Филип Ларсен (1+1), форварды Теему Хартикайнен (5+6), Линус Умарк (2+8), Йоонас Кемппайнен (6+2). Каждый легионер отрабатывает вложенный в него рубль. Цулыгин же правильно поступает, что не мешает ребятам. Не взял их на Дальний Восток, дал отдохнуть. Нашёл с ними общий язык, пусть для этого и пришлось бы учить разом финский, шведский, датский.Линус Умарк. Фото: Светлана СадыковаКак в свое время «Детройт» создавал Русскую Пятерку. Главный тренер Скотти Боумэн объяснял: «Вся команда играет по шведской тактике левый замок. И только эти русские пусть творят на льду всё, что хотят. Я не знаю, как это у них получается. Но мне и в голову не взбредёт им мешать».Иностранцы у Уфы куражатся, а «Металлург» с «Автомобилистом» не знают, как их остановить.В-третьих, это тактика. За долгие годы «Салават Юлаев» приучил нас к тому, что является самым разухабистым и веселым клубом лиги. Изучим прошлые плей-офф. 33-43, 45-54. Знаете, что это? Разница заброшенных и пропущенных шайб «СЮ» в кубковых матчах в парочке из последних сезонов. 2,36 – 3,07: это прошлый плей-офф, разница в среднем забитых и пропущенных голов. 2,3 – 1,4: это уже нынешний розыгрыш Кубка Гагарина.То есть «Салават Юлаев» сохранил результативность на таком же уровне. Но стал в два раза меньше пропускать, подтянув гайки в обороне. «Салават Юлаев» шёл в атаку всегда, пусть даже и был обречен на то, чтобы сесть на вражеские штыки. А вот Цулыгин – смотрите, сумел сделать так, чтобы защита заиграла правильно.Конечно, мы не будем списывать «Автомобилист». Пока не проигран четвёртый матч в серии - не проиграно ничего. Но теперь екатеринбургские хоккеисты должны выпрыгнуть из шорт, одержав три победы подряд. А вот «Салавату Юлаеву» уже не надо ничего выдумывать.Эта команда нашла свой хоккей.]]></text>
</doc>
