<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона. «Салават Юлаев». Сенсация с молодым тренером]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/23/452300.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Салават Юлаев, #Николай Цулыгин, #Юха Метсола, #Линус Умарк, #Тему Хартикайнен, #Йоонас Кемппайнен, #Владимир Ткачёв, #Дмитрий Кугрышев, #Максим Рыбин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В первый же день трансферного окна прошлого года команду пополнил десант новых хоккеистов, главным из которых был вратарь Юха Метсола, однако ставка по-прежнему делалась на лидеров-легионеров. И они не подвели в самый нужный момент.«Салават» на старте чемпионата продемонстрировал боевые качества, одолев в овертаймах московское «Динамо» (3:2 ОТ) и «Северсталь» (5:4 ОТ). Подопечные Цулыгина быстро набрали обороты, много побеждая и забрасывая в среднем по четыре шайбы за игру. В конце сентября клуб выиграл четыре матча подряд, особенно яркими получились встречи с «Барысом» (7:3) и «Трактором» (5:0). Привычно хороши были легионеры: Линус Умарк, Тему Хартикайнен и Йоонас Кемппайнен. Настоящей стеной стал вратарь Юха Метсола, перешедший из «Амура». Почти столь же успешным был следующий месяц, «Салават» играл бодро и легко, опровергая предсезонные прогнозы. Блистали новички: яркий форвард Дмитрий Кугрышев за сезон набрал 32 (16+16) балла, Александр Кадейкин был хорош на обеих сторонах площадки («+8»).В ноябре «магия» команды Цулыгина поблекла. Две серии поражений отбросили Уфу во вторую половину лидерской восьмёрки. У «Салавата» внезапно пропала стартовая лёгкость, заброшенные шайбы давались сложнее. В обороне ситуация также была далека от идеальной, хотя приобретение Алексея Семёнова закрыло часть проблем. Матёрый защитник отлично вписался в состав, хотя почти не участвовал в атакующих действиях. Неплохо адаптировался пришедший из «Локомотива» Павел Коледов, получивший доверие тренерского штаба.Юха Метсола. Фото: Юрий КузьминВ клубе не сидели сложа руки, пытаясь усилить игру с помощью обменов. Ветеран Максим Рыбин пришёл из «Северстали» с целью добавить жёсткости, Александра Бурмистрова пригласили из «Ак Барса» для повышения результативности. Случившийся чуть ранее трансфер Никиты Филатова стал ошибкой – именитый нападающий не смог закрепиться в составе. В 2019 году показатели «Салавата» вновь пошли вверх, 25 января клуб официально вышел в плей-офф. Несмотря на положительные сдвиги, оставалась проблема с игрой лидеров-легионеров: казалось, что «Умарка и Ко» соперники разобрали досконально. На финише «Салават» пошёл на беспрецедентный шаг. Понимая, что уже не сдвинется с шестой строчки, на выезд по Дальнему Востоку клуб отправился без части лидеров. Звёзды получили время для отдыха, молодые игроки – шанс проявить себя. «Салават» закончил «регулярку» шестым на Востоке, заработав 72 очка при разнице шайб 158-140.В первом раунде команду ожидала встреча с двукратным обладателем Кубка Гагарина из Магнитогорска. Высокий посев «Металлурга» и неровная игра Уфы делали шансы команды Цулыгина невысокими. Но после стартовой неудачи (1:2 ОТ) «Салават» выиграл два матча в красивом стиле (4:1, 5:1), хотя потерял одного из лучших снайперов, Антона Бурдасова. «Магнитка» утратила веру в свои силы, не сдержала легионеров соперника и уступила (2-4). Помимо привычных лидеров, прекрасен был Юха Метсола.Следующим соперником уфимцев стал «Автомобилист», проводивший лучший сезон в истории. И снова подопечные Цулыгина сотворили сенсацию. Мощь Екатеринбурга оказалась нивелирована грамотной работой штаба «Салавата», трио Умарк – Кемппайнен - Хартикайнен доминировало на льду - 4-1. На последнем рубеже вновь творил чудеса негабаритный финский вратарь.Трио Умарк - Кемппайнен - Хартикайнен. Фото: Владимир БеззубовВ финале Восточной конференции «Салават» скрестил клюшки с «Авангардом», и никто уже не рисковал называть Уфу аутсайдером. Серия удалась на славу. Инициатива переходила из рук в руки, каждый матч открывал новых героев, но подопечным Цулыгина не хватило сил. Несмотря на откровенный героизм Метсолы, отразившего 265 бросков, серия завершилась в пользу «ястребов» (4-2).Николай Цулыгин – сын хоккейной Уфы, где вырос и провёл большую часть игровой карьеры. В 2012 году экс-защитник перешёл на тренерскую работу, начав с юниорской команды «Салавата». Цулыгин постепенно поднимался по карьерной лестнице, в сезоне 2017/2018 оказавшись в главной команде. Отработав год в тренерском штабе опытного Эркки Вестерлунда, молодой специалист неожиданно заменил финна после его ухода. Решение сделать Цулыгина главным тренером было рискованным, но оправдало себя. Тренер справился с вызовом, добившись серьёзных успехов. С Цулыгиным подписан новый контракт.Николай Цулыгин. Фото: Светлана Садыкова«Салават» начал серию с «Авангардом» с двух поражений, однако в первой домашней игре приготовил «ястребам» сюрприз. Артём Сергеев, Йоонас Кемппайнен и Тему Хартикайнен забили гостям три гола уже в первом периоде. Особенно красивой получилась шайба Хартикайнена: финн хладнокровно выкатился на пятак, выбрал идеальную позицию и бросил мимо вратаря. «Авангард» заменил Игоря Бобкова на Ивана Налимова, но было поздно. Уфимцы забили ещё дважды усилиями Максима Майорова и Петра Хохрякова, пропустив лишь одну шайбу. 5:1 – важная и красивая победа «Салавата».29 ноября оказалось не лучшим днём для игроков «Салавата Юлаева». Приехавший в гости «Металлург» легко забил дважды уже в первом периоде, авторами голов стали Андрей Чибисов и Григорий Дронов. На 23-й минуте Евгений Бирюков довёл разницу в счёте до трёх голов, в Уфе отреагировали нечастым событием – заменой Метсолы на Андрея Кареева. Хотя хозяева продолжили сражаться и нанесли в створ соперника 31 бросок, успеха они не добились – 0:4.20-летний Анатолий Елизаров в сезоне 2018/2019 стал твёрдым игроком основы «Салавата». Защитник-домосед достойно выглядел среди звёзд Уфы, хотя получал не слишком много игрового времени. За сезон блеснуть успела и другая молодёжь клуба – вратари Иван Федотов и Даниил Тарасов, нападающие Владислав Лукин и Павел Шэн.Анатолий Елизаров и Михал Булирж. Фото: Максим ШмаковВячеслав Основин в сезоне 2017/2018 блеснул в «Сибири», набрав 23 (11+12) балла. Приглашение нападающего в «Салават Юлаев» себя не оправдало, за 32 игры 25-летний игрок забросил только две шайбы и стал частью большого ноябрьского обмена с «Ак Барсом». Не получилось встроить в систему Цулыгина форварда Артёма Фёдорова, за 16 встреч не забившего ни разу. После обмена в «Спартак» нападающий раскрылся, записав в актив 19 (8+11) баллов за 33 игры.«Регулярка»: Линус Умарк (10+39), Тему Хартикайнен (17+28), Йоонас Кемппайнен (17+16), Дмитрий Кугрышев (16+16), Антон Бурдасов (19+12).Плей-офф: Тему Хартикайнен (8+13), Линус Умарк (4+14), Йоонас Кемппайнен (10+4), Владимир Ткачёв (4+6), Дмитрий Кугрышев (1+6).]]></text>
</doc>
