<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА – «Ак Барс»: возьмёт ли Билялетдинов реванш за 0:5? Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/28/424349.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – Авангард (Омск) (начало в 15:30 мск)«Сибирь» вернулась домой после победы над «Салаватом» (2:1), на шаг приблизившись к зоне плей-офф. Остался доволен подопечными Александр Андриевский, отметивший высокий командный дух. В клубе сильная молодёжь, лучшие бомбардиры – 23-летний Александр Шаров (9+7) и 20-летний Никита Михайлов (10+6).

«Авангард» не сумел второй раз за сезон обыграть лидера Востока, уступив «Автомобилисту» со счётом 2:3. Отметился результативной передачей Денис Зернов, теперь на счету 22-летнего форварда 14 голевых пасов – его личный рекорд в КХЛ. Сегодня в клубе может дебютировать новичок – результативный форвард (9+13) Тэйлор Бек, выменянный из «Куньлуня».

«Авангард» в текущем сезоне дважды обыграл «Сибирь» с одинаковым счётом 3:1.

Трансляция: КХЛ ТВ (15:20)наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Динамо (Минск) (начало в 17:00 мск)Подопечные Андрея Мартемьянова выиграли четыре матча подряд, после встречи с «Авангардом» (3:2) вернув себе лидерство в общей таблице лиги. Не могут остановить соперники лучшего бомбардира (22+33) лиги Найджела Доуса, чья результативная серия (7+8) насчитывает девять игр, форвард в шаге от повторения клубного рекорда. Пополнил атакующую линию Денис Казионов, несколько дней назад покинувший стан сегодняшнего соперника екатеринбуржцев.

Удачная серия минского «Динамо» завершилась в игре с «Трактором» (1:2). Белорусский клуб все дальше от заветной восьмой строчки, но тренерский штаб отмечает прогресс в игре «зубров». Настоящий прорыв демонстрирует Дмитрий Буйницкий, 21-летний форвард забил уже 10 голов, до нынешнего сезона у него было три шайбы в КХЛ.

16 ноября «Автомобилист» легко увёз два очка из Минска, победив со счётом 4:0.наверхСалават Юлаев (Уфа) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 17:00 мск)Дела уфимского клуба не так хороши: «Салават» проиграл четыре из пяти матчей и может потерять шестую строчку Востока. После игры с «Сибирью» (1:2) главный тренер Николай Цулыгин извинился перед болельщиками за очередную домашнюю неудачу. Три встречи подряд набирает очки (0+4) Владимир Ткачёв, но безголевая серия форварда достигла 30 матчей.

У «Куньлуня» аналогичная ситуация – китайский коллектив в шести домашних матчах завоевал только одну победу. В игре со СКА (3:5) «драконы» упустили преимущество в две шайбы, что тренер Юсси Тапола объяснил высоким мастерством соперников. Отставание команды от идущего восьмым «Трактора» составляет четыре очка, конкуренцию составляет и находящийся чуть позади «Нефтехимик». Сегодня в «Куньлуне» могут дебютировать двое хоккеистов – защитник Сэм Лофквист и форвард Мартен Сен-Пьер, покинувший «драконов» 1 ноября.

«Салават» никогда не обыгрывал китайский клуб на домашнем льду, проиграв оба матча в Уфе (4:5 Б, 1:2).

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:45)наверхТрактор (Челябинск) – Барыс (Астана) (начало в 17:00 мск)Под управлением Алексея Тертышного «Трактор» постепенно наладил игру, вернувшись в зону плей-офф. Домашнюю серию удалось открыть непростой победой над минским «Динамо» (2:1), после чего отрыв от опасной зоны достиг четырёх баллов. Сегодня в Челябинске будет праздник – клуб отмечает своё 71-летние, хоккеисты выйдут на площадку в «исторической» форме.«Барыс» выиграл два из трёх матчей домашней серии, завершив её игрой с «Адмиралом» (4:3). Клуб из Астаны с оптимизмом может смотреть в будущее, занимая пятое место на Востоке с 56 очками. Захватил лидерство в споре лучших бомбардиров-защитников Даррен Диц, в активе игрока 38 (11+27) баллов.Для соперников это уже четвёртая встреча в текущем чемпионате, два из трёх матчей выиграл «Барыс» - 5:4 ОТ, 3:4 ОТ, 3:1.наверхЛокомотив (Ярославль) – Спартак (Москва) (начало в 19:00 мск)«Локомотив» выиграл три последних матча, но не сместил «Йокерит»  с третьего места Западной конференции. Главный тренер Дмитрий Квартальнов рассказал, что внёс изменения в модель игры «железнодорожников». У ярославцев отлично выступает оборона и вратари – пропущено только 85 шайб, это четвёртый показатель в лиге.

Занимающий пятую строчку Запада «Спартак» не сумел продлить удачную серию, уступив в гостях «Северстали» (2:4). Тренер Игорь Уланов художественно описал игру подопечных: «Отгадывали кроссворд – не отгадали ни одной буквы». Пропускал встречу в Череповце лидер обороны «красно-белых» Дмитрий Калинин, сегодня опытный защитник может вернуться в состав.

16 ноября «Локомотив» обыграл «Спартак» в Москве со счётом 3:1, два (1+1) очка набрал Рушан Рафиков.наверхСеверсталь (Череповец) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 19:30 мск)«Северсталь» одержала первую победу за шесть матчей, оказавшись сильнее «Спартака» (4:2). Забил свой первый гол в КХЛ молодой Иван Николишин, дебютировали в составе клуба Дмитрий Мегалинский и Богдан Якимов. Тренер Андрей Разин, комментируя появление новых хоккеистов, подчеркнул значение появления «улыбок и новых лиц».

Московское «Динамо» продолжает набирать обороты, победа в игре с «Йокеритом» (4:3) стала для «бело-голубых» пятой кряду. Клуб, проваливший стартовую часть сезона, закрепился в лидирующей восьмёрке. Огромную роль играют лидеры Вадим Шипачёв и Дмитрий Кагарлицкий, не покидающие лёд без очков на протяжении пяти матчей.

«Северсталь» дважды уступила «Динамо» в сезоне 2018/2019 – 1:2, 1:3.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхХК Сочи (Сочи) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 19:30 мск)«Сочи» в последнем матче сумел взять верх над грозным «Ак Барсом» (3:1). Остался доволен подопечными главный тренер Сергей Зубов, назвавший команду «единым целым». Остановилась на восьми играх результативная серия Роберта Росена, но шведский форвард сохраняет звание самого результативного (11+23) игрока клуба.

«Йокерит» перед Новым годом чуть сбавил ход, проиграв четыре из шести встреч. Финский клуб продолжает оставаться одним из самых результативных в КХЛ – в 41 игре заброшено 133 шайбы. Три матча насчитывает результативная серия (1+3) американского нападающего Брайана О'Нилла.1 октября «Сочи» потерпел поражение от «Йокерита» в Хельсинки (2:4), хет-трик оформил Ессе Йоэнсуу.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхЦСКА (Москва) – Ак Барс (Казань) (начало в 19:30 мск)Московские «армейцы» уступили «Автомобилисту» лидерство в таблице, хотя обыграли в последних матчах СКА (4:1) и «Нефтехимик» (4:3 ОТ). Во встрече с нижнекамцами прервал «сухую» полосу Андрей Светлаков, нападающий не забрасывал с октября. Великолепную игру демонстрируют голкиперы Илья Сорокин и Ларс Юханссон, отражающие 94,0% и 95,4% бросков соответственно.

«Ак Барс» приезжает в гости к грозному сопернику после неудач в играх с минским «Динамо» (2:3) и ХК «Сочи» (1:3). Подопечные Зинэтулы Билялетдинов вновь отстали от лидирующего на Востоке «Автомобилиста», зарабатыdая 72,7% от возможного числа очков. Забросил уже 11 шайб и установил личный снайперский рекорд Артём Лукоянов, догнать Иржи Секача (18 голов) будет непросто.

15 ноября ЦСКА неожиданно легко выиграл у «Ак Барса» в Казани со счётом 5:0, «сухарь» оформил Илья Сорокин.

Трансляция: Матч ТВ (19:05)наверхДинамо (Рига) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 20:30 мск)Рижское «Динамо» преследует лидерскую восьмёрку Запада, чередуя победы с поражениями. В игре с «Нефтехимиком» (2:0) оформил третий «сухарь» в сезоне Тимур Билялов, вратарь впервые в карьере получает так много игрового времени в КХЛ. Четыре встречи подряд не набирает очков участник грядущего Матча Звезд Мэтью Майоне.

«Торпедо» в кризисе: нижегородский клуб не выигрывает на протяжении пяти матчей. После встречи со «Слованом» (4:5 Б) остался разочарован подопечными Дэвид Немировски, не сумевший понять, как команда упустила преимущество. Усилил вратарскую линию недавно покинувший «Куньлунь» Барри Браст, канадец может дебютировать уже сегодня.

15 ноября «Динамо» оказалось сильнее «Торпедо» в овертайме – 3:2 ОТ, решающий гол забил Увис Балинскис.наверхСлован (Братислава) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 20:30 мск)Чёрная полоса «Слована» из 13 поражений остановилась в игре с «Торпедо» (5:4 Б). Не принимал участия во встрече один из самых ярких (10+11) игроков «орлов» Михал Ржепик – форвард расторг контракт и теперь будет защищать цвета «Витязя». Братиславский клуб замыкает таблицу Запада с 25 очками после 40 встреч.

«Нефтехимику» пока не помогла смена тренера – нижнекамский клуб уступил рижскому «Динамо» в первой игре под началом Вячеслава Буцаева. Пять проигранных подряд матчей не поставили крест на шансах участия в плей-офф, но серьёзно усложнили задачу нижнекамцев. Пять встреч продолжается «сухая» серия лучшего бомбардира клуба Юусо Пуустинена, показатель полезности финна – «-12».

15 ноября «Слован» обыграл «Нефтехимик» в гостях (3:2), но дома не побеждает его с 2013 года.наверх]]></text>
</doc>
