<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Джокеры» не смогли справиться с Ерёменко. Итоги серии «Йокерит» - «Динамо»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/09/434786.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Йокерит, #Динамо Москва]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Для «Йокерита» москвичи стали одним из самых неудобных соперников в истории, противостояние началось с 11-матчевой серии поражений команды Лаури Марьямяки. Игроки финского клуба говорили о том, что плей-офф – это уже совсем другая история. Первая игра задала темп всей серии, все пять первых матчей проходили примерно в одном ключе, исключением же стала лишь шестая игра.В первом же матче «Динамо» бережно отнеслось к своим моментам, «Йокерит» прибавлял с каждой минуты. В начале третьего периода команда Владимира Крикунова дважды поразила ворота Яниса Калниньша – Иван Муранов забросил первую шайбу в КХЛ, Вадим Шипачёв точно бросил рядом со штангой. Кристиан Весалайнен отыграл одну шайбу, но в конце Евгений Мозер поразил пустые ворота – 4:2.Вторая игра проходила по такому же сценарию, отличиями стали еще более агрессивная игра «Йокерита» в атаке и то, что «Динамо» вело со счетом 3:1 после двух периодов. «Джокеры» отыграли одну шайбу, но большего сделать не смогли. Голкипер москвичей Александр Ерёменко в этой встрече отразил 46 бросков по своим воротам. После игры тренер финнов признался, что чувствует у себя на голове «ослиную шапку».В Москве «Йокерит» смог прервать 13-матчевую серию поражений в матчах с «Динамо». По ходу встречи бело-голубые вновь вели в счёте, но в конце матча финская команда смогла вырвать победу. В третьей игре впервые место в воротах «Динамо» занял Иван Бочаров, в конце третьего периода Сакари Маннинен удачно подставил клюшку, а в овертайме он же принёс «джокерам» долгожданную победу.Пекка Йормакка и Брайан О'Нилл. Фото: Юрий КузьминВладимир Крикунов вернул на четвёртый матч Ерёменко, и это дало свой результат. Голкипер отразил все 43 броска по своим воротам и впервые с сезона 2016/2017 сыграл «на ноль» в плей-офф. Что касается течение матча, то «Динамо» отличалось в каждом из периодов и уверенно довело дело до победы, вновь набранными очками отметился Патрик Закриссон, отличившийся в меньшинстве.В пятом матче ничего кардинально не изменилось, а ключевым моментом стало то, что финская команда смогла повести в счёте. Уже на 4-й минуте Ессе Йоэнсуу забросил свою первую шайбу в этом плей-офф. Концовка получилась  драматичной – за семь минут до конца Джон Норман удвоил преимущество своей команды, а на последних минутах Закриссон вернул интригу в игру. «Йокерит» выстоял и вернулся в Москве.Крикунов доверил место в воротах Ивану Бочарову в шестой игре, а то, что случилось в первом периоде вряд ли, кто мог представить. Динамовцы пять раз поразили ворота соперника, свои первые шайбы в плей-офф забросили Михал Чайковски, Владислав Ефремов и Егор Зайцев. Бело-голубые сбавили ход после шестого гола в начале второго периода. Финская команда смогла отыграть две шайбы в оставшееся время, но потерпела сокрушительное поражение и завершила сезон.Неизвестно, как сложилась серия, если бы не вдохновленная игра голкипера Александра Ерёменко во втором матче. «Йокерит» методично атаковал ворота соперника, увеличивая скорости и агрессию, но никак не мог поразить ворота москвичей.Патрик Закриссон стал настоящим героем этой серии, а его шайба в четвертой игре в меньшинстве, решила исход той встречи и возможно всего противостояния.«Йокерит» явно не ожидал от «Динамо» такого старта в шестой игре, если бы им удалось втянуть бело-голубых в свой хоккей, то команды могли бы ещё раз приехать в Хельсинки.Голкипер москвичей неудачно начал этот сезон, но во второй половине он стал настоящим козырем команды. Ерёменко побил несколько клубных вратарских рекордов, а теперь в плей-офф ведет свою команду вперёд. Если бы не его феноменальная игра, то «Динамо» бы пришлось гораздо труднее в этом противостоянии.Александр Ерёменко. Фото: Сергей БабуновШведский нападающий не самым лучшим образом провел регулярный чемпионат, набрав всего 11 (5+6) очков в 38 матчах. В плей-офф он преобразился – 8 (3+5) очков в 6 встречах. Закриссон набирал по два очка во втором, четвертом и шестом матче, которые стали по-настоящему ключевыми в серии.Патрик Закриссон. Фото: Сергей Бабунов«В понедельник сыграли лучший матч против «Динамо» в сезоне, сегодня сыграли еще лучше. Сегодня такое ощущение, что у меня ослиная шапка на голове, отличная командная игра, сделали всё для победы, противник даже не подходил к воротам… Не получилось сыграть в большинстве, шайба крутилась возле штанг. Нам тренерам нужно активнее помогать команде, чтобы переломить ситуацию», - именно так прокомментировал главный тренер «Йокерита» Лаури Марьямяки итог второго матча серии.«Йокерит»: Джон Норман, Никлас Енсен – 3 (2+1), Брайан О’Нилл, Марко Анттила – 3 (1+2), Сами Лепистё – 3 (0+3);«Динамо» Москва: Патрик Закриссон – 8 (3+5), Дмитрий Кагарлицкий – 6 (1+5).]]></text>
</doc>
