<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вторая дуэль Билялетдинов – Яндач: будет ли реванш? Превью 19 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/19/422456.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Ак Барс, #Металлург Мг, #Нефтехимик, #Автомобилист, #Торпедо, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 19:00 мск)Казанский клуб удачно провёл первую игру после паузы на Евротур, оказавшись сильнее «Автомобилиста» на домашнем льду – 3:1. Дублем отметился 23-летний форвард Артём Михеев, заслуживший похвалу от Зинэтулы Билялетдинова. «Ак Барс» приближается к первому месту Востока, на счету Казани 61 очко после 40 матчей.«Металлург» приезжает в Татарстан после непростой победы над «Торпедо» (3:2). Подопечные Йозефа Яндача вновь отлично сыграли в меньшинстве, по этому показателю клуб входит в число лучших в лиге – у соперника «впустую» проходит 87,4% попыток в большинстве. После яркого ноября чуть сбавил обороты Николай Кулёмин – звёздный форвард не забивает уже девять игр.22 ноября чемпион увёз очки из Магнитогорска, победив «Металлург» (3:2) благодаря решающему голу Артёма Лукоянова.Трансляция: КХЛ ТВ (18:45)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 19:00 мск)Нижнекамский клуб в последнем матче уступил прямому конкуренту за плей-офф «Трактору» (0:1), четвёртый раз за сезон оставшись без заброшенных шайб. Отставание «Нефтехимика» от восьмой строчки пока невелико, но команде нужно играть результативнее. После удачного дебюта сбавил Павел Падакин – форвард забросил лишь одну шайбу в декабре.«Автомобилист» после паузы на Евротур отправился в Казань, где уступил действующему чемпиону (1:3). Главный тренер Андрей Мартемьянов остался недоволен подопечными, среди которых по его словам «оказалось маловато мужиков». Вряд ли имеются претензии к Найджелу Доусу – форвард продлил результативную серию до пяти матчей и первым в сезоне добрался до отметки в 50 (20+30) баллов.20 ноября «Нефтехимик» неожиданно легко разобрался с лидером Востока – 6:2, дублем отметился Юусо Пуустинен.Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:50)наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Трактор (Челябинск) (начало в 19:00 мск)Победная серия «Торпедо» завершилась во встрече с «Металлургом» (2:3), хотя нижегородцы сражались до финальной сирены. Главный тренер Дэвид Немировский остался доволен игрой подопечных, но не результатом встречи. Раскрывается талант Данила Веряева – 20-летний форвард набрал 5 (2+3) очков в четырёх последних матчах, всего на счету молодого игрока 16 (4+12) баллов.«Трактор» выиграл четыре встречи в декабре из пяти, приблизившись к зоне плей-офф. В игре с «Нефтехимиком» (1:0) оформил третий шатаут в сезоне Василий Демченко, для повторения личного рекорда голкиперу нужен ещё один «сухарь». Челябинск продолжает ждать возвращения травмированных форвардов – клуб забивает меньше всех на Востоке (68 голов).Встреча «Торпедо» и «Нефтехимика» 24 ноября получилась результативной – нижегородцы выиграли со счётом 5:3, дубли оформили Эндрю Кейлоф и Филип Хольм.наверх]]></text>
</doc>
