<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Амур» снова не смог одолеть дома СКА. Обзор 27 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/27/424232.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Амур, #Адмирал, #Витязь, #ХК СКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Витязь (Московская область) 4 – 2 (2:2 0:0 2:0)Матчем во Владивостоке «Витязь» завершал свой самый дальний выезд. В Пекине команде Валерия Белова, набравшей хороший ход, удалось победить (3:1), а вот хабаровчане прервали серию «Витязя» из шести побед подряд, выиграв (2:1). Незадолго до начала матча стало известно о том, что «Адмирал» подписал соглашение с опытным нападающим Юрием Петровым, в прошлом сезоне выступавшим за «Трактор».На протяжении первого периода гостям постоянно приходилось догонять соперника. Сначала Глеб Зайцев, войдя в зону «Витязя» по борту, решался на кистевой бросок и попал в ворота идеально – как раз над плечом Йони Ортио, спустя пять минут Геннадий Столяров не оставил шансов Никите Серебрякову, расстреляв его с ближней дистанции. До сирены командам удалось ещё раз обменяться голами – Кириллу Воронину ответил Борна Рендулич, не забивавший больше месяца – с 26 ноября. В отличие от первого периода, во втором зрители не увидели заброшенных шайб. Но на 45-й минуте хозяева снова вышли вперёд – цели достиг дальний бросок Василия Стрельцова. Голом нападающий «Адмирала» отметил свой юбилейный, 400-й матч в КХЛ. За пять с небольшим минут до сирены Константин Глазачев, выехав из-за ворот, застал врасплох Ортио. Гости заменили голкипера на лишнего полевого игрока за две с половиной минуты до сирены, но добиться успеха не сумел.наверхАмур (Хабаровск) – СКА (Санкт-Петербург) 0 – 2 (0:0 0:0 0:2)СКА едет по дальневосточным клубам вслед за «Витязем». Питерцы также начали с победы в Шанхае, правда, команде Ильи Воробьёва пришлось отыгрываться со счёта 0:2. С задачей они справились без особых проблем, победив 5:3. Армейцы приехали в один из самых гостеприимных для себя городов – за всю историю КХЛ они не знали здесь поражений, в последний раз уступив в Хабаровске 28 октября 2007. Дома в этом сезоне СКА также победил «Амур», правда, одному из лидеров Запада пришлось повозиться (3:2). В составе армейцев сегодня был именинник – Сергей Плотников проводил свой 500-й матч в КХЛ, символично, что юбилей пришелся на игру в Хабаровске – городе, где нападающий СКА, уроженец Комсомольска-на-Амуре, начинал карьеру.Начало матча осталось за хозяевами, которые отметились броском в штангу, а затем супер-спасение продемонстрировал Игорь Шестёркин, доставший шайбу из нижнего угла. Во втором периоде ощутимым преимуществом владели гости, но надёжен был на последнем рубеже Марек Лангхамер. Пробить его питерцам удалось лишь на 47-й минуте, когда в большинстве Никита Гусев вывел на убойную позицию Наиля Якупова.В концовке сначала шанс спастись представился хозяевам после штрафа Шестёркина, затем СКА не сумел забить оставшемуся втроём сопернику. И всё же последнее слово осталось за питерцами – Артём Земчёнок удачно завершил позиционную атаку, отметившись первым голом за СКА.наверх]]></text>
</doc>
