<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА (Санкт-Петербург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Армейское дерби с Бесценной Лигой]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/01/437102.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#мастеркард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Участниками встречи стали журналисты ключевых спортивных СМИ, популярные блогеры. Напомним, что каждое мероприятие медиа-клуба - тематическое и включает в себя возможность пообщаться с легендами хоккея и действующими игроками КХЛ. В этот раз темой мероприятия стали «армейские дерби». Посмотреть матч в компании журналистов пришел серебряный и бронзовый призёр Олимпийских игр, чемпион мира Алексей Яшин, который за свою карьеру успел поиграть и за СКА, и ЦСКА. В оценке игры он был достаточно сдержан: «Мы увидим равный хоккей. В командах классные вратари: у ЦСКА Илья Сорокин, у СКА — Магнус Хелльберг. Забивать им очень сложно: нападающим придется постараться, чтобы себя проявить», — сказал он. Забегая вперёд, известный игрок оказался прав. Матч получился равным, зрители увидели бенефис голкиперов и лишь три заброшенные шайбы. Почетным гостем ложи также стал Борис Михайлов. Легендарный хоккеист и тренер, участник суперсерии СССР - Канада, пришел пообщаться с журналистами и болельщиками в первом перерыве и также сказал о равных шансах на успех обеих команд. Специальной гостьей ложи стала Бесценная Болельщица ЦСКА Софья Морозова, которая получила свой статус в минувшем сезоне. Тогда Софья разделила награду с голкипером красно-синих Ильей Сорокиным, а на мартовской встрече в медиа-клубе ей удалось познакомиться еще с одним игроком любимого клуба - Александром Романовым. Защитник ЦСКА посетил ложу во втором перерыве.Александр Романов и Софья Морозова«Мы, хоккеисты, всегда чувствуем любовь болельщиков. Когда слышишь «родную» трибуну, получаешь дополнительный заряд энергии, - заметил Романов. - А благодаря традиции «Бесценная Лига» Mastercard и КХЛ мы знаем о наших болельщиках еще больше: как они начинали болеть за клуб, как готовятся к матчам. Со многими из них мы дружим и общаемся в интернете. Друзья, нам очень важна ваша поддержка, продолжайте вести нас вперед!» Напомним, что онлайн-битва за Бесценные Трофеи плей-офф и сезона 2018/2019 продолжается. Два комплекта наград лучшие игроки и болельщики обеих команд разделят после решающей игры финальной серии плей-офф КХЛ. Абсолютный лидер рейтинга болельщиков по результатам всего сезона отпразднует успех с хоккеистом любимого клуба на Церемонии закрытия сезона КХЛ в мае. Чтобы присоединиться к традиции «Бесценная Лига» и получить возможность стать ее лидером, нужно зарегистрироваться на сайте mastercard.khl.ru или в мобильном приложении КХЛ, доступном в Google Play и App Store.Стать участниками Бесценной Лиги могут совершеннолетние граждане стран-участниц чемпионата КХЛ: России, Белоруссии, Казахстана, Китая.________________ «Бесценная Лига» — хоккейная традиция для игроков и болельщиков, созданная Mastercard и КХЛ в 2016 году. В течение всего сезона КХЛ любители хоккея выбирают лучшего хоккеиста матча, чья игра принесла наибольшее количество незабываемых эмоций. Выбранные игроки, а также самые активные болельщики клубов навсегда сохраняют свои имена в истории «Бесценной Лиги». Они получат уникальный общий трофей – Бесценному Игроку и Бесценному Болельщику, который вручается победителям одновременно в ходе специально учрежденной церемонии награждения. Официальные награды для болельщиков предусмотрены в рамках КХЛ впервые, чтобы отметить их значительный вклад в успех любимых клубов.]]></text>
</doc>
