<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Символическая сборная]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Никита Гусев, дуэт из «Автомобилиста» и ещё трое лучших игроков октября КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/02/415028.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Ларс Юханссон, #Игорь Шестёркин, #Пол Постма, #Патрик Херсли, #Найджел Доус, #Дэн Секстон, #Никита Гусев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Жюри для выбора символической сборной состоит из легендарных хоккеистов, каждый из которых отмечает лучших в своей линии. Сегодня за вратарскую позицию отвечает бронзовый призёр чемпионата России, экс-голкипер сборной России Александр Фомичев, лучших защитников называет чемпион мира и бронзовый призёр Олимпийских игр Александр Гуськов, а ударную тройку октября выделяет двукратный олимпийский чемпион, чемпион мира Александр Кожевников.Ларс Юханссон. Фото: Юрий КузьминЛарс Юханссон (ЦСКА)5 матчей, 2 пропущенные шайбы, 3 «сухаря», 98,16% отражённых бросковИгорь Шестёркин (СКА)6 матчей, 6 пропущенных шайб, 2 «сухаря», 95,49% отражённых бросковБронзовый призёр чемпионата России, экс-голкипер сборной России Александр Фомичев:Ларс Юханссон делит место в воротах с ЦСКА с Ильёй Сорокиным, и в этой конкуренции рождается большая польза для команды. Шведский голкипер выглядел настоящей стеной в октябре – больше половины матчей он провёл на ноль и завершил месяц с феноменальным показателем отражённых бросков - выше 98%! Юханссон демонстрирует, что формально хоть и является запасным голкипером, в любой момент готов стать номером один. Как это, например, было в финале конференции Кубка Гагарина-2018, когда он отлично сыграл в серии против СКА.Ситуация во вратарской линии СКА очень схожа с той, что царит в стане столичных армейцев. Те же два вратаря, которые не только заменяют, но и прекрасно дополняют друг друга. Игорь Шестёркин прибавляет от сезона к сезону, в октябре треть матчей отыграл на ноль и ни разу не позволил соперникам отличиться больше двух раз за матч. Не зря Шестёркин и Юханссон занимают первую строчку по проценту отражённых бросков и коэффициенту надёжности среди вратарей всей лиги. Это ключевые показатели, демонстрирующие игру голкипера. Думаю, что Шестёркин имеет все шансы стать первым номером сборной России.Пол Постма («Ак Барс»)11 матчей, 11 (3+8) очков, «+7»- Начало сезона для Пола Постмы получилось очень непростым. Всю карьеру он провёл в Северной Америке, а здесь надо привыкать в новым площадкам, новым требованиям, новой стране, новым людям. Поверьте, это очень сложно, но Зинэтула Билялетдинов достаточно быстро нашёл для новичка нужные слова, достучался до него. И на второй месяц в КХЛ Постма начал показывать хоккей высочайшего уровня. В октябре не было ни одного матча, который Постма завершил бы с отрицательным показателем полезности, он набрал 11 очков, то есть в среднем по одному результативному действию за игру.Патрик Херсли (СКА)12 матчей, 15 (6+9) очков, «+4»Ещё один праворукий защитник-легионер в нашей символической сборной. Патрик Херсли действует в этом сезоне очень уверенно. С уходом из СКА нескольких ключевых хоккеистов, шведский защитник взвалил на себя бремя лидерства и поражает своей результативностью. 6 шайб за 12 матчей – показатель достойный лучших снайперов лиги. Совершенно выдающимся для Херсли получился октябрьский матч с «Йокеритом», в котором он набрал 4 очка. Патрик забрасывает очень нужные для команды шайбы, в том числе и победные. Сейчас это один из лучших хоккеистов СКА в сезоне. Да, не защитников, а хоккеистов в целом!Пол Постма. Фото: Ильнар ТухбатовНикита Гусев (СКА)12 матчей, 14 (3+11) очков, «+3»Найджел Доус («Автомобилист»)12 матчей, 13 (4+9) очков, «+6»Дэн Секстон («Автомобилист»)12 матчей, 8 (3+5) очков, «+4»Найджел Доус. Фото: Антон БасанаевДвукратный олимпийский чемпион, чемпион мира Александр Кожевников: - Никита Гусев не зря занимает верхнюю строчку гонки бомбардиров всего сезона. 22 передачи за 23 матча – фантастический показатель. Это главная звезда всей КХЛ на сегодняшний день. В лиге мало хоккеистов, которые также видят всю площадку и могут отдать пас любой степени сложности. В октябре Никита набрал 14 очков и сразу в двух матчах в этом месяце отдавал по три результативные передачи. СКА за прошедший месяц отличился 39 раз и к каждой третьей шайбе команды приложил руку Гусев! Стоит отметить, что Никита находится в отменной форме именно сейчас – его серия, в которой он набирает очки, длится уже четыре матча.Далее назову Найджела Доуса. После поражения от «Барыса» и окончания победной серии кто-то мог подумать, что «Автомобилист» начнёт сдуваться. Но у команды отлично поставлена игра, а продолжают тянуть уральцев классные форварды, среди которых выделяется Доус. В октябре он идёт по гроссмейстерскому графику – больше очка за матч. Но к солидной статистике стоит добавить и великолепную химию первого звена «Автомобилиста», где Доус действует в связке с Анатолием Голышевым и Стефаном Да Костой. Найджел забрасывает очень много решающих шайб, которые приносят команде победу, что ещё больше увеличивает ценность его результативных действий. В октябре было всего два матча, в которых Доус не забрасывал шайб или не отдавал голевых передач.Пусть результативность другого форварда «Автомобилиста» Дэна Секстона не так поражает воображение, как статистика его партнёра по команде Доуса. Но важно понимать, что Секстон выходит не в ударной тройке, а во втором-третьем звеньях. И при этом Дэн набрал уже 22 очка в этом сезоне и идёт на втором месте по результативности в команде. Он очень неординарный игрок, достаточно агрессивный в единоборствах, обладает отличным катанием. Всё идёт к тому, что Секстон побьёт собственный рекорд по набранным очкам в регулярных чемпионатах КХЛ – 50 очков в позапрошлом сезоне за «Нефтехимик».]]></text>
</doc>
