<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Все будут рубиться с нами. И теперь мы готовы». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/08/434696.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Александр Осипов, #Максим Гончаров, #Артем Федоров, #Ярослав Дыбленко, #Павел Дацюк, #Сергей Плотников, #Михаил Мальцев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Максим Гончаров, защитник «Спартака»:- Разочарование, конечно, есть. Весь сезон работали, а сейчас он закончился. Все ребята работали и старались, все могут друг другу честно посмотреть в глаза. То, что перед серией в нас никто не верил, подхлёстывало. Всегда хочется доказать в таких случаях, что ты можешь больше. Был ли шанс победить СКА? Просто надо бороться до конца, а шанс – он всегда есть.Максим Гончаров. Фото: Владимир БеззубовАлександр Осипов, защитник «Спартака»:- Большинство в этой серии сыграло большую роль, сколько они забили нам? Почти половину голов. Можно ли было иначе сыграть сегодня? Конечно, надо было забить, и тогда болельщики ещё сильнее погнали бы нас вперёд. Но – не получилось. Если говорить о ключевом моменте серии, то для меня он – поражение в четвёртом матче, дома в овертайме. Такая, скажем, неоднозначная ситуация. Но, как произошло, так и произошло.Артём Фёдоров, нападающий «Спартака»:- Не хотел бы оценивать свою игру в этом сезоне, пусть это сделают другие. Но я горд быть в этой команде, вместе с этими ребятами. Жалко, что чемпионат для нас закончился, хотелось бы, чтобы он продлился подольше. Здесь потрясающая атмосфера, крутые болельщики.Павел Дацюк, нападающий СКА:- Многое было тяжёлых моментов в этой серии. Было преимущество по вбрасываниям, по броскам, но не забивали, и от этого почти все поединки получились довольно нервными. «Спартак» действовал здорово. Самоотверженно, раскрепощённо, помогая друг другу.- В первом московском матче вы ударили коленом соперника, потом сами получили удар в колено…- Наоборот, сначала я ударил. Что ж, такая ситуация, уступаем 0-2, такой важный матч, никто не хотел уступать, было много эмоций, удалений, драк. Все понимали, как много стоит на кону. Но потом всё более-менее успокоилось. Начали играть в хоккей.- При счёте 0-2 что было самым важным?- Перестроиться психологически и начать играть спокойно. Этого нам не хватало.- Положа руку на сердце – ждали от «Спартака» такого сопротивления?- А я ещё перед серией сказал, что лёгкой прогулки не будет, и матчи будут завершаться с разницей в одну-две шайбы. Так и получилось. «Спартак» хорошо играет. Да, у нас с ними удачно складывались матчи, но счёт во многих из них был не по игре. Мы удачно забивали.- Что скажете о будущем сопернике – «Локомотиве»?- Хорошая команда, системная. Нам придётся много поработать.Дмитрий Калинин и Павел Дацюк. Фото: Юрий КузьминСергей Плотников, нападающий СКА:- Интерес плей-офф в том, что здесь очень часто всё происходит не так, как задумываешь. Не сказать, что серия со «Спартаком» стала для нас уроком, но на определённые мысли навела. Все будут рубиться с нами. И теперь мы будем готовы ко всему.- До сегодняшнего дня вы не забивали, и вот первый гол – сразу победный.- Здесь важно не то, кто забивает, а то, кто выигрывает. Забил я – хорошо, забил мой партнёр – ещё лучше.- Есть у вас объяснение, почему «Спартак» несколько раз на протяжении серии забрасывал вам в концовках?- Да, немного непонятная ситуация. Разбирали, разбирали её – всё равно это снова происходит. Слава богу, что в итоге счёт в нашу пользу.- После одного из питерских матчей Антон Белов сказал, что скамейка была мёртвой. Поменялась ситуация с тех пор?- Да, ребята стали заводить друг друга, помогать, говорить. Не только на льду, но и вне его, в раздевалке. Я думаю, это поможет нам в следующей серии. Мы должны понимать, к чему идём, что должны быть вместе, как один кулак.Ярослав Дыбленко, защитник «Спартака»:- Всё дело в нас, мы не реализовали свои моменты. Если бы всё реализовывали, то результат мог стать иным. У нас было много большинства, игра была равная. По удалениям ничего не скажешь, судьи хорошо отработали. Даже несмотря на какие-то моменты, не мне их судить. Всё прошло достойно. По сути, мы пропускали все важные голы в большинстве. Сегодня мы им не дали забить, а вот до этого, у них дома, пропустили. У нас было много травмированных игроков, с ними было бы играть лучше. («Чемпионат»).Робин Ганзл, нападающий «Спартака»:- Конечно, серия со СКА получилась для нас тяжёлой. Это одна из сильнейших команд в КХЛ, мы знали об этом. Игроки СКА обладают отличным мастерством, в некоторых компонентах они переигрывали нас. Соперник здорово сыграл в большинстве, это серьёзно отразилось на результате. Но наша команда тоже играла хорошо, все ребята отдавались на льду. Нам помешали травмы ведущих хоккеистов — Кутейкина, Максвелла, Никонцева, Даугавиньша. Это наши ведущие хоккеисты. («Чемпионат»).Михаил Мальцев, нападающий СКА:– Это первый плей-офф для меня. Было тяжеловато. Но я сконцентрировался на данном этапе, поэтому все неплохо прошло.– Весь СКА ходит в олимпийках с надписью team-extreme. Это ваш девиз? Насколько эта серия получилась экстремальной для вас?– У нас много девизов. Серия, действительно, получилась очень непредсказуемой. «Спартак» всегда нагонял нас в конце – не были к этому готовы. Но в итоге справились.– Снова Гусев всех спас – прям как на Олимпиаде.– Оказался в нужном месте, как и тогда.– То, что «Локомотив» доверяет своей молодежи – факт. Насколько доверяет вам СКА?– У нас с этим все в порядке. Я вроде немало играю, другие – тоже. Все зависит от нас самих: если хорошо показываешь себя – всегда дают шанс.– СКА выиграл у «Локомотива» три матча из четырех в регулярке. Это дает вам психологическое преимущество?– После «Спартака» – не очень. Там мы выиграли все четыре матча. Это плей-офф, здесь совсем другая игра. («Спорт-Экспресс»)]]></text>
</doc>
