<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вячеслав Быков: Швейцарцы с интересом будут смотреть матчи КХЛ в Цюрихе]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/22/417635.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Вячеслав Быков, #ЦСКА, #ХК СКА, #Динамо Рига, #KHL World Games]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Вячеслав Аркадьевич, КХЛ открывает для себя Швейцарию, а ведь вы живете в этой стране. У швейцарцев вызывают интерес KHL World Games?- Меня уже затеребили журналисты – зовут на телевидение, берут интервью. Все хотят знать подробности. Это и понятно: я же играл и тренировал ЦСКА, потом возглавлял СКА. Клубы для меня совсем не чужие. А еще я выступал за «Фрибург», вхожу в попечительский совет этой команды, где выступает мой сын. Вот пресса меня и видит проводником между странами в этом проекте.Большой интерес есть, безусловно. Тут о КХЛ говорят уже несколько лет. Швейцария любит хоккей, впитывает всю информацию. Публике будет интересно посмотреть на клубы нашей лиги. Другое дело, я не знаю, какую рекламную акцию провели в Цюрихе, чтобы привлечь зрителей, потому что в этом городе не живу. Но надеюсь, что стадион будет заполнен.- Я был в Цюрихе только один раз в жизни, когда приезжал на матч чемпионата мира в 2009 году.- Тогда игры проходили по соседству, в Клотене. А теперь это будет «Халленштадион» на 11 200 зрителей, арена для местного клуба «Львы». Стадион большой, хороший… Вообще я бы предпочел, чтобы наши играли в Берне.- Вы там завоевали золото в 2009-м.- Да. Но в этом городе – особая публика. Даже сейчас проходил матч Лиги чемпионов, местные играли с «Мальме». Так вот, стадион на 16 тысяч зрителей – это самая большая арена в Европе – был заполнен лишь на четверть.Ну а Цюрих – хороший выбор. Там любят хоккей, «Львы» играли в финале. Команда там неплохая. Аэропорт рядом. Интернациональный город, где можно собрать публику. И людей со статусом VIP, потому что в Цюрихе базируется международная федерация ИИХФ.Вячеслав Быков. Фото: Владимир Беззубов- По статистике, если смотреть на Европу, больше всего зрителей ходят на хоккей в Германии, на втором месте – швейцарский чемпионат. Почему?- Эти страны, а еще Скандинавия – они консервативны. Местная публика привыкла к своим ценностям, ходит на дерби, на матчи с принципиальными соперниками. Расстояния тут небольшие, и ты легко можешь сгонять на выезд. Швейцария – она ведь как Московская область. Захотел на хоккей – поехал на машине с «Речного вокзала» в Воскресенск или в Мытищи, а может, в Чехов. Посмотрел и вернулся домой.Сам чемпионат достаточно ровный, нет разрыва между командами. Матчи проходят очень интересно, и уровень неплохой. Так что в Швейцарии знают толк в хоккее. И на две выставочные игры КХЛ пойдут не дилетанты, а знатоки этого вида спорта.- Вообще в Швейцарии есть фанаты ЦСКА и СКА?- Когда я играл, было много фанатов. Люди приходили в армейских свитерах с фамилией «Bykov». А еще ведь сборная СССР сюда приезжала, потом Россия. ЦСКА наведывался. Так что поклонники были и наверняка остались. Тут есть русскоязычные люди, переехавшие из Москвы и Санкт-Петербурга. Они тоже болеют за наши клубы, за Родину.Кроме того, в том же Цуге хватает представительств русских компаний – там до Цюриха недалеко, и люди могут пойти на хоккей целыми офисами. У этого региона есть потенциал для того, чтобы собрать публику на трибунах.- Не будем забывать и о рижском «Динамо». Это ведь «Слован» в Вене играл почти как дома, а латвийский клуб тоже будет на выезде.- Это да, хотя когда мы жили в СССР, то воспринимали Латвию как заграницу. Уютная культурная республика, неподалеку Польша, Швеция, Финляндия, Дания. Я бы вообще назвал Латвию как «Швейцарию в составе СССР». Но только если не говорить о природе. С моей точки зрения, настоящая природная красота, буйство красок как в Швейцарии – это Урал, где я родился и вырос.Сколько помню рижское «Динамо», у этого клуба всегда был свой интересный стиль. Неуступчивый соперник. Думаю, что обыграть динамовцев будет непросто даже в Цюрихе.Вячеслав Быков. Фото: Юрий Кузьмин- Расскажите о своих планах. Мы увидим вас однажды в КХЛ? Или уже всё?- Почему же всё? Я ещё могу поработать в КХЛ. Ne jamais dire jamais.- Французский? Как это перевести?- Никогда не говори «никогда».- Но вы ведь не пойдете в клуб-середняк вроде родного «Трактора» или «Адмирала».- А почему вы за меня решаете? Я сейчас с удовольствием выхожу на лёд с детьми. Мы с Игорем Захаркиным общаемся с тренерами в академии «Ак Барса», передаем нюансы игрокам на льду. А помните, как мы работали со сборной Польши?Неважно, в каком ты клубе. Важно то, что можешь передать. Когда ты видишь, что твой ребенок или команда прогрессируют, у них горят глаза, это такое удовольствие! Ты развиваешь людей, помогаешь им поверить в себя. Я никогда не кичился тем, что работал в сборной, и ниже теперь не пойду.- Может, прямо сейчас вернётесь?- Пока не готов, хотя весной меня активно звали в «Авангард», и это было отличное предложение. Вообще у нас хватает хороших тренеров-специалистов. Ну а я пока там, где нужен на данный момент. В целом, если ты хочешь делать работу правильно и профессионально, то должен отдать этому 100 процентов времени. Ничто не должно отвлекать. Я хочу работать, а не улетать куда-то мыслями. Надеюсь, время ещё придет.]]></text>
</doc>
