<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Никто не вешает нос, всё только начинается». Игроки о финале Востока]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/31/437057.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кубок Гагарина]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Ткачёв, нападающий «Салавата Юлаева»:- Сами отдали инициативу, непонятно, почему. Может, где-то заигрывались… Надо действовать попроще, не терять шайбу, выводить её из зоны, добавлять в агрессии. В принципе, соперник ничего особенного не создал, только в большинстве нас порвали, мы сами отдали игру. Тяжело сказать, почему так получилось. Завтра попробуем разобраться. Что касается гола и паса Хартикайнена – не вижу тут ничего необычного. Игровая ситуация. В Уфе могут вернуться Бурмистров и Бурдасов, они, безусловно, нам помогут.Алексей Емелин, защитник «Авангарда»:- «Салават» - отличная команда, борьба шла до сирены. Нам немного больше повезло. Самочувствие? Нормальное. Да, ударился головой, но это плей-офф, все играют жёстко, и это нормально. Сам эпизод комментировать не буду. Есть эксперты, специалисты. Что касается игры в целом, ничего особо не меняли, действовали так же, как позавчера. Просто постарались взвинтить скорости, поплотнее сыграть против тройки Умарка, не давать ей времени на раздумье. Почему меня оставили капитаном при том, что вернулся Медведев? Не могу сказать, это не моё решение. Григорий Панин, защитник «Салавата Юлаева»:- Соперник гнул свою линию, глубоко в зону забрасывал шайбу, бежал, атаковал. Ну а мы очень много потерь сделали. В результате сил не хватило, а они встречали нас плотно на своей синей линии. Отсюда и результат. Соперник даёт нам повод что-то изменить в своей игре. Во всём надо добавлять. В количестве бросков, в жёсткости, скорости, если хотим пройти «Авангард». В любом случае мы приложим все усилия, чтобы вернуться сюда. Никто не вешает нос, не отчаивается. Всё самое интересное только начинается. - Вы в прошлом матче здорово приложили Тэйлора Бека, так, что он долго крутил головой. Но сегодня он забил.- Он и сегодня головой крутил, когда выходил на смену, особо не подъезжал к шайбе. Но вот забил – молодец.Сергей Широков, нападающий «Авангарда»:- Ничего не поменяли по сравнению с прошлой игрой. Просто что-то получилось лучше, где-то нам больше позволил соперник. Удивила ли Уфа сегодня своей пассивностью? Мы не смотрим на соперника, стараемся концентрироваться на своей игре. Стараемся больше действовать в зоне «Салавата», ну а как он играет – его дело. Что касается моего гола – пять на четыре сработало, и это здорово. Будем стараться дальше, совершенству нет предела. Не секрет, что именно игра в неравных составах многое решает в плей-офф. Чувствую ли себя героем серии? Нет, конечно, она только началась. Впереди много тяжёлой работы, никто и не думает расслабляться.Кирилл Семёнов, нападающий «Авангарда»:- Хорошая, боевая игра. Соперник играл в агрессивный хоккей, хорошо, что выиграли. Было сложно. Хороший гол забил, все голы нужные. Неважно кто забивает, главное командная победа. Везёт сильнейшим. Планируем ли мы изменения перед следующим матчем? Ну мы только что эту игру закончили, как я могу вам что-то говорить про изменения? Это на собрании нам уже скажут, как мы будем дальше играть. У нас не было вчера выходного, кто-то работал на льду, кто-то в зале. Готовились к этой игре.]]></text>
</doc>
