<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Куньлунь» без плей-офф, подвиг «Сибири» в Нижнекамске. Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/14/431789.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Салават Юлаев (Уфа) 3 – 0 (3:0 0:0 0:0)Дальневосточное турне «Салавата Юлаева» продолжилось во Владивостоке, где команда Николая Цулыгина сыграет два матча за три дня и вернётся домой. В этой встрече тренеры команды решили доверить место в воротах Даниилу Тарасову, сыну известного уфимского голкипера Вадима Тарасова и бронзовому призеру последнего молодежного чемпионата мира.Уже на первых минутах встречи «Адмирал» открыл счёт – Кирилл Воронин перед воротами проткнул шайбу в ворота Тарасова. Еще до первого перерыва хозяева дважды поразили ворота «Салавата» усилиями Войтеха Полака и Константина Глазачева, а уфимская команда нанесла всего три броска по чужим воротам. В оставшееся время гости пытались отыграться, но активнее действовал «Адмирал», продолжавший угрожать воротам Тарасова, который в итоге сделал 32 сэйва. Голкипер хозяев Антон Красоткин отразил 22 броска и в третий раз в этом месяце сыграл «на ноль».наверхАмур (Хабаровск) – Авангард (Омск) 3 – 2 (1:0 2:1 0:1)Омский «Авангард» продолжает борьбу за лучшее место по итогам регулярного чемпионата и пытается догнать лидера своего дивизиона «Барыс». У «Амура» дела в последние месяцы складываются куда лучше, команда настроена уйти с последнего места в Восточной конференции. Первый период на равных, а в самом его конце Владислав Ушенин забросил 51-ю шайбу за «Амур» в КХЛ и обновил клубный рекорд.Фотолента: 14.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Амур» (Хабаровск) - «Авангард» (Омск)В начале второго периода экс-форвард омичей Данил Файзуллин увеличил преимущество «тигров» броском с близкого расстояния в «девятку». Счёт стал 3:0 после мощного броска Яна Коларжа, и после этого «Авангард» смог наконец-то поразить ворота Марека Лангхамера - первую шайбу за месяц забросил Виктор Стольберг, подправив шайбу перед воротами. За пять минут до конца Максим Чудинов броском со средней дистанции сократил отставание до минимума. Финальный штурм не принёс успеха команде Боба Хартли, которая усложнила себе задачу победы в дивизионе.наверхБарыс (Астана) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 3 – 1 (1:0 1:0 1:1)После поражения «Авангарда» ранее днем астанинскому клубу было необходимо набрать три очка в последних пяти матчах, чтобы обеспечить себе победу в дивизионе Чернышева. Команды подошли в разном состоянии, если команда Андрея Скабелки выиграла три матча подряд, то подопечные Курта Фрэйзера уступили в трех встречах кряду.Астанинцы вышли с первых минут заряженными на чужие ворота. В первом периоде они нанесли 18 бросков, из которых только один оказался точным. На 15-й минуте Павел Акользин открыл счёт в матче броском со средней дистанции. В середине матча один гол «Барыса» отменили из-за помехи вратарю, а следующий Романа Старченко был уже засчитан. Чуть позже Акользин оформил дубль, когда он с Патрисом Кормье убежал к воротам соперника в меньшинстве. Правда, этим большинством «Куньлунь» воспользовался, автором шайбы стал Джастин Фонтэйн. После этого поражения китайская команда теряет шансы на выход в плей-офф.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Сибирь (Новосибирск) 5 – 4 OT (4:1 0:2 0:1 1:0)Для обеих команд матч был самым настоящим кубковым. «Сибирь» опережала «Нефтехимик» на три очка при равенстве встреч, на столько же отставая от идущего восьмым «Трактора». Впечатляющий рывок новосибирцев к восьмёрке был прерван в Астане, где команда Александра Андриевского уступила (2:5), и любое следующее поражение донельзя осложняло кубковые шансы «Сибири». Однако самым заинтересованным в исходе этого матча клубом было «Торпедо», поскольку поражение «Сибири» в основное время давало нижегородцам пропуск в плей-офф.После первого периода у них были все основания торжествовать. Сложно сказать, критическая мера ответственности, или какой-либо другой фактор повлияли на гостей, но к 17-й минуте в их ворота влетели четыре шайбы. После третьей Алексей Красиков отправился на скамейку, уступив место Дэнни Тэйлору. Однако и канадец оставался «сухим» лишь шесть минут, позволив отличиться в большинстве молодому Арсену Хисамутдинову. 20-летний игрок, проводивший лишь шестой матч в КХЛ и не имевший до этого результативных баллов, сходу оформил дубль – на его счету и вторая шайба в этом матче. Шикарным получился третий гол «Нефтехимика» - Павел Порядин зарядил в ближний угол под перекладину. Чуть подпортил настроение хозяевам курьёз, случившийся на последней минуте периода. Николай Демидов на удачу бросил несильно и с острого угла, однако Илья Ежов, неловко пытаясь остановить шайбу, позволил есть заползти в ворота.Этот нелепый гол вдохновил «Сибирь» на штурм, и вдруг в начале второго периода всё перевернулось с ног на голову. Сначала большинство реализовал Виктор Комаров, а затем снова начудил Ежов, не заметивший шайбу у себя за спиной и позволивший Егору Миловзорову добить её в сетку. Однако радость новосибирцев была преждевременной – после запроса судьи определили помеху вратарю. Однако гости довольно быстро пришли в себя и реализовали большинство, сократив отставание до минимума. «Нефтехимик», опасаясь, что победа после такого преимущества может и не состояться, в третьем периоде сыграл предельно осторожно. Однако это не уберегло его от очередного гола в меньшинстве – на 56-й минуте Комаров оформил дубль и сделал, казалось, невозможное – ничью 4:4!Овертайм соответствовал этому невероятному матчу – ошибка в средней зоне привела к выходу нижнекамцев «два в ноль» и голу Михаэля Руохомаа. «Сибирь», ухватившись за последний шанс, взяла запрос на положение «вне игры», однако просмотр подтвердил правильность гола.наверх]]></text>
</doc>
