<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Салават» наносит ответный удар. Уфа выигрывает первый матч финала Востока]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/02/437234.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #плей-офф 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Финал Востока переехал в Уфу, для хозяев третьего матча это означало то, что истек срок дисквалификации центрфорварда Александра Бурмистрова, который вернулся во второе звено. Николай Цулыгин также произвел следующие изменения в стартовом составе - защитник Павел Коледов, играющий с переломом руки вернулся во вторую пару защитников, заменив Станислава Гареева. В линии нападения изменения вновь случились в четвертом звене – Максим Майоров и Эдуард Гиматов попали в заявку на игру.Фотолента: 02.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Авангард» (Омск)Его визави Боб Хартли перетряхнул все свои звенья, а также сделал несколько точечных изменений. После повреждения вернулся Денис Зернов, заменивший Семёна Кошелева, ротация прошла у седьмых защитников – Егор Мартынов вместо Алексея Бондарева. Кроме того, сыграл капитан команды Евгений Медведев, включенный в заявку на прошлую игру, но так и не вышедший на лёд.«Авангард» после второго матча серии обратился в СДК КХЛ по поводу эпизода с Тему Хартикайненом и Алексеем Емелиным. Комитет принял решение не накладывать штраф на форварда, и он смог принять участие в этой игре. Для Хартикайнена третий матч серии стал 70-м в Кубке Гагарина, и он обновил клубный рекорд по матчам в плей-офф КХЛ, обойдя Кирилла Кольцова. Ранее Хартикайнен обошёл Кольцова по матчам за клуб в целом в КХЛ.Первый период получился достаточно событийным, особенно вторая его половина. В самом начале игры «2+10» получил Алексей Семёнов, приехавший на чужой пятак и неудачно ударивший соперника. Всё началось с того, что на 11-й минуте Артём Сергеев точно бросил от синей линии. Этот гол был похож на шайбу Вилле Покки в первом матче финала Востока. В этом сезоне Сергеев забросил свою первую шайбу в КХЛ, а теперь впервые отличился в Кубке Гагарина, в своей 47-й игре.Затем, уфимцы провели стремительную контратаку, которую завершил Йоонас Кемппайнен. Для финна этот гол стал 9-м в этом плей-офф, который позволил ему догнать в списке снайперов Мэттью Фрэттина из «Барыса». Линус Умарк отдал свою 250-ю передачу в матчах КХЛ. За 35 секунд до конца периоде Тему Хартикайнен сотворил настоящий шедевр, выехав из-за ворот, выдержав паузу и точно бросив. Для Хартикайнена этот гол стал 114-м за «Салават», теперь он лучший снайпер клуба в КХЛ.Во втором периоде место в воротах «ястребов» занял Иван Налимов, который дебютировал в Кубке Гагарина за «Авангард». Работы у голкипера было предостаточно, ему пришлось 13 бросков по своим воротам, и Налимов смог оставить свою команду в игре. В конце периода уфимцы нарушили численный состав на льду, а омичи смогли воспользоваться этим. Денис Зернов, проводивший первый матч в серии, точно бросил в «девятку» ворот. Не смог доиграть из-за повреждения период Тэйлор Бек.В заключительном игровом отрезке «Авангард» пробовал отыграться, но всякий раз лишал себя этой возможности из-за удалений, собрав за период четыре малых штрафа. При этом «Салават» не смог использовать это преимущество, но отличился броском в пустые ворота. Максим Майоров точно бросил из средней зоне – 4:1. Точку же поставил Пётр Хохряков, распечатавший Налимова за считанные секунды до конца. Серия с набранными очками Бека прервалась на отметке в 10 матчей, он смог повторить только клубный рекорд Яромира Ягра.Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Поздравляю Уфу с хорошей игрой, ожидали, что они будут играть активно, но пропустили три гола. Не преуспели в этой игре, будем готовиться дальше. Бек получил травму. Мы ушли от своей системы игры, получили глупые удаления из-за расстройства от счета.Николай Цулыгин, главный тренер «Салавата Юлаева»:- Очень здорово начали, в первом периоде сделали результат, потом играли по счету, от обороны действовали правильно, не пропустили и не дали догнать. По Бурмистрову, каждый игрок на счету, он привнес что-то новое: свежесть, активность. В большинстве всегда забивать надо, несмотря на счет, при 3:1 играли расслабленно и сыграли недостаточно хорошо.]]></text>
</doc>
