<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: Шайбы Гусева и Плотникова выводят СКА во второй раунд]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/08/434672.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Спартак (Москва) – СКА (Санкт-Петербург) 1 – 2 (0:0 0:1 1:1)СКА приехал в Москву поле трёх побед подряд с намерением не доводить дело до седьмого матча. Позавчера питерцы одержали волевую победу дома – уступая до 49-й минуты, они грамотно воспользовались удалениями соперников, забросили две шайбы и вышли вперёд в серии, которая начиналась для них двумя поражениями. Надеяться на благополучный исход противостояния, помимо всего прочего, питерцам позволяла и статистика – в Москве со «Спартаком» они чувствуют себя по-хозяйски. В последний раз «Спартак» побеждал СКА на своём льду 30 ноября 2012 года.ФОТОЛЕНТА. 08.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Спартак» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург)Если в лазарете питерского клуба числится лишь один Евгений Кетов, то красно-белые по-прежнему вынуждены обходиться без четырёх ключевых игроков – Андрея Кутейкина, Анатолия Никонцева, Бена Максвелла и Каспарса Даугавиньша. По сравнению с пятым поединком серии «Спартак» сделал лишь одно изменение – защитника Михаила Григорьева заменил Владислав Провольнев. СКА выставил те же сочетания игроков.«Спартак» 8 марта поздравил женщин с 8 марта, презентовав трогательный видеоролик, болельщики изготовили огромный баннер со слоганом «Бейтесь до конца за свои цвета». В первом периоде хозяева смотрелись очень солидно, продемонстрировав быструю и динамичную игру. Правда, броскам красно-белых не хватало точности, а вот питерцы доводили до логического завершения практически каждую свою атаку. В итоге – трёхкратное преимущество СКА по броскам по итогам 20 минут, хотя о преимуществе гостей можно было говорить лишь в концовке периода, когда «Спартак» остался в меньшинстве. Хозяева также имели возможность разыграть лишнего, но не создали у ворот Магнуса Хелльберга по-настоящему опасных моментов.После перерыва преимущество СКА стало уже ощутимым. Гости надолго задерживались в зоне соперника, Юлиус Гудачек трудился в поте лица. При этом моменты у ворот Хелльберга практически исчезли. И на 36-й минуте преимущество питерцев воплотилось в гол. СКА организовал массированную атаку, с бросками Артёма Зуба и Михаила Мальцева Гудачек справился, но в итоге шайба отскочила к неприкрытому Никите Гусеву, которому осталось лишь попасть в пустой угол.Если в первых двух периодах игра шла практически без остановок, то в третьем она, по сути, разбилась на мелкие эпизоды. Такое развитие событий было выгодно СКА, который, спокойно обороняясь, время от времени устраивал опасные вылазки к воротам Гудачека. Питерская оборона практически ничего не позволяла делать нападающим соперника. Последний шанс «Спартак» получил за пять минут до сирены после удаления Зуба, однако не воспользовался им. Питерцы же вскоре в очередной раз дождались своего шанса, и Сергей Плотников завершил атаку два в одного.К чести хозяев, они продолжили биться и были вознаграждены голом Ильи Зубова после того, как Гудачек отправился на лавку. Однако на большее у «Спартака» уже не хватило времени.После игры её итоги и исход серии подвели главные тренеры команд.Илья Воробьёв, главный тренер СКА:- Хорошая серия, много чего она нам дала. Игра сегодня получилась «от ножа», мы это ожидали. Забили гол с добивания, потом в контратаку убежали. Начало серии было ужасным, сумели сплотиться и переломить её ход. Первая серия психологически сложная. Надеемся, что Кузьменко и Прохоркин прибавят. Не просто надеемся, а верим в это. Что касается «Локомотива» - мы четыре раза играли с ним в этом сезоне, знаем, чего ждать от соперника. Молодая, агрессивная команда. Хорошее движение у них.Игорь Уланов, и.о. главного тренера «Спартака»:- Многие не ожидали от «Спартака» такой прыти. Болельщики здорово нам помогали. Игра шла до первой ошибки, СКА не упустил момент, забил нам. У нас были моменты, могли вернуться в игру. И в начале могли повести. Но в плей-офф нервы должны быть железными. Потом пропустили второй. Нам надо было забивать, защитники стали подключаться. Ребята бились все 60 минут, надо им отдать должное. Серия удалась. Неплохо сыграли. Надо задуматься о следующем сезоне. Мы для себя сделали выводы в отношении нашей раздевалки и нашего состава. Продолжаем работать. (Чемпионат)наверх]]></text>
</doc>
