<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Безумству храбрых… Итоги серии СКА – «Спартак»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/12/435128.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #ХК СКА, #Спартак, #Никита Гусев, #Давид Рундблад, #Юлиус Гудачек, #Игорь Уланов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Перед началом плей-офф лишь единицы экспертов и болельщиков предполагали, что «Спартак» сможет выиграть в этой серии хотя бы один матч, а большинство склонялось к прошлогоднему сценарию. Тогда «Спартак» без вопросов уступил ЦСКА (0-4), сумев забросить единственную шайбу в серии незадолго до сирены об окончании четвёртого поединка. У подобных прогнозов были основания – уж очень бледно «Спартак» провёл окончание «регулярки», одержав всего одну победу в девяти встречах и опустившись на седьмое место Запада. Хотя, по ходу чемпионата красно-белые реально претендовали на пятое.Кроме того, из-за травм «Спартак» лишился двух ведущих игроков – защитника Андрея Кутейкина и нападающего Анатолия Никонцева. Последний провёл свой лучший регулярный сезон в КХЛ, набрав 23 (17+6) очка. По ходу гладкого чемпионата «Спартак» уступил СКА четырежды. Сложенные вместе, дополненные несомненным преимуществом питерцев в исполнительском мастерстве игроков, эти факторы не оставляли красно-белым шансов. Но им удалось удивить всех.Похоже, питерцы пали жертвой давно известной болезни под названием «недооценка соперника». Безусловно, перед началом серии игроки питерцев дружно говорили дежурные фразы о том, что лёгкой прогулки не будет, и что в плей-офф слабых соперников нет. Однако вряд ли они ожидали, что «Спартак» сумеет настолько сильно преобразиться. В первом матче изумлённый Ледовый наблюдал за тем, как все атаки СКА разбиваются о стену Юлиуса Гудачека, а потом и за тем, как не блиставший в розыгрыше большинства «Спартак» реализует два подряд удаления, выходит вперёд (2:0), а затем умело оберегает преимущество и доводит игру до победы.Результат первого матча был воспринят не только как сенсация, но и как, по большей части, случайность. И ход второго, вроде бы, подтверждал это. Снова полное преимущество хозяев, на сей раз воплотившееся в голы Романа Рукавишникова и Александра Барабанова во втором периоде. 2:0 перед третьим – казалось, приговор гостям. Но чудеса в этой серии ещё не закончились. «Спартак» достал откуда-то силы, и сначала питерским болельщикам напомнил о себе опытный Дмитрий Калинин, а за три с небольшим минуты до сирены «Спартак» вновь реализовал большинство – 2:2. Не успели болельщики свыкнуться с мыслью об овертайме, как «Спартак» погрузил Ледовый в шок – Мартиньш Карсумс оказался самым расторопным на пятаке. До сирены оставалось 5 секунд.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Спартак» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург). Илья Каблуков, Максим Гончаров. Фото: Юрий КузьминПочувствовав, что на горизонте замаячила катастрофа, СКА собрался и использовал все свои сильные стороны, прежде всего, игру в большинстве. Взвинтив скорости и начав использовать силовое давление, питерцы заставили соперника удаляться. Итог – к 24-й минуте счёт был 3:0 в пользу СКА, все шайбы заброшены в большинстве. Москвичи ответили голом Артёма Фёдорова, но СКА было уже не остановить. Получилась настоящая битва с массой удалений и силовых приёмов. Во втором периоде в кулачном поединке схлестнулись Максим Гончаров и Илья Каблуков, а на 37-й минуте Игорь Шестёркин, пытаясь прервать атаку «Спартака», сунул клюшку в ноги Каспарсу Даугавиньшу. Столкновение с бортом, носилки, скорая. Итог – перелом ребра, и на этом плей-офф для ещё одного лидера красно-белых закончился. СКА же победил 5:2.К четвёртому поединку СКА подошёл уже со всей серьёзностью, с первых же минут осадил ворота Гудачека, выдав двукратное преимущество по броскам. Но «Спартак» дрогнул лишь один раз, пропустив во втором периоде от Наиля Якупова. Самое же интересное началось в последние 10 минут. Гол Василия Токранова в большинстве, казалось, предрешил исход матча, но у «Спартака» уже был рецепт того, как отыгрывать у СКА две шайбы, и в течение одной, 56-й минуты, хозяева сотворили чудо во второй раз. Особенно красивым получился гол Энвера Лисина, сходу зарядившего в девятку ворот Магнуса Хелльберга (Шестеркин заработал одноматчевую дисквалификацию). Первый в серии овертайм мог стать для «Спартака» и победным, но Илья Талалуев не смог замкнуть передачу в касание. А вот Давид Рундблад в завершении позиционной атаки СКА был точен. Просмотр на положение «вне игры», эмоции Гудачека, - ничего уже не могло изменить случившегося. Счёт в серии сравнялся.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Спартак» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург). Энвер Лисин. Фото: Владимир Беззубов.Серия вернулась в Питер, и СКА уже вышел на расчётную мощность. Но и «Спартак», попробовав крови соперника, не обращал внимание ни на разницу в классе, ни на потери игроков, которых в его лазарете скопилось уже пятеро, при том, что у СКА был травмирован лишь Евгений Кетов. Третий питерский матч мог принести очередную сенсацию. Несмотря на преимущество СКА, «Спартак» вёл в счёте до 49-й минуты после отличного выхода два в одного, завершённого Антоном Злобиным. И тут снова москвичей подвели удаления, а хозяева своего не упустили. Тот же Рундблад и Максим Карпов быстро превратили 0:1 в 2:1, после чего СКА своего уже не отдал и вышел вперёд в серии.«Спартак» был полон решимости вернуться в Питер, но многим было понятно, что СКА мёртвой хваткой вцепился в соперника и, скорее всего, уже не отпустит. Так и случилось. Красно-белые неплохо провели первый период, создав несколько моментов у ворот Хелльберга, но затем питерцы быстро сломали игру хозяевам и заставили играть в свой хоккей. В нужный момент взял игру на себя Никита Гусев, открыв счёт на 36-й минуте, а когда на 58-й Сергей Плотников его удвоил, стало понятно, что СКА идёт дальше. И всё же именно «Спартак» сказал последнее слово, не сдавшись до самого конца и после гола Ильи Зубова сократив отставание до минимума. После сирены болельщики красно-белых тепло  приветствовали команду, поблагодарив за великолепную серию.Концовка второго матча серии, «Спартак» отыграл две шайбы, всё идёт к овертайму, однако за 5 секунд до сирены происходит удивительное. Последняя атака гостей, Каспарс Даугавиньш отдаёт на Илью Зубова, тот быстро переводит на Мартиньша Карсумса, которого, вроде бы, плотно опекает Патрик Херсли. Но спартаковский нападающий ухитряется бросить из-под защитника. Гол – и «Спартак» уезжает из Санкт-Петербурга с двумя победами.Третий матч серии получился самым эмоциональным, и при счёте 3:1 в пользу СКА эти эмоции выплеснулись через край, обернувшись дракой Ильи Каблукова и Максима Гончарова. Победа осталась за спартаковцем.Четвёртая игра противостояния, снова «Спартак» отыграл две шайбы, но на сей раз овертайм всё же наступил. И оказался счастливым для СКА. Пас под синюю линию на Давида Рундблада, щелчок последнего точен. После этого «Спартак» взял запрос на положение «вне игры», но на повторе, который затем опубликовал Департамент судейства, видно ясно, что голевая атака началась без нарушения правил.И снова Рундблад. В пятом матче серии при счёте 1:1 шведский защитник снова оказался в нужное время в нужном месте. Массированная атака СКА в большинстве, шайба отскакивает к Рундбладу, оставшемуся с глазу на глаз с Гудачеком, и швед спокойно реализует свой шанс.Никита Гусев (СКА)Странно, если бы его не было в этом списке. Как и вся команда, её лидер по-настоящему включился в серию, начиная с третьего матча. Именно его дубль заложил фундамент уверенной победы СКА, по передаче в следующих двух поединках и самая, наверное, нужная шайба – первая в шестом матче. Итог – 6 (3+3) очков в серии.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Спартак» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург). Никита Гусев. Фото: Юрий КузьминЮлиус Гудачек (Спартак)Отыграть на ноль в Санкт-Петербурге – уже вратарский подвиг, в плей-офф – вдвойне. Именно это удалось спартаковскому голкиперу в первом матче серии. 30 бросков в створ – не так много, но от этого достижение словака менее ценным не становится.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Спартак» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург). Юлиус Гудачек. Фото: Юрий КузьминДавид Рундблад (СКА)В регулярке на счету 28-летнего шведа 5 голов, в плей-офф – уже два, да какие. Обе его шайбы принесли победы – в четвёртом и пятом поединках серии, после первой, по сути, наступил перелом.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Спартак» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург). Давид Рундблад. Фото: Юрий Кузьмин«Победный гол за пять секунд до конца – это бонус за то, что показали характер, сравняли счёт. Хоккейный бог нам сделал в конце подарок». (Каспарс Даугавиньш после второго матча)«Вечером после игры я должен был лететь в Ригу. Меня отпускали домой. Вернулся бы во вторник утром. Но получилось вот так. Так что рождение дочки так я не увидел. Жена увидела момент в интернете, сильно переживала, но я сразу ей позвонил, сказал, чтобы не волновалась». (Каспарс Даугавиньш после травмы в третьем матче).«Не припомню, чтобы когда-то забрасывал шайбы в такие решающие моменты, и от этого великолепные чувства. А также от того, что удалось добиться хорошей командной победы» (Давид Рундблад после четвёртого матча).«У меня в Питере остался незаконченный бизнес. Будем надеяться, что вернемся сюда. Без эмоций в хоккее нечего делать. Кто-то правильно их использует, кто-то держит в себе. У нас пару раз они выплеснулись, но намного опаснее, когда у тебя их нет. Равнодушных не было обеих сторон. Это нормальное явление. Даже в шахматах под столом пинаются» (Игорь Уланов после пятого матча).СКА: Никита Гусев – 6 (3+3) очков, Сергей Плотников – 5 (1+4), Павел Дацюк – 5 (0+5)«Спартак»: Илья Зубов – 5 (1+4), Мартиньш Карсумс – 4 (2+2)]]></text>
</doc>
