<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА и все остальные. Промежуточные итоги: дивизион Тарасова]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/08/415619.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЦСКА, #Локомотив, #Витязь, #ХК Сочи, #Слован, #Динамо Минск]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[К первой паузе на Евротур дивизион Тарасова подошёл с предсказуемым лидерством ЦСКА, сумевшим преодолеть августовскую неопределённость «Локомотивом», бойким ХК «Сочи», идущим на второй выход в плей-офф в истории «Витязем», выжимающим максимум из скромного бюджета «Слованом» и минским «Динамо», уже третий месяц ищущим свою игру.1 место в Западной конференции. 25 игр, 21 победа, 4 поражения, 42 очкаХК ЦСКА. Фото: Юрий КузьминЦСКА сумел сохранить костяк команды с прошлого сезона, в котором армейцы во второй раз в своей истории дошли до финала Кубка Гагарина. Что на фоне исхода звёзд из СКА выглядит серьёзным бонусом на стартовом отрезке. Однако летом армейские клубы провернули обмен Андрея Кузьменко на Сергея Калинина. Многие тогда поспешили присудить победу менеджменту питерского клуба. Конечно, на дистанции больше выиграл именно СКА, получивший одного из самых ярких талантов КХЛ. Но в ЦСКА устали ждать трофея и решили жить по принципу «здесь и сейчас». Так вот за первые два месяца сезона форварды набрали одинаковое количество очков – по 9. С приходом Калинина ЦСКА добавил в мощи: 24 силовых приёма и 13 заблокированных бросков – за этим Сергей и приезжал в Москву. Создаётся впечатление, что плей-офф для ЦСКА начался уже в сентябре. Ярких матчей в исполнении армейцев не так много, искромётным хоккей не назовёшь. Борьба, борьба и ещё раз борьба – вот девиз «солдат Игоря Никитина». И эта тактика даёт результат – армейцы с солидным отрывом лидируют в дивизионе Тарасова, а накануне паузы на Евротур добились двух важных побед над прямыми конкурентами - «Йокеритом» (5:0) и СКА (3:1). В обоих матчах победные шайбы на счету тройки Максима Шалунова. Она третья по счёту, что ещё больше усиливает аналогии с плей-офф. ЦСКА хорош именно командной игрой, а угрозу представляет абсолютно любая тройка. Среди всех форвардов, выходивших на лёд в этом сезоне в составе ЦСКА, без набранных очков оказался только молодой Игорь Левицкий, проведший на площадке 4 с небольшим минуты. Тем не менее, выделяется Михаил Григоренко. 22 (7+15) очка – это не просто набор цифр, это отражение впечатляющего роста. Григоренко предельно нацелен на ворота: 81 бросок – абсолютно лучший показатель в ЦСКА, он ищет любую возможность для атаки, а партнёры доверяют ему.Михаил Григоренко. Фото: Юрий КузьминПроблема ЦСКА не в недостатке талантливой молодёжи, а как раз в её переизбытке. Всем звёздочкам просто не хватает места в основном составе, и за него у молодой поросли армейцев идёт настоящая драка. В обороне её за явным преимуществом выигрывает Александр Романов – один из первых представителей поколения 2000-х в КХЛ. 18-летний защитник пока не набрал ни одного очка, но провёл уже 21 матч и имеет показатель полезности «+10» (а это лучше, чем у Науменкова, Пашнина и Марченко). Обращает на себя внимание и Никита Ртищев: 18-летний форвард уже отметился заброшенной шайбой, но пока получает не слишком много игровой практики. 4 место в Западной конференции. 26 игр, 16 побед, 10 поражений, 34 очка"Локомотив" (Ярославль). Фото: Ярослав НееловЕсли не считать отрезка в конце сентября – начале октября, когда команда проиграла 5 матчей из 7, «Локомотив» идёт без особых сбоев. Обращает на себя внимание и выдающаяся игра «Локомотива» в меньшинстве – всего 5 пропущенных шайб за 83 отрезка в неравных составах. Ярославцы «убили» 94% возможностей соперника в большинстве – это абсолютно лучший показатель во всей лиге.Пауза на Евротур пришлась для «железнодорожников» как нельзя кстати: не таившее больших опасностей выездное турне по маршруту Рига – Братислава – Подольск обернулось двумя поражениями. Об итоговых турнирных перспективах «Локомотива» пока говорить рано, но в регулярном чемпионате диспозиция ясна: противостояние с «Йокеритом» в борьбе за третью строчку Западной конференции. При таком ЦСКА выше команде Дмитрия Квартальнова в гладком чемпионате подняться будет крайне сложно. «Локомотив» очень мало пропускает (48 шайб в 26 матчах), а Александр Салак, перебравшийся в Ярославль этим летом, имеет фантастическую статистику: коэффициент надёжности 1,56 и 93,5% отражённых бросков. Но чех провёл в основе всего 11 матчей, поэтому пока на роль лидера команды не тянет.Андрей Локтионов. Фото: Илья СмирновПоэтому назовём Андрея Локтионова, лишь самую малость не дотягивающего до показателя одно очко в среднем за игру – 24 (7+17). Сложно найти матчи, где 28-летний форвард устраивает бенефис, но преимущество Локтионова в том, что он редко уходит со льда без результативных действий (всего 8 матчей из 26). Когда речь заходит о «Локомотиве» в разделе «молодёжь» можно написать больше, чем во всех рубриках, посвящённых клубу вместе взятых. Процесс перехода талантов из юношеской школы в главную команду давно поставлен в Ярославле на конвейер. Поэтому отметим главных новичков: в этом сезоне выделяются форварды Николай Коваленко (19 лет) и Григорий Денисенко (18 лет), уже забросившие семь шайб на двоих. 6 место в Западной конференции. 27 игр, 11 побед, 16 поражений, 27 очковХК "Сочи". Фото: Юрий КузьминГлядя на таблицу переходов в конце августа, крайне сложно было дать прогноз на выступление ХК «Сочи» в этом сезоне. Тренерский штаб Сергея Зубова пока выдерживает верхнюю планку ожиданий – сочинцы бьются со «Спартаком» за пятое место в конференции, держа остальных преследователей на почтительном расстоянии в четыре очка. ХК «Сочи» не назовёшь грозой авторитетов: все матчи против ЦСКА, СКА, «Автомобилиста» и «Ак Барса» команда проиграла. Но сила южан в том, что они исправно набирают очки в матчах с аутсайдерами и такими же середняками. Важный момент – ХК «Сочи» очень неуступчивая команда: сразу в восьми матчах этой регулярки южанам и их соперникам не хватало основного времени для выявления победителя. До Нового года дружина Сергея Зубова проведёт матчи против «Спартака», «Витязя», рижского «Динамо» - всех команд из своей части «пелотона». Эти встречи во многом и определят дальнейшую судьбу ХК «Сочи» в регулярном чемпионате.ХК «Сочи» отменно закрыл легионерскую вакансию Робертом Росеном, последние сезоны проводившем в шведском «Векшё». Но этого форварда нужно рассматривать в связке с Эриком О’Деллом (удержание канадца в прошедшее межсезонье – плюс руководству клуба). На двоих дуэт набрал 37 (17+20) очков и во многом благодаря ударной тройке ХК «Сочи» относительно комфортно чувствует себя в зоне плей-офф. Роберт Росен. Фото: Артур ЛебедевГлавное молодое дарование ХК «Сочи» в этом сезоне – воспитанник школы «Русь» Степан Старков. 19-летний форвард и в прошлом году получал солидную игровую практику (18 матчей в регулярке и 5 в плей-офф), но голы пришли только сейчас - 4 (2+2) очка. Интересная деталь: Старков выступает под 10-м номером, а эту цифру на спине в столь юном возрасте носят не многие. 7 место в Западной конференции. 26 игр, 11 побед, 15 поражений, 23 очкаХК "Витязь". Фото: Юрий Кузьмин«Витязь» лишь раз выходил в плей-офф КХЛ, и в этом сезоне команда намерена повторить успех позапрошлого года. Фундамент был заложен ещё летом: практически все ключевые приобретения команды в межсезонье – это точечные попадания. Финский вратарь Йони Ортио из «Шеллефтео» стал крепким первым номером с достойным процентом отражённых бросков 92,1%. Клонившаяся было к закату карьера двукратного чемпиона мира Александра Сёмина получила новый импульс в Подольске. Ну, и вишенка на торте – возвращение финского форварда Миро Аалтонена, не сумевшего в прошлом сезоне пробиться в «Торонто».«Витязь» - очень домашняя команда, больше 65% очков набирающая на своей площадке. А вот из выездных серий подмосковный клуб зачастую возвращается с «баранкой». В октябре команда вернулась с нулём очков из вояжа по маршруту Новосибирск – Астана – Уфа, тот же результат был зафиксирован и в сентябре на выезде Москва – Ярославль – Череповец. 25-летний Миро Аалтонен в позапрошлом сезоне был локомотивом, вытащившим «Витязь» в плей-офф. Тогда финн набрал 44 очка в 59 матчах регулярки, сейчас он идёт даже с опережением этого графика: 22 (12+10) очка в 26 играх. Хривик – Аалтонен – Сёмин – идеальная иллюстрация ударной тройки. Форварды заняли все позиции в топ-3 командной гонки бомбардиров, набрав вместе 50 очков. Редкая шайба «Витязя» в этом сезоне обходится без их участия.Миро Аалтонен. Фото: Юрий Кузьмин«Витязь» не назовёшь возрастной командой, но ставка здесь делается на проверенных бойцов. 19-летний форвард Никита Гончаров провёл 4 матча в этом сезоне, его ровесник – защитник Георгий Дедов – всего один. Баллов за результативность юные хоккеисты пока не набирали. 10 место в Западной конференции. 27 игр, 9 побед, 18 поражений, 20 очковХК "Слован". Фото: Юрий КузьминС момента появления в КХЛ «Слован» привык жить строго по средствам, располагая одним из самых скромных бюджетов в лиге. Но периодически команда преподносила сюрпризы, дважды в истории выходя в плей-офф. Новый сезон в Братиславе начала, по сути, новая команда – из прошлогоднего состава в ней осталось всего шесть человек. Не сказать, чтобы тренерскому штабу «Слована» удалось вылепить из абсолютно нового материала нечто выдающееся. Но братиславский клуб стабильно набирает очки и к первой паузе на Евротур отстаёт от зоны плей-офф всего на три очка. Покоя не даёт лишь один момент: «Слован» - самая пропускающая команда КХЛ. 96 шайб за 27 матчей – такого себе не позволяют ни минское «Динамо», ни «Адмирал» с «Сибирью». Особенно провальными получились матчи в Вене, где «Слован» проиграл ЦСКА и СКА с общей разницей 0-16. Но с равными себе словаки зачастую оказываются сильнее. Дважды по ходу этой регулярки были обыграны «Сибирь» и «Адмирал», по разу - «Амур», «Северсталь» и «Куньлунь». А в середине октября команда Владимира Орсага выдала серию из четырёх побед подряд. Как и в позапрошлом сезоне тащит на себе команду 37-летний американец Джефф Таффе. Игравший в НХЛ ещё в начале века форвард набрал 18 (5+13) очков и вместе с партнёрами по ударной тройке Михалом Ржепиком и Рудольфом Червоны они занимают первые три строчки в списке самых результативных хоккеистов команды. Джефф Таффе. Фото: Юрий Кузьмин19-летний форвард Адам Лишка набрал уже 6 (1+5) очков в этом сезоне. Обращает на себя внимание и россиянин Егор Баранов в 8 матчах регулярки 2018/2019 успевший отдать результативную передачу. Нападающий с российским гражданством начал карьеру в австрийской юношеской лиге, а затем перебрался в соседнюю Словакию. 12 место в Западной конференции. 25 игр, 6 побед, 19 поражений, 16 очков"Динамо" (Минск). Фото: Юрий КузьминЗа последние годы мы привыкли, что минское «Динамо» чередует провальный сезон со вполне сносным. После неудач в сезонах 2013/2014 и 2015/2016 белорусский клуб выбивал 100 и более очков в регулярке и бился в четвертьфинале конференции. Но нынешний кризис, кажется, за один сезон не преодолеть. Хотя по именам состав радовал глаз: шведский вратарь Юнас Энрот, за плечами которого Олимпиада, Кубок мира и чемпионаты мира, сыгравший 268 матчей в НХЛ защитник Патрик Уиркош. Наконец, форвард Тему Пулккинен, прошедший всю линейку национальных сборных Финляндии. Добавьте к ним братьев Костицыных, почти весь основной состав сборной Беларуси и получится довольно интересный коллектив. На бумаге…На деле минское «Динамо» начало сезон с четырёх поражений кряду, затем начало потихоньку выкарабкиваться. Но с конца сентября угодило в ужасающее пике, проиграв 11 матчей подряд. При этом руководство продолжает доверять главному тренеру Горди Дуайеру и буквально накануне паузы на Евротур терпение это оправдалось. Две победы над «Куньлунем» и ХК «Сочи» немного поправили турнирное положение минчан. Но всё равно с 16 очками белорусский клуб замыкает таблицу Западной конференции. Тему Пулккинен приезжал в Минск в статусе потенциальной звезды команды. Он должен был стать её главной ударной силой. Но 16 (8+8) очков – наверняка не тот показатель, на который рассчитывало руководство клуба. И всё же именно Пулкинен – главная атакующая единица команды. Он проводит по 17,5 минут на льду в среднем за матч и бросает чуть ли не больше всех в лиге - 85 попыток.Тему Пулккинен. Фото: Юрий КузьминНападающий Иван Дроздов – одна из главных надежд белорусского хоккея. На прошлом молодёжном чемпионате мира он набрал 3 (2+1) очка, хотя на тот момент ему только стукнуло 18. С этого сезона он полноправный игрок основы и в 23 матчах набрал 5 (1+4) очков. К тому же Дроздов – один из немногих хоккеистов «Динамо» с положительным показателем полезности «+2».]]></text>
</doc>
