<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирская область)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сегодня в Новосибирске дан старт строительству новой арены]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/30/414551.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Дмитрий Чернышенко, #Рене Фазель]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Расписались на шайбе помощник президента РФ Игорь Левитин, первый вице-спикер Госдумы РФ Александр Жуков, президент ИИХФ Рене Фазель, президент ФХР Владислав Третьяк, а также руководство города и области.Площадку на берегу реки Обь начнут готовить в январе будущего года, а активные работы по строительству стартуют в марте-апреле.Вопрос о строительстве новой арены обсуждался давно, поскольку ЛДС «Сибирь», в котором выступает команда КХЛ, был возведён ещё в 1962 году. Болельщики новосибирского клуба давно заслужили современный и вместительный дворец спорта.Дело сдвинулось с мёртвой точки после приглашения в ноябре 2015 года руководством КХЛ в Новосибирск Рене Фазеля. Во время совместного с президентом Лиги Дмитрием Чернышенко визита Фазель объявил, что в Новосибирске может состояться молодёжный чемпионат мира в случае строительства современной арены. В мае нынешнего года город официально получил от ИИХФ право провести его в 2023-м году.- Ледовый дворец спорта «Сибирь», на котором выступает команда, – единственная арена, которая регулярно показывает 100% заполняемость среди всех арен нашей лиги, – отметил во время визита три года назад Дмитрий Чернышенко. – Вместе с тем, достижение предела вместимости ЛДС «Сибирь» делает необходимым строительство новой, более современной и вместительной арены в Новосибирске, которая в полной мере могла бы удовлетворить потребности города, клуба, зрителей и соответствовать всем требованиям регламента КХЛ».Сегодня Рене Фазель снова прибыл в Новосибирск для того, чтобы поучаствовать в церемонии начала строительства арены, которая вместит десять с половиной тысячи зрителей.- Это очень важно не только для Сибири, но и для России в целом. Я нахожусь под большим впечатлением сегодняшней презентации проекта. Я на 100% уверен, что все будет готово в срок. Не только арена, но и инфраструктура и аэропорт. С нетерпением буду ждать приезда сюда на чемпионат. Уверен, что это будет замечательное спортивное событие, - цитирует Фазеля «Р-Спорт».]]></text>
</doc>
