<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад обыграл Восток в третьем Матче Звезд ЖХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/13/426986.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019, #Кубок Вызова]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ФОТОЛЕНТА. 13.01.19. Неделя Звёзд хоккея 2019. Матч звезд ЖХЛПространство перед «Нефтехим-Ареной» превратилось в развлекательную площадку. Болельщиков встречали двухметровая статуя хоккейного голкипера. Также были сооружены ледяные шайбы с хоккейными свитерами Матча Звезд ЖХЛ и Кубка Вызова, который состоялся накануне. Помимо ледяных скульптур перед ареной была установлена специальная сцена, на которой выступали творческие коллективы Татарстана. Внутри самого дворца спорта находилась бросковая зона, можно было сыграть в VR-хоккей и нанести на лицо цвета любимой команды с помощью аквагрима. Предматчевое шоу началось с видеоролика на кубе арены с историей противостояния Востока и Запада. После этого состоялось лазерное шоу, и выступление барабанного шоу со светодиодными барабанами. Их поддерживали рок-группы Crazy Wolfes и танцевальная группа поддержки Ice Club. Ведущий представил судей Кубка Вызова и главных действующих лиц – хоккеистов и тренеров Запада и Востока. Неделя Звёзд хоккея 2019. Матч звёзд ЖХЛ. Фото: Юрий КузьминНа лед вышли первый заместитель министра спорта Республики Татарстан Халил Шайхутдинов и вице-президент КХЛ по хоккейным операциям Георгий Кобылянский. После небольшого приветственного слова они произвели символическое вбрасывание. С первых минут в воротах Запада появилась Валерия Меркушева. У Востока рамку защищала Анна Пругова. Именно она стала героем первых минут, выиграв сразу две очных дуэли у Алевтины Штарёвой и Анны Шохиной. Затяжная атака Востока привела к первой шайбе – отличилась Елизавета Роднова. Запад бросился отыгрываться, но Пругова действовала блестяще и не позволила сопернику отличиться в первом периоде. В первом перерыве состоялся конкурс на силу броска, в котором победу одержала защитник Востока Алёна Миллс. На второй попытке шайба полетела в ворота со скоростью 127.04 километра в час. В начале второго периода шайба все-таки побывала в воротах номинальных хозяев, но видеопросмотр показал, что снаряд отправился за ленточку от конька нападающего. На 25-й минуте Запад добился своего. Татиана Рафтер на скорости ворвалась в зону, одним движением обыграла двух соперниц и попала точно в ближний угол – 1:1. Чуть позже Запад отличился еще дважды. Сначала Хэйли Уильямс добила шайбу в сетку после броска Фанузы Кадировой, а спустя минуту отличилась и сама Кадирова. Востоку удался выход два в одного и Ольга Сосина отличилась после своевременной передачи Элины Митрофановой. Второй период завершился двумя удалениями в составе Востока, который хоккеистки в белой форме реализовать не сумели. Во втором перерыве прошел конкурс на самый эффектный буллит, в котором девушки проявили фантазию. Анна Шохина применила свои биатлонные навыки, а Ольга Сосина забросила шайбу светящейся в темноте клюшкой. Победительницей конкурса стала Оксана Братищева, которая во время исполнения буллита буквально нырнула в ворота с шайбой в руках. Неделя Звёзд хоккея 2019. Матч звёзд ЖХЛ. Фото: Юрий КузьминТретья двадцатиминутка началась с обоюдоострых атак, а на 47-й минуте Запад остался втроем против пятерки соперника. Сосина нанесла сразу несколько бросков от синей линии, один из которых пришелся в штангу ворот Надежды Александровой. Запад забросил четвертую шайбу, но взятие ворот произошло после свистка. Впрочем, четвертая шайба все равно состоялась после того как Восток сменил вратаря на шестого полевого игрока – Алевтина Штарёва поразила пустые ворота. 2:4, Запад победил Восток и вышел вперед в противостоянии двух конференций – 2:1. После финальной сирены девушки устроили танцевальный баттл, который привел в восторг трибуны. Лучшими игроками матча были признаны Анета Тейралова («Динамо» Санкт-Петербург) от Запада и Ольга Сосина («Агидель» Уфа) от Востока. Две хоккеистки, сыгравшие сегодня в Матче Звезд ЖХЛ, отправятся в Казань, где станут участниками звездного уик-энда Континентальной хоккейной лиги. Это Николь Чупкова («Агидель» Уфа) и Татиана Рафтер (СК «Горный» Санкт-Петербург).После шоу они рассказали о том, как прошла игра, и поделились ожиданиями от предстоящего хоккейного праздника КХЛ.Николь Чупкова:- Отличная атмосфера, на игру пришло много болельщиков, мы столько не ожидали увидеть. Они реально нас подбадривали, было круто играть при такой поддержке. Хорошо поиграли в удовольствие. Жаль, что уступили, но всегда побеждает кто-то один, мы боролись до конца и показали всё, что могли. Через неделю мне предстоит поучаствовать в Матче Звезд КХЛ, это совершенно иное мероприятие, не ожидала, что пригласят именно меня. Будем готовиться, тренироваться, но главное - увидим вблизи столько звезд КХЛ. Это круто. Наше участие в Матче Звезд КХЛ наверняка позволит популяризировать женский хоккей по крайней мере, будем делать все для этого, рассказывать о нём, это наша задача - чтобы больше людей приходили на наши игры.Татиана Рафтер:- Я очень счастлива быть здесь. Я увидела эмблему ЖХЛ на бортах в Нижнекамске и подумала, как это здорово, что КХЛ помогает женскому хоккею. Дает нам платформу, чтобы мы могли продвигать наш вид спорта. Поэтому эта игра значит для меня очень многое и я надеюсь она поможет девушкам, которые только начинают играть. Для меня большая честь стать частью такого события. Пока что я даже не знаю чего ожидать от поездки на Мастер-шоу КХЛ, пока что не уверена что буду делать, мне еще не сообщили. Но думаю, это будет весело, у меня есть пара друзей в КХЛ. Я из Виннипега, как и Найджел Доус, будет здорово повидаться с ним и с Мэтью Майоне. Уровень женского хоккея в России заставил меня посмотреть на игру под другим углом, здесь играют очень креативно, очень счастлива, что у меня есть возможность расти здесь, общаться с другими хоккеистками. Здесь много новых вызовов, поэтому это замечательная возможность для меня.Эксклюзивные комплекты экипировки и хоккейных свитеров команд Запада и Востока подготовили технические партнеры Недели Звезд Хоккея компании Bauer и Atributika&Club.]]></text>
</doc>
