<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Финал с Алексеем Бадюковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Алексей Бадюков: «Мы увидели повторение второй игры». Финал, матч №3]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/18/438818.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #ЦСКА, #Авангард, #Алексей Бадюков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Услышал слова главного тренера «Авангарда» Боба Хартли, который на послематчевой пресс-конференции назвал третий матч репликой второго. Просто с языка у меня снял формулировку, я абсолютно согласен с его высказыванием. Видно, что «ястребы» очень хотят забросить в дебюте и пытаются сделать это за счёт жёсткости и хаоса на пятачке. Однако в равных составах голы не идут, рикошетные шайбы не залетают. Хоккеисты ЦСКА действуют в свой и средней зонах очень плотно, а затем ждут своего шанса или ошибки Игоря Бобкова. Что мы и увидели в исполнении Сергея Андронова, пустившегося в коронный проход через всю площадку.Победная шайба Сергея Андронова. Фото: Юрий КузьминЦСКА почти в два раза перебросал соперника (30-16), а ко второму перерыву это преимущество было ещё существеннее. Однако, если не заглядывать в протокол, по игре не скажешь, что армейцы мощнее на площадке в той же пропорции. Это говорит о том, что ЦСКА лучше контролировал шайбу в чужой зоне. А проблема «Авангарда» в большом количестве набросов и неподготовленных бросков. И очень важно, что после того, как шайба полетела мимо створа, подбор чаще всего остаётся за ЦСКА, который развивает свою быструю атаку. Давайте признаем, что позиционное нападение у «Авангарда» пока не получается. Ни одной заброшенной шайбы в равных составах за три матча – это очень существенная цифра.Во многом такое положение дел и заслуга Ильи Сорокина. Вратарь ЦСКА великолепно действует и уже во втором матче подряд не пропускает голов. «Авангарду» надо брать пример со СКА, который сумел переломить ход серии после неудачного для себя старта. Понятно, что забросить Сорокину щелчками от синей линии в надежде на подставление практически невозможно. Возможно секрет в бросках из-под защитника, как это сделал в ключевом моменте матча Сергей Андронов.  Михаил Григоренко (справа) забрасывает в пустые ворота уже в четвёртом матче подряд. Фото: Юрий КузьминПервый шаг сделать всегда cложнее всего и у «Авангарда» остался всего один матч для этого. Но именно с этим шагом и приходит уверенность в собственных силах. «Ястребам» не остаётся ничего, кроме того, чтобы верить и работать дальше. Нужна максимальная концентрация: Андронов забросил шайбу на пересменке в третьем периоде, ЦСКА очень классно умеет ловить подобные моменты. «Авангарду» необходимо, наконец, открыть счёт. Играть с армейцами по счёту 0:0 – только на пользу команде Игоря Никитина. Она свой шанс найдёт и использует. А вот пропустив, вынуждена будет реагировать.]]></text>
</doc>
