<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уральская аномалия. Промежуточные итоги: дивизион Харламова]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/10/415802.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Автомобилист, #Металлург Мг, #Нефтехимик, #Торпедо, #Ак Барс, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сегодня мы завершаем подведение промежуточных итогов КХЛ рассказом о самом ровном по составу участников дивизионе лиги. Пять команд из харламовской шестёрки занимают места в зоне плей-офф и даже аутсайдер дивизиона – челябинский «Трактор» - имеет реальные шансы на продление сезона до марта-апреля. 1 место в Восточной конференции. 26 игр, 25 побед, 1 поражение, 50 очковХК "Автомобилист". Фото: Антон БасанаевО том, что «Автомобилист» метит в топ-клубы Востока было понятно ещё летом, когда в Екатеринбург пожаловали Найджел Доус, Стефан Да Коста и Дэн Секстон. Сложно вспомнить примеры, когда всего за одно межсезонье клуб КХЛ закрывал легионерские вакансии столь качественными кадрами. Но результат превзошёл все ожидания: «Автомобилист» остановился всего в двух матчах от рекорда СКА, одержав 18 побед подряд в регулярном чемпионате. Но неудача в домашней встрече с «Барысом» нисколько не смутила уральцев. Они, как ни в чём не бывало, продолжили штамповать победы. К тому же один рекорд КХЛ «Автомобилист» уже установил: ещё ни разу в истории лиги ни одна команда не выигрывала 25 матчей из 26 на старте регулярного чемпионата.Залог успеха «Автомобилиста» не только в силе состава, но и в умении тренерского штаба правильно распределить хоккеистов по звеньям. В итоге Доус, Да Коста, Секстон, Голышев и Паре не тянут одеяло на себя, а идеально дополняют друг друга. Уральский клуб – абсолютно лучший по количеству заброшенных шайб (90) и игре в большинстве (34,5%), а пропускает во всей лиге меньше только ЦСКА (31 шайба против 36 у екатеринбуржцев).В ноябре «Автомобилисту» предстоят матчи против СКА, «Ак Барса» и «Авангарда». И если команда из Екатеринбурга выйдет победителем и из этой серии, то о ней впору будет говорить, как о главном фаворите Кубка Гагарина. А ведь за всю свою историю «Автомобилист» не преодолевал ни одного раунда плей-офф КХЛ.«Автомобилист» настолько хорош во всех линиях, что от количества кандидатов на роль лидера команды разбегаются глаза. Им можно назвать и вратаря Якуба Коваржа с коэффициентом надёжности 1,37 и 95,3% отражённых бросков, и защитника Никиту Трямкина, хитующего и бросающегося под шайбы в каждом матче. Но больше всего этого звания заслуживает Найджел Доус – лучший бомбардир КХЛ на данный момент с 33 (11+22) очками. Отрезок перед перерывом на Евротур получился у канадца совершенно фантастическим: 7 очков в двух последних матчах и 11 в последних пяти.Найджел Доус. Фото: Антон БасанаевДаниилу Валитову совсем недавно исполнилось 18 лет, и подарком на совершеннолетие стало подключение молодого защитника к основному составу «Автомобилиста». В КХЛ он провёл пять матчей, но провёл в них меньше 4 минут в среднем за игру. Баллов за результативность Валитов пока не набрал, отметившись в протоколе лишь одним заблокированным броском. 3 место в Восточной конференции. 26 игр, 17 побед, 9 поражений, 37 очков ХК "Ак Барс". Фото: Ильнар ТухбатовДействующий обладатель Кубка Гагарина сохранил костяк команды и довольно быстро нашёл замену ушедшему в СКА защитнику Василию Токранову. Андрей Педан и Пол Постма быстро стали своими в Казани и с огромным отрывом идут на первых двух местах по показателю полезности среди защитников «Ак Барса».Каких-то подвигов в регулярном чемпионате от клуба из столицы Татарстана никто не ждёт. Форсировать события не в стиле Зинэтулы Билялетдинова. Его команды довольно долго раскачиваются в первой части сезона, а на полную мощность маховик начинает раскручиваться уже после Нового года. Поэтому третье место в конференции и отставание от лидера в 13 очков никого в Казани не смущает. «Ак Барс» может проиграть, но ни разу в этой регулярке не уступал даже два раза подряд.Главный тренер «Ак Барса» словно рассматривает регулярный чемпионат как поле для экспериментов. Например, все три вратаря (Эмиль Гарипов, Владислав Подъяпольский и Александр Шарыченков) получают одинаковую игровую практику – случай редчайший. И самое интересно, этот эксперимент работает: все трое успели отметиться «сухим» матчем – это уже явление совершенно уникальное.Преимущество «Ак Барса» не в одной-единственной звезде или ударной тройке, собирающей более половины очков всей команды. Забрасывать и отдать здесь может каждый форвард, и среди нападающих, выходивших на лёд в этом сезоне, баллы за результативность имеют все, кроме 21-летнего Даниила Воеводина, сыгравшего чуть больше 6 минут.Мы выделим защитника Пола Постму, который ближе к четвёртому десятку решился на переезд в неизведанные для себя края и за пару месяцев стал лидером обороны в одной из сильнейших команд лиги. 29-летний канадец, за плечами которого более двух сотен матчей в НХЛ, как будто и не заметил переезда на более широкие площадки в совершенно новой для себя стране. Постма хорош абсолютно во всех ключевых для защитника компонентах. Он выдаёт «+16» по показателю полезности, проводит по 26 смен за игру, неплох в силовой борьбе (16 «хитов»), встаёт на пути соперника (28 заблокированных бросков), при этом ведёт себя предельно корректно – всего две минуты штрафа за 26 матчей. Ну и шикарный бонус ко всему этому 18 (5+13) очков. Постма не только хорошо и грамотно обороняется, но ещё и незаменим при игре в большинстве.Пол Постма. Фото: Юрий КузьминВ составе «Ак Барса» в этом сезоне в заявку не попадал ни один хоккеист моложе 20 лет.5 место в Восточной конференции. 27 игр, 17 побед, 10 поражений, 35 очков ХК "Металлург" Магнитогорск. Фото: Максим Шмаков«Магнитка» летом рассталась сразу с несколькими хоккеистами, формировавшими игру команды несколько последних лет. Речь, в первую очередь, о центрфорварде ударного звена Яне Коварже и финском нападающем Оскаре Осале. Николай Кулёмин и Роман Любимов, вернувшиеся домой из-за океана пока не могут выступать полноценной заменой чеху и финну. Но легионерская вакансия оказалась закрыта довольно результативным шведом Деннисом Расмуссеном.И всё равно «Магнитку» временами лихорадит, дважды за сентябрь и октябрь случались неприятные безвыигрышные серии дома. Одна из них растянулась на три матча, что совсем уж несвойственно клубу с чемпионскими амбициями. С появлением на Востоке столь грозной силы, как «Автомобилист», «Металлургу» будет крайне проблематично пробиться в финал конференции. Но это, разумеется, вывод, исходя из промежуточных итогов. Впереди больше половины дистанции, за которую команда Йозефа Яндача вполне может прибавить.Такое впечатление, что рекордсмен отечественного хоккея по количеству шайб в чемпионатах страны будет играть вечно. Сергей Мозякин и в 37 лет тащит на себе атаку «Металлурга», после 27 матчей практически выдерживает гроссмейстерский показатель «очко за игру». На счету нападающего 24 (10+14) балла. И это при том, что у Мозякина периодически меняются партнёры по ударному звену, и о былой сыгранности с Коваржем и Зариповым, как пару сезонов назад, речи пока не идёт.Сергей Мозякин. Фото: Ярослав НееловПо количеству игроков моложе 20 лет в заявке «Металлург» - один из лидеров КХЛ. 18-летние форварды Павел Дорофеев и Юрий Платонов уже провели 13 матчей на двоих, а ведь есть ещё и совсем юный, 17-летний нападающий Егор Спиридонов, защитник Савелий Ольшанский, на счету которого 5 матчей за основу и продолжатель хоккейной династии Антипиных – 18-летний Вадим.7 место в Восточной конференции. 25 игр, 14 побед, 11 поражений, 33 очка ХК "Торпедо". Фото: Григорий Соколов«Торпедо» в прошедшее межсезонье серьёзно обновилось, сменив примерно половину состава. Из шведского «Векшё» были приглашены Эндрю Кейлоф и Энди Миле, из АХЛ выписаны Филип Хольм и Мэтью Боди. На пост главного тренера был приглашён экс-спортивный директор «Адмирала» Дэвид Немировски. Команда начала сезон с поразительного камбэка в матче со СКА и выдала четыре победы подряд, но затем сбавила темп.Однако поездки в Нижний Новогород для соперников в этом сезоне почти так же страшны, как вояжи в Екатеринбург. По количеству набранных очков дома «Торпедо» занимает второе место в лиге – 23 в 15 матчах. Это лучше, чем у ЦСКА, СКА, «Авангарда» и «Йокерита».Но вот в гостях нижегородцы не слишком хороши. Безвыигрышная серия после поездки по маршруту Ярославль – Череповец – Москва в октябре затянулась, и «Торпедо» угодило в шестиматчевое пике, из которого выбралось только в Хабаровске.В сезоне 2014/2015 Денис Паршин набрал 56 очков в регулярном чемпионате, и с тех пор таких вершин не достигал. Но в этом сезоне он напоминает себя прежнего – искусного мастера с ювелирным кистевым броском и хитрыми передачами. Паршин одинаково хорошо забивает и ассистирует партнёрам – по 10 результативных действий в каждом из компонентов. За первые два месяца сезона он практически перекрыл свой прошлогодний показатель в 26 очков.Денис Паршин. Фото: Юрий КузьминНесколько лет назад нижегородская «Чайка» выдала два отличных сезона в МХЛ, в 2015-м году став обладателем Кубка Харламова, а через год уступив в финале. Плоды тех успехов нынче пожинает «Торпедо»: в основной состав нижегородцев пробились 19-летний защитник Дмитрий Родионычев, уже отметившийся дебютной шайбой в КХЛ и его ровесник – форвард Донат Стальнов. Всего за два матча, в которых он провёл в среднем чуть больше четырёх минут, юный нападающий успел отметиться голевой передачей и выиграть 61,5% вбрасываний. 8 место в Восточной конференции. 25 игр, 12 побед, 13 поражений, 26 очковХК "Нефтехимик". Фото: Юрий КузьминПотерю Дэна Секстона этим летом в Нижнекамске решили восполнить оптовой закупкой финских нападающих. Из «ЮП» пригласили сразу двух форвардов Йоонаса Няттинена и Юусо Пуустинена, а из чемпионского «Кярпята» приехал Микаэль Руохомаа. Эта тройка набрала 52 очка и задаёт тон всей атаке нижнекамцев.Но вот особой поддержки финским форвардам от других форвардов нет. «Нефтехимик» довольно мало забивает (чуть больше двух шайб в среднем за игру), но при этом строго действует в обороне, имея совсем небольшую отрицательную разницу шайб. В целом сезон у команды Андрея Назарова проходит без особых спадов и взлётов. Из безвыигрышных серий «Нефтехимик» выходит довольно быстро, но и выдающихся победных отрезков не выдаёт. Пока пределом мечтаний Нижнекамска выглядит первый раунд плей-офф, куда клубу ещё надо попасть. Конкуренция за восьмую строчку кубковой зоны на Востоке очень острая.Его фамилию мы назвали чуть выше. В принципе на роль лидера можно ставить любого форварда из финской тройки, но на фоне партнёров лучшей статистикой выделяется Юусо Пуустинен – 21 (13+8) очко. 30-летний нападающий - прирождённый снайпер и в последнем сезоне в финском «ЮП» забросил 30 шайб. Не исключено, что уже в «Нефтехимике» ему также покорится эта гроссмейстерская высота. Сейчас финн делит первую строчку в снайперской гонке всей КХЛ с Антоном Бурдасовым и Линусом Виделлем.ХК "Нефтехимик", Юусо Пуустинен (крайний справа). Фото: Ильнар ТухбатовБулату Шафигуллину всего 18 лет, а он уже второй сезон входит в обойму основных хоккеистов «Нефтехимика». В прошлой регулярке он сыграл в 17 матчах и отдал две голевые передачи. Сейчас он уже перекрыл своё достижение по количеству игр (22), но отличиться не сумел.10 место в Восточной конференции. 25 игр, 10 побед, 15 поражений, 24 очкаХК "Трактор", Пол Щехура и Александр Судницын. Фото: Павел ТабарчукЗаявления экс-главного тренера «Трактора» Германа Титова о том, что его команда будет играть в советский хоккей, не получили подтверждения. Поражения 0:8 от «Йокерита» и 1:6 от «Спартака», 0:5 дважды от «Салавата Юлаева» подвели черту под работой 53-летнего специалиста в Челябинске.Хотя межсезонье рисовало куда более радужную картину. Состав, доходивший в прошлом сезоне до финала конференции, не особо изменился. На усиление были приглашены Александр Бергстрём из «Сибири», Райан Стоа из «Спартака» и Антон Глинкин из «Ак Барса». Большой потерей выглядел лишь уход вратаря Павла Францоуза.С момента отставки Титова дела пошли на поправку: четыре победы в девяти матчах. Но пока «Трактор» не дотягивается до зоны плей-офф.После неудачного сезона 2016/2017, когда у Ника Бэйлена не задалось в минском «Динамо» и шведской лиге, американский защитник с белорусским паспортом вышел на былую мощность. В прошлом сезоне он набрал в общей сложности 40 очков, а в нынешнем даже с 10 (2+8) баллами выглядит королём обороны. 19 силовых приёмов, 24 заблокированных броска, больше 20 минут на площадке практически в каждом матче. Даже показатель полезности «-8» не должен сильно смущать. В «Тракторе» сейчас найдётся немного хоккеистов с лучшей статистикой и таким же временем на площадке. Ник Бэйлен. Фото: Юрий Кузьмин18-летний Виталий Кравцов – один из главных талантов КХЛ. 11 очков в прошлом плей-офф - и в Челябинске уже заговорили о новом Евгении Кузнецове. Сейчас на его счету 11 (3+8) баллов за результативность, и это всего на одно очко меньше, чем у лучшего бомбардира «Трактора».* Игроки 1999 года рождения и младше могут играть на молодёжном чемпионате мира]]></text>
</doc>
