<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[600-й матч Медведева, 400-е очко Доуса. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/07/425900.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Евгений Медведев, #Сергей Широков, #Дмитрий Шикин, #Найджел Доус, #Дмитрий Кугрышев, #Николай Прохоркин, #]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 600 матчей в КХЛДата: 7 января с «Спартаком»Защитник «Авангарда» Евгений Медведев приближается к внушительной отметке в 600 матчей КХЛ. Если это случится, то Медведев станет 6-м защитником и 23-м игроком Лиги, кому покорился этот рубеж. Среди защитников он имеет хороший шанс в этом сезоне выйти на пятое место, обойдя Дениса Денисова (607 матчей), а впереди останутся Кевин Даллмэн (615), Константин Корнеев (621), Илья Никулин (668) и Евгений Бирюков (709). В разбивке по клубам Медведев провёл 422 матча за «Ак Барс» и 177 за «Авангард».Евгений Медведев. Фото: Владимир БеззубовЦель: 100 голов в КХЛДата: 8 января с «Куньлунь Ред Стар», 10 января с «Динамо» (Рига), 11 января с ХК «Сочи», 13 января с «Сибирью» / 8 января с «Автомобилистом», 10 января с «Локомотивом», 13 января с «Витязем»Сразу два форварда на ближайшей неделе имеют отличный шанс войти в клуб игроков, забросивших 100 шайб в матчах КХЛ. Если это случится, то они станут 73-м и 74-м участниками этого клуба. Кугрышев отличался за ЦСКА (35), «Сибирь» (37), «Авангард» (13), «Салават Юлаев» (14), а Прохоркин – за ЦСКА (35), «Салават Юлаев» (21) и СКА (43).Дмитрий Кугрышев. Фото: Владимир БеззубовЦель: 100 матчей в КХЛДата: 7 января с «Сибирью», 11 января с «Салаватом Юлаевым», 13 января с «Барысом»Голкипер сочинского клуба Дмитрий Шикин приближается к первой серьёзной вратарской отметке – 100 матчей в КХЛ. До этого рубежа добрались лишь 67 голкиперов за 11 сезонов КХЛ. В лиге Шикин выступал за СКА (3 матча), «Атлант» (5) и «Сочи» (91). В этом сезоне он уже провёл 28 матчей в «регулярке», повторив своё прошлогоднее достижение по числу матчей за один регулярный чемпионат.Дмитрий Шикин. Фото: Юрий КузьминЦель: 400 очков в регулярных чемпионатахДата: 8 января с СКА, 11 января с «Торпедо», 13 января с «Слованом»Найджел Доус в ближайшие дни может стать шестым хоккеистом в истории КХЛ, набравшим более 400 очков в матчах регулярных чемпионатов. Сейчас на его счету 398 баллов, выше него лишь Сергей Мозякин (681), Александр Радулов (492), Вадим Шипачёв (487), Данис Зарипов (486) и Мэтт Эллисон (416). Большую часть своих очков Доус набрал за «Барыс» (343 очка в регулярных чемпионатах), а в этом году уже записал на свой счёт 55 результативных баллов за «Автомобилист».Найджел Доус. Фото: Павел ТабарчукЦель: 300 очков в регулярных чемпионатахДата: 7 января с «Спартаком», 9 января с «Витязем», 13 января с «Спартаком»Юбилей поскромнее может отпраздновать Сергей Широков из «Авангарда». При этом 300 и более очков в «регулярках» набирали лишь 16 хоккеистов. Широкову, как и Доусу, осталось всего два очка до достижения этой отметки. В разбивке по клубам показатели Широкова выглядят следующим образом: ЦСКА (113 очков в «регулярках»), «Авангард» (111), СКА (74).Сергей Широков. Фото: Владимир Беззубов]]></text>
</doc>
