<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Вместе возможно все». На финале КХЛ презентован ролик Mastercard]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/17/438701.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#мастеркард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Встреча началась с сюрприза: Mastercard представил журналистам уникальный мини-фильм «Вместе мы можем все», в котором приняли участие сразу 7 великих профессиональных спортсменов: Лионель Месси, Неймар, Дэн Картер, Брайан Хабана, Анника Соренстам, Ана Иванович и Валерий Каменский. Команда была собрана из спортсменов пяти самых популярных видов спорта в мире: футбол, регби, гольф, теннис и хоккей. Россию в ролике представил известный хоккеист Валерий Каменский, чьё участие в съемках стало ещё одним доказательством того, что хоккей для России — особенная история.В этом мини-фильме от Mastercard серии «Сделайте бесценное возможным» обыгрывается всеобщая страсть к спорту и присущие ему ценности командной работы, мастерства, чуткости и вовлечённости. Основная идея ролика заключается в том, что вместе мы можем сделать любое доброе дело, а для того, чтобы призвать на помощь близких по духу людей или осуществить платёж, нужно всего лишь мгновение. Masterсard поддерживает главные спортивные события и дарит болельщикам бесценные впечатления по всему миру. 25 лет Masterсard поддерживает Лигу чемпионов УЕФА. C 2015 года Mastercard становится официальным партнером мероприятий Континентальной Хоккейной Лиги: Чемпионата КХЛ, Матча Звезд КХЛ и Молодёжной хоккейной лиги, а также официальной платёжной системой и картой Чемпионата КХЛ.  Непременными участниками всех встреч медиа-клуба «Бесценной Лиги» становятся известные хоккеисты. На этот раз посмотреть знаковый матч финальной серии вместе с журналистами пришли чемпион мира, бронзовый призёр Олимпиады-2002 Андрей Николишин и двукратный чемпион мира, двукратный чемпион России Денис Денисов. - Настраиваться на такие матчи не нужно, - считает Николишин. – Ты приходишь и видишь полный стадион болельщиков, поэтому главное – просто сделать то, к чему ты готовился на протяжении всего сезона, к чему стремился. Любой финал – это предельная мотивация и концентрация. Всё, что есть у тебя, ты кладёшь на алтарь победы. Многие тренеры даже не подбирают слова, говоря в раздевалке: «Ребята, остался последний шаг. Выходите и делайте своё дело». Такие игры живут в тебе всегда, снятся по ночам. Нет большего счастья, чем ещё раз испытать такие эмоции.«Бесценная лига» - это замечательная идея, болельщики должны быть ближе к хоккеистам. Конечно, некоторые вещи нельзя выносить из раздевалки, но, я считаю, что если люди будут знать больше друг о друге, у них будет больше взаимоуважения и взаимопонимания. Такие проекты сплачивают и объединяют.Денис Денисов и Андрей НиколишинФинал – это ещё и запредельное напряжение всех сил, и эмоциональных, и физических. До главного трофея его участникам остаётся сделать лишь один шаг, поэтому обо всех повреждениях игроки забывают. Об этом говорил Денис Денисов, которому не раз приходилось участвовать в решающих сериях. - Ребята отдают всё, в том числе и здоровье, - заметил он. – Но об этом никто, кроме хоккеистов и узкого круга людей не знает. Травмы, ушибы, переломы, - всё это остаётся внутри команды. И стоит отдать дань уважения людям, которые, несмотря ни на что, выходят на лёд и бьются. Ещё одна традиция медиаклуба - посещение ложи действующим игроком одной из команд-участниц матча. На сей раз им стал нападающий ХК ЦСКА Сергей Толчинский, пришедший к журналистам во втором перерыве: - Очень приятно осознавать, что у команды такое количество болельщиков, которые всегда поддерживают тебя на трибунах. А благодаря традиции «Бесценная Лига» Mastercard и КХЛ мы знаем наших болельщиков в лицо, знаем их историю. Часто после игр я выхожу для того, чтобы пообщаться с ними. Я, например, честно слежу за голосованием болельщиков в интернете. Нам всегда очень важна поддержка и на трибунах, и в интернете! Тем более в такое ответственное для всех время — в финале плей-офф!Михаил Федоров и Сергей ТолчинскийБольше других был рад приходу Сергея Толчинского Бесценный Болельщик ХК ЦСКА Регулярного Чемпионата сезона 2018/2019 Михаил Федоров, также получивший приглашение на встречу. В феврале он завоевал статус Бесценного Болельщика и разделил Трофей «Бесценной Лиги» с нападающим красно-синих Кириллом Капризовым прямо на льду. На этот раз Михаилу удалось познакомиться с ещё одним игроком любимого клуба. - Для меня это большая честь быть сегодня на этом матче и познакомиться с одним из игроков ЦСКА этого сезона Сергеем Толчинским. Я благодарю «Бесценную Лигу» за такую возможность. Болеем за любимый клуб! — сказал болельщик. Напомним, что онлайн-битва за Бесценные Трофеи плей-офф и сезона 2018/2019 продолжается. Два комплекта наград лучшие игроки и болельщики обеих команд разделят после решающей игры финальной серии плей-офф КХЛ. Абсолютный лидер рейтинга болельщиков по результатам всего сезона отпразднует успех с хоккеистом любимого клуба на Церемонии закрытия сезона КХЛ в мае. Чтобы присоединиться к традиции «Бесценная Лига» и получить возможность стать её лидером, нужно зарегистрироваться на сайте mastercard.khl.ru или в мобильном приложении КХЛ, доступном в Google Play и App Store. Стать участниками Бесценной Лиги могут совершеннолетние граждане стран-участниц чемпионата КХЛ: России, Белоруссии, Казахстана, Китая.«Бесценная Лига» — хоккейная традиция для игроков и болельщиков, созданная Mastercard и КХЛ в 2016 году. В течение всего сезона КХЛ любители хоккея выбирают лучшего хоккеиста матча, чья игра принесла наибольшее количество незабываемых эмоций. Выбранные игроки, а также самые активные болельщики клубов навсегда сохраняют свои имена в истории «Бесценной Лиги». Они получат уникальный общий трофей – Бесценному Игроку и Бесценному Болельщику, который вручается победителям одновременно в ходе специально учрежденной церемонии награждения. Официальные награды для болельщиков предусмотрены в рамках КХЛ впервые, чтобы отметить их значительный вклад в успех любимых клубов. Mastercard (NYSE: MA) — технологическая компания, работающая в глобальной платежной индустрии. Мы управляем самой быстрой в мире сетью обработки платежей, которая соединяет потребителей, финансовые институты, торговые организации, правительственные и деловые структуры более чем в 210 странах и территориях. Продукты и решения Mastercard позволяют проще, безопаснее и эффективнее решать повседневные задачи, например, делать покупки, путешествовать, вести бизнес и управлять финансами. Следите за нами на Twitter @Mastercard_RU и Mastercard Facebook, присоединяйтесь к обсуждениям в блоге Beyond the Transaction и подпишитесь на наши новости Engagement Bureau]]></text>
</doc>
