<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА обыгрывает «Йокерит», ЦСКА выходит в плей-офф. Обзор 6 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/06/425765.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Салават Юлаев (Уфа) – Амур (Хабаровск) 6 – 1 (2:0 3:0 1:1)«Салават» встречал гостей без Юхи Метсолы и Филипа Ларсена: финн и датчанин не восстановились после болезни. Вернулся в состав лучший снайпер Антон Бурдасов, второй раз за сезон занял место в воротах 22-летний Иван Федотов. У «Амура» впервые в чемпионате вышел на лёд защитник Никита Камалов.

Хозяева сразу захватили инициативу, в первом периоде оформив преимущество в два гола. Сначала Тему Хартикайнен замкнул отличную передачу партнёра, а на 20-й минуте Йоонас Кемппайнен отправил шайбу в пустые ворота после шикарного розыгрыша большинства. После перерыва «Салават» продолжил доминировать и забил ещё трижды. На 28-й минуте Линус Умарк реализовал численное преимущество точнейшим броском в девятку, на вскоре Александр Кадейкин ловко подставил клюшку под летящую шайбу, а на 38-й Кемппайнен оформил дубль и третий раз реализовал большинство Уфы. После четвёртого гола покинул площадку Алексей Мурыгин, голкипера заменили на Евгения Аликина. Успели отметиться дракой Григорий Панин и Артём Железков, Панин получил дополнительное наказание как зачинщик. На старте третьего периода «Амур» размочил счёт усилиями Александра Кузнецова, но точку в игре поставил очередной гол Кемппайнена – финн записал в актив первый хет-трик в КХЛ.наверхТрактор (Челябинск) – Автомобилист (Екатеринбург) 0 – 2 (0:0 0:1 0:1)«Трактор» на матч с лидером Востока не стал делать серьёзных перестановок в составе, место в воротах вновь занял Василий Демченко, оформивший шатаут в игре с «Амуром» (3:0). «Автомобилист» приехал в Челябинск после поражения от московского «Динамо» (0:2), но также оставил заявку почти неизменной.Фотолента: 06.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Трактор» (Челябинск) - «Автомобилист» (Екатеринбург)В первом периоде зрители не увидели заброшенных шайб: игра была равной, на двоих соперники сделали 23 броска в створ. На 34-й минуте был забит первый гол: Денис Казионов после вбрасывания удачно бросил по воротам, игровой снаряд нашёл лазейку в амуниции Демченко. Для форварда это была дебютная шайба за «Автомобилист». Встреча проходила в достаточно жёстком стиле, за 40 минут игры оппоненты заработали по три удаления за грубость. Заключительный период начался с атак «Трактора», но хозяева так и не сумели пробить Якуба Коваржа, чех отразил 36 бросков и оформил шестой «сухарь» в сезоне. Окончательный счёт установило попадание в пустые ворота гостей от Ильи Крикунова, «Автомобилист» третий раз обыграл Челябинск в чемпионате 2018/2019.наверхЛокомотив (Ярославль) – Слован (Братислава) 1 – 0 (0:0 0:0 1:0)«Локомотив» в последнем матче переиграл рижское «Динамо» (2:1), сегодня тренерский штаб оставил состав практически неизменным. «Слован» приехал после поражения от «Северстали» (0:2), не вышли на лёд из-за болезни Иван Шварни, Жига Еглич и Кейси Бэйли.Первый период прошёл с небольшим преимуществом гостей, Чед Рау на старте угодил в штангу, но на перерыв соперники ушли со счётом 0:0. В следующие 20 минут инициативой больше владели ярославские хоккеисты, но самый опасный момент вновь был за «Слованом»: казалось, что Матуш Сукель «прошил» Илью Коновалова, но после видеопросмотра судьи определили, что шайба не пересекла линию ворот. На старте третьего периода «Локомотив» получил возможность сыграть «5 на 3», но отлично сыграл голкипер «орлов» Марек Чилиак. Реализовать большинство удалось уже на 57-й минуте: Якуб Накладал хлёстким броском в касание принёс победу «железнодорожникам». 20-летний голкипер Илья Коновалов отразил 24 броска, проведя уже шестой матч «на ноль» в текущем сезоне.наверхДинамо (Минск) – ЦСКА (Москва) 1 – 2 (0:1 0:1 1:0)Московский ЦСКА приехал в Минск после сверхволевой победы над «Витязем», команда Игоря Никитина отыгралась за две секунды до конца основного времени матча, а затем добилась победы в овертайме. Динамовцы в игре со СКА впервые в сезоне собрали аншлаг, но не смогли приблизиться к зоне плей-офф.Первый период прошёл при тотальнейшем преимуществе гостей, которые перебросали соперника со счётом 18-1, но смогли забросить всего одну шайбу после броска в большинстве Артёма Блажиевского. Далее преимущество ЦСКА не было таким колоссальным, но они смогли развить преимущество, когда Максим Шалунов элегантно обыграл стража ворот динамовцев в середине второго периода. Давление минчан увеличивалось, но команда Андрея Сидоренко смогла отыграть лишь одну шайбу – Патрик Уиркош отличился в быстрой атаке. ЦСКА одерживает шестую победу подряд и обеспечивает себе участие в плей-офф в текущем сезоне.наверхХК Динамо М (Москва) – Динамо (Рига) 1 – 2 OT (0:0 1:0 0:1 0:1)Московское «Динамо» проводило свой второй домашний матч на «ВТБ Арене» также при аншлаге и против рижских одноклубников, которым уже дважды уступили в текущем сезоне, но в Риге. Для игроков латвийской команды Сергея Гимаева и Андриса Джериньша эти матчи стали юбилейными в КХЛ – 500-м и 300-м в регулярных чемпионатах соответственно.Фотолента: 06.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Динамо» (Рига)Первый период проходил с небольшим преимущество рижан, но счёт открыли хозяева во второй трети игры. Алексей Пепеляев бросил от синей линии, а Кристерс Гудлевскис не смог справиться с его не самым сложным броском. Счёт 1:0 сохранялся большую часть матча, пока Лаурис Дарзиньш за пять минут до конца матча не сравнял счёт в контратаке. Судьбу матча решило удаление Вадима Шипачёва в овертайме – Андрис Джериньш выждал паузу и решил исход матча. Рижане третий раз в сезоне обыгрывают московских одноклубников.наверхЙокерит (Хельсинки) – СКА (Санкт-Петербург) 1 – 4 (1:3 0:1 0:0)Битва лидеров Запада проходила в Хельсинки, обе команды «Йокерит» и СКА подошли к ней с приличной победной серией из 3-х и 4-х матчей соответственно. При этом большая группа игроков «Йокерита» находится в огне в последних играх и регулярно набирает очки, в этом сезоне армейцы дважды уже обыграли своих географических соседей.Фотолента: 06.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Йокерит» (Хельсинки) - СКА (Санкт-Петербург)Хозяева первыми открыли счёт, но взятие ворот было отменено из-за помехи вратарю, и тут же Александр Дергачёв в меньшинстве открыл счёт в этой встречи. Уже через 17 секунд Никлас Енсен выровнял положение дел в этой встречи. Но до конца периода Николай Прохоркин оформил дубль и создал для своей команды комфортное преимущество, которое потом команда Ильи Воробьёва только развивала. Окончательный счёт 4:1 установил Александр Барабанов ещё в начале второго периода. СКА в третий раз в сезоне обыграл финскую команду. наверх]]></text>
</doc>
