<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кошечкин, Диц, Паршин и Афанасьев – лучшие игроки 9-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/07/415532.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Василий Кошечкин, #Даррен Диц, #Денис Паршин, #Максим Афанасьев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Василий Кошечкин («Металлург» Мг), в трёх матчах одержавший три победы (в том числе одну на ноль). Кошечкин отразил 96,74% бросков по своим воротам при коэффициенте надёжности 1,01.– лучшим защитником признан Даррен Диц («Барсыс»), в четырёх матчах (в том числе трёх гостевых) одержавший вместе с командой три победы и набравший в них 5 (2+3) очка (лучший результат недели среди защитников). В матче против «Трактора» Диц отметился дублем. Канадский защитник не завершил ни один из матчей недели с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+3), нанёс 20 бросков по воротам и провёл шесть силовых приёмов.– лучшим нападающим признан Денис Паршин («Торпедо»), в трёх матчах одержавший вместе с командой две победы и набравший в них 6 (4+2) очков при показателе полезности (+2). Нападающий отметился дублями в поединках против «Северстали» и «Салавата Юлаева» (одна из шайб стала победной). Паршин набирал очки во всех матчах недели, нанёс 12 бросков по воротам, заблокировал три броска соперников.– лучшим новичком признан защитник Максим Афанасьев («Локомотив»), отметившийся результативной передачей в матче против ХК «Сочи». 20-летний защитник ярославского клуба не завершил ни один из поединков с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+1), в среднем проводил на льду 17 минут 26 секунд, нанёс 4 броска по воротам и заблокировал 2 броска соперников.]]></text>
</doc>
