<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Зеленое дерби» и битва за путёвки в плей-офф. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/20/432545.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Барыс (Астана) (начало в 12:30 мск)«Амур» не хочет завершать чемпионат на последнем месте в Восточной конференции: победная полоса «тигров» насчитывает уже четыре игры. Удачным приобретением стал Марек Лангхамер – чешский вратарь выиграл шесть матчей кряду и отражает 92,7% бросков. Лучшим защитником недели стал Ян Коларж, пропустивший часть сезона из-за травмы.

«Барыс» рассчитывал продолжить борьбу за лидерство на Востоке, но поражение от «Адмирала» (1:2) поставило крест на шансах Астаны. Наставник Андрей Скабелка отметил не самую удачную игру подопечных в атаке, но положительно оценил оборону. Звание лучшего бомбардира-защитника регулярного чемпионата должен выиграть Даррен Диц – у канадца 53 (15+38) очка.

«Амур» победил «Барыс» в двух из трёх очных встреч сезона – 6:5, 2:1, 2:4.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (12:20)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Адмирал (Владивосток) (начало в 14:30 мск)«Куньлунь»  завершил выездную серию крупным поражением от «Амура» со счётом 2:7. На излёте регулярного чемпионата китайский коллектив серьёзно сдал, заработав только два очка в шести последних встречах. Четыре из шести поражений были с разницей в один гол, но вряд ли это радует тренерский штаб Курта Фрэйзера. «Драконам» осталось провести две встречи в сезоне, команда будет выступать перед зрителями в 21-миллионном Пекине.

«Адмирал» вышел на максимальные мощности, поочерёдно одолев «Салават Юлаев» (3:0, 3:2 Б) и «Барыс» (2:1). В активе клуба из Владивостока 49 очков после 60 игр, он удерживает 11-ю строчку Восточной конференции. За звание лучшего бомбардира «моряков» сражаются трое россиян – Константин Глазачев (16+12), Александр Черников (10+18) и Владимир Бутузов (12+14).

Это будет уже пятая игра «Куньлуня» и «Адмирала» в чемпионате, пока у соперников паритет - (3:2, 2:3, 4:3, 2:3).

Трансляция: КХЛ ТВ (14:20)наверхСибирь (Новосибирск) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 15:30 мск)«Сибирь» отчаянно бьётся за плей-офф, но три поражения подвесили «на волоске» шансы Новосибирска попасть в восьмёрку. Подопечным Александра Андриевского сегодня нужно только побеждать и надеяться, что идущий восьмым «Трактор» в параллельном матче потерпит поражение в основное время. Отчаянно пытается помочь команде Егор Миловзоров: форвард набрал в двух последних матчах 6 (1+5) баллов.

Если «Сибирь» может лишиться всего, то «Автомобилист» уже не имеет турнирных задач – Екатеринбург обеспечил первое место на Востоке. После игры с «Нефтехимиком» (5:3) Андрей Мартемьянов заметил, что новость об успехе расслабила его команду. Вряд ли догонит Никиту Гусева (15+62) Найджел Доус (28+40), но за звание лучшего снайпера нападающий ещё поборется.

«Сибири» сегодня будет вдвойне тяжело – она проиграла все три матча (1:4, 1:4, 2:4) с «Автомобилистом» в сезоне 2018/2019.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (15:20)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Ак Барс (Казань) (начало в 17:00 мск)«Салават» не сумел привезти очки с выезда по Дальнему Востоку, но на турнирной позиции это не сказалось – за Уфой «закреплено» шестое место. Серия поражений команды достигла четырёх игр, но перед плей-офф лидеры получили время для отдыха. Сегодня звёзды должны вернуться на лёд, ведь Уфа принимает заключительное «Зелёное дерби» в регулярном чемпионате.

Прикоснуться к игрокам сумеет победитель проекта «Дай пять» в рамках «Бесценной лиги» от Mastercard: болельщик получит возможность поприветствовать хоккеистов и хлопнуть их по перчаткам в подтрибунном помещении.

«Ак Барс» приезжает в Башкортостан после сложнейшей встречи с «Металлургом» (5:4). Зинэтула Билялетдинов остался недоволен необязательными удалениями своих подопечных, но в целом положительно оценил игру. Соперник Казани по первому раунду пока неизвестен, но в случае победы действующий чемпион обеспечит себе право домашнего льда.

Николаю Цулыгину ещё не удавалось обыгрывать коллектив Билялетдинова – все три «Зелёных дерби» сезона Уфа проиграла – 4:5 Б, 1:3, 1:3.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Трактор (Челябинск) (начало в 19:00 мск)«Торпедо» одержало победы над «Локомотивом» (3:2 ОТ) и «Сибирью» (5:3), гарантировав себе место в плей-офф. Сегодня нижегородский клуб может обеспечить себе седьмое место и встречу с «Барысом» в первом раунде, для чего ему нужно набрать лишь очко. Три матча длятся результативные серии лучших бомбардиров команды Дениса Паршина (16+25) и Эндрю Кейлофа (22+19).

«Трактор» взял важнейшие два балла, выстояв и добившись победы в игре с московским «Динамо» (1:0). Для получения путёвки в розыгрыш Кубка Гагарина челябинскому клубу достаточно взять одно очко, но его устроит и неудача «Сибири». Не радуют новости из лазарета – до конца сезона выбыл самый результативный (11+16) игрок команды Райан Стоа.24 ноября «Торпедо» обыграло «Трактор» (5:3), но в следующих двух играх уступило челябинцам – 2:3 ОТ, 2:3.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 19:00 мск)«Нефтехимик» вернулся домой после неудачной встречи в Екатеринбурге (3:5). Сегодня нижнекамская команда завершает регулярный чемпионат: в плей-офф пробраться не получилось, всего заработано 42,6% от возможного числа очков. Признан лучшим новичком недели Рафаэль Бикмуллин – в трёх играх 21-летний хоккеист набрал 2 (1+1) балла.

СКА провёл заключительный домашний матч «регулярки» на высокой ноте, уверенно переиграв «Локомотив» (4:0). Оформил 25-й сухарь за «армейцев» Игорь Шестёркин, следующим шатаутом российский вратарь установит клубный рекорд. Коллектив Ильи Воробьёва сохраняет шансы на выигрыш Кубка Континента, но для этого ему нужно побеждать и ждать осечек ЦСКА.

15 января «Нефтехимик» сумел огорчить СКА на его территории, выиграв в овертайме – 3:2 ОТ. Последние семь домашних игр с «армейцами» Нижнекамск проиграл.наверхСеверсталь (Череповец) – Динамо (Рига) (начало в 19:00 мск)Подопечные Андрея Разина утратили шансы на попадание в восьмёрку, но не опускают рук: дважды подряд обыгран рвущийся в плей-офф «Трактор» (2:1 Б, 4:2). В «Северстали» рады приглашению яркого тренера – с его приходом команда заиграла и стабильно набирает баллы. Отсутствует из-за травмы Даниил Вовченко: форвард в нынешнем сезоне набирает меньше очков (4+14), чем в прошлых годах.

Рижское «Динамо» - один из главных участников борьбы за место в «уходящем поезде» плей-офф. Три победы подряд позволили латвийской команде подобраться вплотную к идущему восьмым «Витязю», отставание составляет один балл. Стабильно набирает очки Андрис Джериньш (9+12), результативная серия (4+1) форварда достигла трёх игр.

В нынешнем сезоне «Северсталь» обыгрывает «Динамо» в овертаймах – 3:2 ОТ, 0:3, 3:2 ОТ. Если сегодня «Динамо» наберёт меньше баллов, чем «Сочи» и «Витязь», то потеряет шансы на восьмёрку.наверхВитязь (Московская область) – Динамо (Минск) (начало в 19:30 мск)Ещё недавно «Витязь» казался «железным» обладателем путёвки во вторую часть чемпионата, но полоса из шести поражений поставила планы под угрозу. Во встрече с ЦСКА (1:6) не помогло даже долгожданное возвращение звёздного Александра Сёмина (19+20). «Витязь» может обеспечить себе выход в плей-офф, для этого нужно сегодня набирать больше очков, чем рижское «Динамо».

Минское «Динамо» уже лишено мотивации выступить в Кубке Гагарина и проиграло пять матчей подряд. Команда не опускает рук, но полный лазарет не позволяет выпустить полноценный боевой состав. Белорусский клуб завершит сезон на 11-й строчке Западной конференции, за два оставшихся матча он не сумеет подняться или опуститься ниже.

В чемпионате 2018/2019 «Витязь» одолел «Динамо» в двух играх из трёх (3:4 Б, 1:0, 3:2 ОТ), в каждой игре с «зубрами» ворота подольчан защищал Йони Ортио.наверхХК Динамо М (Москва) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 19:30 мск)Московское «Динамо» чуть сбавило в концовке регулярного чемпионата, уступив «Сочи» (2:3 ОТ) и «Трактору» (0:1). Владимир Крикунов назвал ключевой проблемой «недонастрой» и пообещал поработать с хоккеистами. Александр Ерёменко в шаге от большого достижения – следующая игра станет для вратаря 390-й за клуб, он превзойдёт рекорд легендарного Владимира Мышкина.

Победная серия «Металлурга» прервалась в Казани, где для победы оказалось недостаточно четырёх голов (4:5). Не спас магнитогорцев даже опытнейший Василий Кошечкин, признанный лучшим вратарём недели в КХЛ. Может сместить легендарного Сергея Мозякина (23+32) с трона лучшего бомбардира Мэтт Эллисон (19+34), набирающий очки (3+6) четыре игры кряду.

Матчи «Динамо» и «Металлурга» в текущем чемпионате обладают интригой – 5:6 ОТ, 1:2, 4:2, пять (2+3) очков в этих играх набрал Мозякин.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхХК Сочи (Сочи) – Спартак (Москва) (начало в 19:30 мск)ХК «Сочи» сумел сделать рывок в нужный момент: три победы позволили коллективу Сергея Зубова взлететь на седьмое место Запада. Расслабляться рано – для выхода в плей-офф сегодня нужно набирать больше баллов, чем рижское «Динамо». Три встречи подряд пополняет бомбардирский счёт (2+2) Станислав Бочаров (13+16), у форварда самый результативный сезон в карьере.

«Спартак» устроил «перестрелку» с «Йокеритом» (4:5), но не сумел избежать третьего подряд поражения. Если московский клуб сегодня выиграет, обеспечит себе шестую строчку и встречу с «Локомотивом» в первом раунде Кубка Гагарина. Должен отметить серьёзный юбилей Илья Зубов – сейчас у 32-летнего форварда 499 проведённых в КХЛ матчей.

ХК «Сочи» пока не нашёл ключей к «Спартаку» в нынешнем сезоне – 2:3 ОТ, 1:2 Б, 1:3.наверхЦСКА (Москва) – Локомотив (Ярославль) (начало в 19:30 мск)ЦСКА набрал устрашающую форму перед началом плей-офф: победа над «Витязем» (6:1) стала для московского клуба восьмой кряду. Признан лучшим нападающим недели Кирилл Капризов, форвард лидирует в гонке за званием лучшего снайпера КХЛ (29 голов). Если ЦСКА победит, обеспечит себе победу в Кубке Континента, в случае же потери очков его может «выручить» неудача СКА.

«Локомотив» прибыл в Москву после досадного поражения в Санкт-Петербурге (0:4). Остался очень недоволен матчем главный тренер Дмитрий Квартальнов, специалист раскритиковал подопечных и назвал игру в большинстве «ужасной». Впервые в 2019 году сыграл в КХЛ Александр Салак, чешский голкипер заменил пропустившего три шайбы Илью Коновалова.

Для ЦСКА клуб из Ярославля – непреодолимый соперник в нынешнем сезоне:  «армейцы» проиграли все три матча (1:3, 0:1, 1:2). Руководит «железнодорожниками» экс-тренер ЦСКА Дмитрий Квартальнов.наверхЙокерит (Хельсинки) – Слован (Братислава) (начало в 19:30 мск)«Слован» в последнем матче крупно проиграл рижскому «Динамо» (0:5), встреча получилась жёсткой и эмоциональной. Бросил обломок клюшки в сторону арбитра Якуб Штепанек: за свои действия вратарь схлопотал пять игр дисквалификации. Команду из Братиславы покинуло несколько лидеров, но подопечные Владимира Орсага продолжают сражаться.

«Йокерит» прервал неудачную полосу, переиграв «Спартак» в результативном матче (5:4). Для финского клуба будущее ясно – он встретится в первом раунде розыгрыша Кубка Гагарина с московским «Динамо». В преддверии плей-офф тренерский штаб «джокеров» пополнил Ари Мойсанен, специализирующийся на работе с вратарями.

«Слован» трижды проиграл «Йокериту» в текущем сезоне – 3:5, 0:3, 1:3.наверх]]></text>
</doc>
