<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Людмила Гегер]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Даррен Диц: «Моя «технобабушка» – самый большой фанат «Барыса»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/16/416792.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Даррен Диц]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Минувший, дебютный сезон для Даррена, как и для его команды прошёл скомканно. До середины ноября – первое место на Востоке, затем падение вниз по таблице и итоговое непопадание в плей-офф. В межсезонье Астану покинули несколько ключевых игроков, однако Диц продлил контракт с клубом и не прогадал.Пока всё складывается более, чем удачно. 28 (9+19) очков в 26 матчах сделали бы честь любому нападающему, не говоря уже о защитнике. Они вывели Дица на первое место в лиге среди бомбардиров в своём амплуа и на шестое - среди всех игроков КХЛ, бонусом - впечатляющий показатель полезности (+17). Всё это не осталось без внимания болельщиков, и несколько дней назад стало известно, что по результатам их голосования Даррен Диц включён в стартовый состав сборной дивизиона Чернышева на Матч Звезд КХЛ.- Даррен, «Барысу» пророчили неудачный сезон, однако команда доказывает обратное.- Да, начало сезона удалось. В «Барысе» появились новые игроки, они удачно влились в клуб, и сейчас в плане командной игры мы уже многого достигли. Теперь нужно продолжать работать в том же ключе. Выйти на такой уровень было непросто, мы шли к этому от матча к матчу, делая ошибки и исправляя их. Сейчас наша цель - сохранить планку на той же высоте, что гораздо сложнее. В прошлом сезоне не получилось. Мы взлетели вверх на небольшой промежуток времени, но всё потеряли, Любое поражение – урок на будущее, и, если не усвоил его, - всё повторится вновь.- В прошлом сезоне именно после первой паузы в чемпионате у «Барыса» начались сложности. Сейчас как раз то самое время, поэтому болельщики переживают.- Это нормально - анализировать, задавать вопросы и, естественно, сравнивать с предыдущим опытом. Но болельщикам не стоит забывать, что сейчас на льду другая команда.- Не кажется ли вам, что в нынешнем сезоне Восточная конференция стала немного сильнее Западной?- Я бы так не сказал, в целом уровень команд в Лиге выравнивается, меньше предсказуемых результатов.- На данный момент вы в лидерах среди бомбардиров-защитников КХЛ. Прошлый сезон также начинался для вас весьма неплохо, но потом показатели стали падать.- Травма определённо повлияла на мою результативность, понизила качество игры, но из всего можно извлечь урок. Ты постоянно оглядываешься и думаешь, для чего те или иные события произошли в твоей жизни, карьере. Анализируешь, берёшь с собой полезное и идёшь дальше. Я бы не назвал прошлый сезон плохим, просто он отличался от того, что случалось в моей жизни прежде.Чаще всего канадцы ассоциируют Казахстан с Афганистаном или Пакистаном, но, возможно, это всё идёт от того, что они похожи по звучанию. Думаю, все удивятся, насколько их представление отличается от реальности.- Вы эмоциональный игрок, поэтому легко представить, что творилось с вами, когда в прошлом сезоне команда проигрывала один матч за другим.- В этом плане важно держаться «золотой середины». Когда ты побеждаешь - не следует себе позволять доходить до неконтролируемой эйфории, так же, как и после череды поражений не нужно скатываться до отчаяния, иначе это может убить тебя. Я старался придерживаться этого, но, конечно, было сложно.- Так же, как и смотреть болельщикам в глаза?- А вот это - самая тяжёлая сторона хоккея. В каждой игре ты хочешь выдать максимум, победить, ведь болельщики ждут от нас именно этого, иначе зачем они приходят на хоккей? Повеселиться, развлечься? Но от поражений весело не бывает. Да, все матчи выиграть невозможно, но когда уступаешь раз за разом… В прошлом сезоне, несмотря на поражения, люди всё равно приходили, верили и поддерживали нас, я это очень ценю.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Барыс» (Астана). Найджел Доус, Даррен Диц. Фото: Антон Басанаев- Вы решили продолжить карьеру в Астане, были ли другие варианты?- Мне очень понравилось в Астане, в «Барысе», я освоился здесь, завёл новых друзей. Да, вокруг любой профессиональной команды всегда что-то происходит, но я определённо хотел остаться здесь и другие варианты не рассматривал.- Не вы ли, случаем, стали инициатором перехода в «Барыс» вашего друга и земляка Кёртиса Волка?- Нет, мы друзья, но здесь вопрос продолжения карьеры. После сезона в АХЛ Кёртис заинтересовался КХЛ, стал расспрашивать о Лиге, просил посоветовать клубы. Естественно, первым делом я назвал «Барыс» и дал ему такую информацию, после которой он не мог не согласиться (смеётся). Кёртис выбирал между двумя вариантами – остаться в Северной Америке или перейти в КХЛ, и я, как очень хороший друг, склонил его ко второму.На Матче Звезд хотел бы познакомиться Павлом Дацюком, если он там будет. Я рос, смотря как он играет за «Детройт». Или с Сергеем Мозякиным, который отыграл столько матчей, забросил столько голов и продолжает это делать на том же уровне.- Как остальные новички влились в коллектив?- Отлично, будто всегда здесь и играли. Они вносят ощутимый вклад в наши победы. И знаете, я не особо этому удивлён. мы - хоккеисты, это наша работа, и нас поэтому сюда приглашают. Но я удивился другому: как быстро ребята освоились в новой команде. Ведь здесь много разных культур, национальностей, но прошло пару недель - и мы все общаемся, дружим, подкалываем друг друга.- Как-то вы дрались с Патрисом Кормье, а теперь играете в одной пятёрке. - Да, мы теперь смеёмся над тем моментом, выясняя, кто кому надавал тогда «по тыкве». Но то был игровой момент, и я, и Патрис очень эмоциональны. Он тогда сделал нехороший силовой приём и всё, спичка зажглась, я вступился за партнёра по команде.- Как-то видела, что вы в шлеме вратаря пробежались по арене и спрятали клюшку Патриса. Как ещё шутите друг на другом?- Лучше не буду рассказывать, не хочу, чтобы Кормс узнал, что это был я (смеётся). Ну а в шлеме тогда был для того, чтобы на камерах наблюдения не было видно лица, замаскировался, а то вдруг бы он пошёл искать клюшку по камерам.- На первую зарплату в «Барысе» вы организовали ужин для всей команды, а как в этом сезоне новички проставлялись?- О, а они до сих пор ничего не сделали, надо бы на них надавить на правах старичка (смеётся). Ну а вообще мы много времени проводим вместе и вне льда. В прошлом году я собрал всех, потому что так захотелось. Я был впервые на другом конце света, в новой лиге, новом коллективе. Да, мы видим друг друга ежедневно - на тренировке, на льду, в раздевалке, но важно знать друг друга и вне работы, порой это даже важнее.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Барыс» (Астана) - ЦСКА (Москва). Даррен Диц, Сергей Толчинский. Фото: Марат Акимжанов- В «Барыс» вернулся Брэндон Боченски, но вы при нём не играли. Что можете сказать о вашем капитане?- Он настолько здесь популярен… В прошлом сезоне, когда я только пришёл в «Барыс», о нём столько говорили, что я чувствовал, будто давно с ним знаком. Рад, что он снова с нами. Не могу представить, каково это - пропустить сезон, но вернуться и по-прежнему оставаться на таком уровне - это удивительно.- Сейчас в «Барысе» ваша пятёрка самая результативная, как это удаётся?- Мы предпочитаем играть на высокой скорости. В основном всё начинается ещё в нашей зоне. Стараемся как можно быстрее перейти в атаку, увеличивая скорость, и создать давление в зоне соперника. Остаётся дело за малым - создать момент, а Рома, Патрис и Андре - искусные нападающие. Не хотел бы против них играть в обороне. Просто отдай им шайбу и смотри, как они разберутся. Если уж что-то задумали, то чаще всего это гол.Начал изучать русский с детских сказок. Не могу сказать, что понимаю всё до конца, но так узнаю новую лексику. Мне нравится смотреть фильмы или сериалы на русском языке, которые прежде видел на английском.- Но иногда к ним подключается ещё один замаскированный нападающий…- (смеётся) Да, не скрою, я тоже люблю забивать, а кому вообще это не нравится в хоккее? Часто открываюсь, и здорово, что они меня находят, подключают к атакам, это отличное партнёрство!- Поводом для шуток не становится тот факт, что у вас больше очков, чем у многих нападающих?- Только для шуток, потому что главная причина, почему у меня получается набирать очки – игра партнёров, которые меня подключают к атакам, а значит параллельно берут на себя какие-то мои обязанности: закрывают вратаря, мешают сопернику. Без нападающих я бы не достиг таких результатов.- В сентябре вы стали лучшим защитником КХЛ, что для вас значит подобное признание?- Такое у меня впервые в карьере, это большая честь, когда тебя выделяют в лиге, где столько известных, классных хоккеистов. Горжусь. Но всё это благодаря команде. Если хорошо дела идут у всех - приходит и персональный успех.Даррен Диц. Фото: Юрий Кузьмин- Вы едете на Матч Звезд в Казани, причём по итогам голосования болельщиков и набрав больше всех голосов среди защитников в Дивизионе Чернышева.- Очень ценю это и благодарен каждому из проголосовавших за меня. Это классное чувство - знать и ощущать, что у тебя есть такая поддержка от фанатов.- Мечтали побывать на таком мероприятии?- Что такое Матч Звезд? Это праздник, где собираются лучшие хоккеисты лиги. Естественно, когда я ехал в КХЛ, то ставил себе цель и по-прежнему преследую её – стать одним из лучших.- В каком из конкурсов вам было бы интересно принять участие?- Хм, наверное, помериться силой броска с другими защитниками.Рома, Патрис и Андре - искусные нападающие. Не хотел бы против них играть в обороне. Просто отдай им шайбу и смотри, как они разберутся. Если уж что-то задумали, то чаще всего это гол.- С кем хотелось бы познакомиться и пообщаться лично на Матче Звезд?- Например, с Павлом Дацюком, если он там будет. Я рос, смотря как он играет за «Детройт». Или с Сергеем Мозякиным, который отыграл столько матчей, забросил столько голов и продолжает это делать на том же уровне. Или же с Филиппом Ларсеном, Патриком Херсли, которые стали здесь успешными защитниками, перенять их опыт, узнать, чему научились, и, возможно, взять это на заметку и применить в своей игре.- Состав «Барыса» разнообразен, много молодых и опытных, иностранцев и местных хоккеистов, а кто всех объединяет?- Сложно выделить кого-то одного в коллективе, каждый индивидуален, что-то несёт в команду. Например, Максим Семёнов, как проводник и переводчик между местными хоккеистами и иностранцами. Когда в «Барыс» приходят новички, он среди первых подходит, помогает, объясняет, переводит то, что говорит тренер на установке. Патрис Кормье создаёт настроение в раздевалке, всегда на позитиве, всегда шутит. Наши вратари Доми (Доминик Граховина) и Карли (Хенрик Карлссон) объединяют нас в своей особенной вратарской манере, понятной только им. Шутка. Рома Старченко, Никита Михайлис, Алексей Маклюков, Дмитрий Шевченко, - каждый привносит что-то своё.- В домашней игре с «Трактором» вы сотворили небольшое чудо за несколько секунд – забросили две шайбы и перевели матч в овертайм.- О, это круто, неописуемо. Я в начале интервью говорил о золотой середине, и о том, что важно сдерживать себя? Забудьте. Тогда это было невозможно. Но, если отбросить эмоции, то мне, конечно, повезло. Когда оставляешь свои ворота пустыми, стараешься играть просто и прямолинейно, ничего особо не придумывая, бросаешь по воротам соперника как можно чаще, вот и залетело удачно. Момент классный, но в итоге ведь мы всё равно проиграли.- Заметила, что на предматчевой раскатке вы примерно минуту стоите и смотрите на соперника, что пытаетесь увидеть?- Смотрю на вратарей, как они реагируют на броски своих хоккеистов. Все мы любим забивать, а раскатка подготавливает тебя к игре. И, понятное дело, хоккеисты знают слабые стороны своего голкипера, как забить ему и бьют чаще именно туда. Поэтому и наблюдаю, а потом ещё могу обсудить это с нашим тренером вратарей. Чем большей информацией ты владеешь, тем лучше её можешь использовать.- Андрей Скабелка - строгий тренер?- Естественно, Андрей Владимирович требовательный. Он знает, на что способен каждый из нас, и требует это ежедневно, без послаблений. Думаю, это здорово, потому что все мы люди и склонны давать себе поблажки. И, если у нас есть такая возможность, обязательно сделаем это. Но Андрей Владимирович - тот человек, который не позволяет так себя вести.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Витязь» (Московская область) - «Барыс» (Астана). Даррен Диц, Никита Комаров. Фото: Юрий Кузьмин- Почему вы решили взяться серьёзно за изучение русского языка?- Я считаю, что, если ты хочешь получать удовольствие, находясь в новой стране, нужно стать её частью, а это невозможно без общения. Я прочитал много разных историй хоккеистов, приезжавших из-за океана в КХЛ - как успешных, так и наоборот. И понял самую важную вещь - нужно быть открытым. Поэтому твёрдо решил учить язык, чтобы понимать, о чём вокруг идёт речь, что говорит тренер, что кричат болельщики.- Что самое сложное для вас в русском?- Мне по-прежнему сложно отличать, где слова мужского и женского рода, запоминать формы их образования, склонения. Стоит пропустить что-то - сразу чувствую, как отстаю. В прошлом сезоне старался не заниматься в день игр или на выезде, но теперь занимаюсь каждый день.- Книги уже читаете?- Да, начал с детских сказок. Не могу сказать, что понимаю всё до конца, но так узнаю новую лексику. Мне нравится смотреть фильмы или сериалы на русском языке, которые прежде видел на английском, типа «Друзей» или «Бруклин 9-9», здесь тоже учу слова и сразу же произношение, интонации.- А казахский язык планируете освоить?- Я бы хотел, но нужно сначала с одним языком разобраться, а уж потом переходить к другому, не хватаясь за всё подряд. У меня ещё много работы с русским языком.- Что узнали о Казахстане за полтора года?- Это полностью отличается от того, что типичные канадцы думают о Казахстане. Чаще всего они ассоциируют его с Афганистаном или Пакистаном, но, возможно, это всё идёт от того, что они похожи по звучанию. Думаю, все удивятся, насколько их представление отличается от реальности, насколько образ жизни прост и схож с нашим. Что больше всего бросаетя в глаза - здесь отзывчивые люди.Важно держаться «золотой середины». Когда ты побеждаешь - не следует себе позволять доходить до неконтролируемой эйфории, так же, как и после череды поражений не нужно скатываться до отчаяния, иначе это может убить тебя.- Вас по-прежнему нет в социальных сетях, почему?- Если честно, никогда и не использовал их особо. Это большая ответственность - показывать, как ты живешь, вести страницу, и всё это занимает много времени. Просто удивительно, как много людей сейчас сидят в телефонах. Лично мне это не интересно.- Зато ваша бабушка Альвина Диц - одна из самых активных в твиттере «Барыса» и Instagrame!- Вот главная причина, почему мне не нужны аккаунты там (смеётся). Так как она за всем следит и рассказывает мне. Мы дома называем ее техно-бабушка, так как она в курсе всех новых технологий и удачно их применяет. Она - мой самый большой фанат. Разница во времени между Астаной и городом Медисин-Хат 13 часов, но она не пропустила ни одной игры. Пока она не была в Казахстане, но мы надеемся, что сможет прилететь на чемпионат мира в Астану в конце апреля. Родители уже были здесь, теперь, возможно, приедут на Матч Звезд в Казань.- И напоследок – стало известно, что вы решили играть за сборную Казахстана.- В середине прошлого сезона со мной поговорили, узнали, интересно ли мне это, предложили взять гражданство. Я без промедлений согласился, это большая честь и новый опыт для меня, горжусь этим. Чемпионат мира – особый турнир, прежде никогда не выпадало такой возможности.ДОСЬЕДаррен ДицРодился 17 июля 1993 года в городе Медисин-Хат (Канада)Карьера: «Саскатун Блейдз» (WHL) – 2009-13 гг., «Гамильтон Булдогс» (AHL)– 2013-15 гг., «Монреаль Канадиенс» (NHL) – 2015-16 гг., «Сент-Джонс Айскэпс» (AHL)– 2015-16 гг., «Херши Беарс» (AHL)– 2016-17 гг., «Техас Старс» (AHL)– 2016-17 гг., «Барыс» (Астана) – 2017 – н.в.]]></text>
</doc>
