<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Динамо (Минск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[1000-й матч Попова и юбилей Галимова. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/29/414251.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Никита Гусев, #Станислав Галимов, #Александр Попов, #Андрей Костицын, #Петри Контиола]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 1000 матчей в чемпионатах РоссииДата: 4 ноября с «Йокеритом»В этом сезоне сразу ряд хоккеистов приблизился к отметке в 1000 матчей в чемпионатах России. Эта вершина покорилась уже Сергею Мозякину. В ближайшее время нападающий ЦСКА 38-летний Александр Попов будет способен добраться до этого юбилея. На прошлой неделе армейцы провели всего один матч, в котором Попов участие не принимал. До первой паузы на Евротур команда Игоря Никитина проведёт ещё три матча, до 1000 Попову осталось сыграть только в двух из них.Александр Попов. Фото: Дмитрий КулиничЦель: 200 очков в КХЛДата: 29 октября с «Амуром», 1 ноября с «Куньлунь Ред Стар», 3 ноября с «Барысом»Минское «Динамо» проводит не самый удачный сезон, к началу недели серия поражений составляет 10 матчей. Лучшим бомбардиром клуба является опытный форвард Андрей Костицын, уже набравший 13 (7+6) результативных баллов. Ровно столько же очков он набрал год назад, выступая за «Куньлунь Ред Стар». Следующий балл станет для него 200-м в КХЛ. В нашей лиге Костицын-старший выступал за «Трактор» (66 очков), ХК «Сочи» (105), «Торпедо» (2), «Куньлунь Ред Стар» (13).Андрей Костицын. Фото: Юрий КузьминЦель: 300 матчей в КХЛДата: 3 ноября с «Салаватом Юлаевым»Голкипер «Торпедо» Станислав Галимов пропустил часть сезона из-за травмы, но уже на этой неделе ему может покориться серьёзный вратарский рубеж. До начала этой недели всего семь голкиперов провели в Лиге больше 300 матчей, рекордсменом является Василий Кошечкин (574). Галимову осталось провести всего две встречи. В КХЛ он защищал ворота «Ак Барса» (114), «Атланта» (71), ЦСКА (57), «Торпедо» (56).Станислав Галимов. Фото: Григорий СоколовЦель: 300 очков в регулярных чемпионатах КХЛДата: 29 октября с ХК «Сочи», 1 ноября с «Динамо» (Рига), 3 ноября с «Слованом»Финн Петри Контиола в настоящий момент 14-й бомбардир в истории регулярных чемпионатов КХЛ. На этой неделе у него будет отличный шанс набрать 300 очко в «регулярках». Совсем недавно он набрал 350 очков суммарно в КХЛ, сейчас у него 352 результативных балла. 299 очков главного финского бомбардира в «регулярках» разделились следующим образом: 70 очков – «Металлург» (Магнитогорск), 105 – «Трактор», 124 – «Локомотив».Петри Контиола. Фото: Ярослав НееловЦель: 200 передач в КХЛДата: 30 октября с «Куньлунь Ред Стар», 2 ноября с «Амуром»Лучший бомбардир нынешнего сезона форвард СКА Никита Гусев приближается к отметке в 200 передач в чемпионатах КХЛ. Наверняка этот рубеж ему покорится в ближайших матчах, так как отдать одну передачу для Гусева не такая большая проблема, если это случится, то он станет 17-м игроков в КХЛ с 200 и более передач. Гусев в КХЛ выступал за ЦСКА (2 передачи), «Амур» (8), «Югру» (29), СКА (160).Никита Гусев. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
