<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 32. Очки Мамина и сэйвы Сорокина приносят ЦСКА успех]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/06/437669.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Алексей Семёнов, #Григорий Панин, #Тэйлор Бек, #Александр Романов, #Мэт Робинсон, #Илья Сорокин, #Максим Мамин, #Антон Белов, #Игорь Никитин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Незадолго до старта встречи ЦСКА и СКА появились новости о финале Востока. Массовая драка в четвёртом матче серии «Салавата Юлаева» и «Авангарда» не прошла даром для уфимского коллектива: защитник Алексей Семёнов получил дисквалификацию. 37-летний игрок обороны был признан агрессором в драке и не сможет помочь команде в Балашихе. Потеря стала не единственной для защиты «Салавата» - грозный Григорий Панин из-за травмы пропустит минимум одну игру. Есть проблемы с составом и у «Авангарда»: его лучший бомбардир в плей-офф (4+14) Тэйлор Бек может не успеть восстановиться после повреждения.`Защитник ЦСКА Александр Романов стал одним из открытий регулярного чемпионата: 19-летний хоккеист сумел закрепиться в основном составе звёздного клуба, отыграв 43 матча. Внук легендарного Зинэтулы Билялетдинова проводил на площадке достойные 11 минут за игру и записал в актив 4 (1+3) балла. В Кубке Гагарина молодой защитник стал играть куда меньше, после 4 марта плотно осев в запасе. Романов вернулся в заявку в пятой игре серии со СКА, но на лёд так и не вышел.Счёт в московской встрече был открыт «на флажке» первого периода: точным броском отметился защитник ЦСКА Мэт Робинсон. Заброшенная шайба получилась красивейшей – «армейский» хоккеист подкрался к пятаку соперника, дождался передачи и в касание вколотил шайбу под перекладину ворот Игоря Шестёркина. Для Робинсона гол стал уже третьим в нынешнем розыгрыше Кубка Гагарина.Матчи Кубка Гагарина всегда вызывают огромный интерес, но «армейское» дерби – особенное по накалу противостояние. На пятой игре серии «ЦСКА Арена» была полна, в том числе и звёздными гостями. За хоккеем с трибун следили важные гости из политической сферы: председатель Правительства РФ Дмитрий Медведев, министр культуры Владимир Мединский, вице-премьер Ольга Голодец и министр спорта Павел Колобков. Также на матче присутствовали известные российские футболисты Владимир Быстров и Александр Кержаков, длительное время выступающие за «Зенит» из Санкт-Петербурга.На хоккейной скамейке нельзя чувствовать себя в полной безопасности: игровой снаряд всегда может «залететь в гости». Особенно беззащитны тренеры, не использующие никакой защиты. Наставник ЦСКА Игорь Никитин и его помощник Евгений Корешков едва не пострадали от быстро летящей шайбы. Дёрнувшись от неожиданности, тренеры оперативно вернули резиновый диск на площадку.Нападающий Максим Мамин вернулся в ЦСКА по ходу нынешнего сезона и не сразу вписался в «армейский» хоккей. В 25 матчах «регулярки» 24-летний форвард отметился 3 (1+2) баллами при показателе полезности «+2», проводя на площадке около 13 минут за игру. В розыгрыше Кубка Гагарина Мамин не имел твёрдого места в основном составе, но успел отдать два голевых паса. Пятая игра со СКА стала для вернувшегося в заявку нападающего бенефисом: сначала Мамин отдал классную передачу на Робинсона, а потом забросил свою первую шайбу в нынешнем плей-офф. Забить Мамину помог замечательный пас Андрея Светлакова, чья результативная серия достигла четырёх игр. После матча герой был скромен: «Сегодня мне отдали отличный пас, и шайба зашла после броска, в другом моменте партнёр здорово попал. Много эмоций после гола, всё-таки плей-офф, был рад».Голкиперу ЦСКА Илье Сорокину только 23 года, но за его плечами огромный опыт игры на высшем уровне. В плей-офф Сорокин сразу захватил место основного голкипера и досрочно покинул лёд только в четвёртой игре со СКА. Россиянин тогда пропустил за 50 секунд две шайбы, одна из которых пришла с нулевого угла. Уже в следующем матче Сорокин показал, что неудача не поколебала психологической устойчивости: 19 сейвов вратаря помогли ЦСКА вырваться вперёд в серии. Для Сорокина это третий «сухарь» в нынешнем Кубке Гагарина: при такой игре россиянина Юханссон может ещё долго ждать нового шанса.Защитник СКА Антон Белов: «Мы - главная причина поражения, всё от нас зависит. Глаза не горели, на ворота не лезли. В конце первого периода пропустили необязательный гол, ничего нового. Может булки расслабили сегодня. Трибуны нам помогут, уверен, что вернемся в Москву».]]></text>
</doc>
