<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В КХЛ из магазина спорттоваров. История успеха Фёдора Коротаева]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/26/423791.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В середине ноября Фёдор Коротаев впервые в карьере был вызван тренерским штабом «Нефтехимика» в Нижнекамск. Команда отправлялась на выезд и взяла с собой 21-летнего голкипера. «Ко мне подошёл тренер вратарей Фарит Закиров и спросил, готов ли я играть, - вспоминает Фёдор Коротаев. – Я ответил, что готов. Думал, может выйду на одну из игр, но представить себе не мог, что это будет матч против «Автомобилиста»! После раскатки в Екатеринбурге к молодому голкиперу подошёл главный тренер команды Андрей Назаров и огорошил его новостью о том, что завтра Коротаев выходит в стартовом составе. Дебют в КХЛ пришёлся на матч с лидером Восточной конференции, командой, которая в начале сезона уничтожала на своём льду любого соперника. Дебютный матч Фёдора Коротаева в КХЛ. Фото: Антон Басанаев«Тогда подумал: мне придётся играть против таких ребят как Доус, Секстон – десять минут пробыл в непонятках, - продолжает Коротаев. - Вышел на улицу и долго-долго гулял, понял, что нужно просто разгрузить голову». Та встреча закончилась сенсационной победой «Нефтехимика» со счётом 6:2. А следующие матчи только убедили тренерский штаб в правильности своего выбора. За последний месяц 21-летний голкипер сыграл в основном составе девять матчей. Здесь и сейчас именно он основной страж ворот «Нефтехимика». Андрей Назаров резюмировал: «У нас получилось запустить на орбиту новую вратарскую звезду – Фёдора Коротаева». Хотя сам вратарь спокойно относится к словам тренера. «Я не считаю себя звездой, - признаётся он. – Звёзды - это Бобровский, Лундквист, Василевский. Мне просто нравится играть в хоккей и очень интересно посмотреть, что из этого получится в будущем».Фёдор встал на коньки довольно рано: уже в пять лет он катался на коробке в родном Орехове. «Примерно тогда же я подошел к маме и сказал, что хочу стать хоккеистом, - рассказывает Коротаев. – Мне купили форму, отвели в спортшколу «Русь». А совсем скоро я понял: моё место в воротах и сказал дома, что хочу быть вратарём. У мамы был шок, когда она узнала, сколько стоит амуниция голкипера».В итоге Фёдору пришлось донашивать щитки за старшими ребятами, которые уже начали выступать за другой возраст. Но довольно скоро будущего голкипера «Нефтехимика» ждало разочарование. Тренеры прямым текстом сказали, что хоккей – не для него. Услышать такое 7-летнему мальчишке очень неприятно, но Коротаев не сдался и просто перевёлся в спортшколу на другом берегу Москвы-реки – «Марьино».«А мне он сразу понравился: высокий, очень трудолюбивый, - начинает разговор первый тренер Фёдора Коротаева Алексей Чепраков. – Было видно, что ему дано играть в хоккей. К тому же замечал, насколько Федя любит игру, ведь он помимо тренировок в спортшколе занимался сам: растяжки, отжимания».В спортшколе «Марьино» существует отличная новогодняя традиция – накануне праздника устраивается матч отцов и детей и ребятишки играют в хоккей вместе со своими родителями. Тренер Алексей Чепраков утверждает, что Фёдор был очень хорош и в качестве полевого игрока. «У него неплохой щелчок, хорошее катание, - отмечает наставник. – Думаю, он мог бы стать и неплохим нападающим».Через два с половиной года тренеры «Марьино», оценив талант своего воспитанника, предложили ему перейти на повышение – в московское «Динамо». К тому же Фёдор с детства болел за бело-голубых. «Помню я ещё ходил в детский сад, и мама отвела меня на хоккей, - молодой вратарь рассказывает как начиналась его любовь к «Динамо». – Это был матч против «Авангарда», на трибунах в Лужниках был аншлаг, и на меня это произвело фантастическое впечатление».Однако в спортшколе бело-голубых Фёдор задержался недолго: уже через год ему пришлось возвращаться обратно в Марьино. Тебе 14 лет, и в любимой команде говорят: парень, ты не готов. Такое выбьет из колеи любого ребёнка, но очередной удар судьбы снова не смутил Коротаева. В «Марьино» он отыграл до самого выпуска, а вечерами после тренировок мчался в Лужники и с фанатской трибуны смотрел за матчами любимого «Динамо».Фёдор Коротаев (в центре с барабаном) во время матча московского «Динамо». Фото из личного архива Фёдора КоротаеваСовсем недавно в сети появилось фото, где юный Фёдор, ещё не успевший отрастить бороду, в бело-голубом шарфе держит в руках барабан на фанатском секторе Малой арены. «Самый дешёвый билет тогда стоит 400-500 рублей, - рассказывает хоккеист. – Сами понимаете, для 15-летнего подростка достаточно солидная сумма. Но можно было попасть на матч и бесплатно: необходимо только горячо поддерживать свою команду. Я и вписывался в эту программу, тем более болеть за «Динамо» мне только в удовольствие.Сразу после выпуска из спортшколы «Марьино» в 2014-м году Фёдор отправился на просмотр в «Атлант». Проведя летний турнир имени Аркадия Чернышёва, он был зачислен в клуб МХЛ «Мытищинские Атланты». Хотя большую часть того сезона он провёл в подмосковной Электростали, выступая за «Кристалл». А затем его карьера совершила интересный поворот – Коротаев отправился в самую восточную точку хоккейной России, на Сахалин. Оказаться в 18 лет на другом конце Земли, когда рядом нет ни родителей, ни друзей – очередное испытание в карьере хоккеиста. «Больше всего напрягала разница во времени, - вспоминает тот этап своей карьеры Фёдор. – Ты потренировался утром и хочешь позвонить домой маме или друзьям, а в Москве уже ночь. Хотя в самом Южно-Сахалинске мне нравилось: это очень красивый город, много горнолыжных склонов. Именно там я впервые встал на сноуборд, и с тех пор это одно из моих любимых хобби».Следующим летом Коротаев отправился на просмотр в Нижнекамск и был очень близок к тому, чтобы перейти в систему «Нефтехимика». Но для этого нужно было расторгнуть соглашение с «Сахалинскими Акулами». Однако клуб прекратил своё существование, а права на хоккеистов достались другому клубу МХЛ, «Тайфуну». В итоге процесс разрыва контракта превратился в целую эпопею, и момент для переезда в Нижнекамск был упущен. Уволиться из «Тайфуна» вратарь не мог до середины августа и этот удар едва не подвёл черту под его карьерой.«Тогда, наверное, впервые в жизни посетила мысль, что с хоккеем у меня не очень складывается, - признаётся Фёдор. – Я вернулся в Москву и устроился консультантом в магазин хоккейной экипировки рядом со стадионом «Динамо», проработал там почти месяц…»В один обычный рабочий день, когда Фёдор сидел за кассой, вдруг раздался звонок. На том конце был Нижнекамск: «Приезжай к нам, поиграешь в «Реакторе». В ту же минуту вратарь позвонил директору магазина, сказал, что увольняется и отправился собирать вещи. «Мы хорошо дружим с Алексеем Красиковым, который играет в «Сибири», - рассказывает Фёдор. – Я позвонил ему, посоветовался. Сошлись на том, что, раз представился шанс, им надо пользоваться. Хотя я пропустил, по сути, всю предсезонную подготовку». А дальше был первый сезон за новый клуб МХЛ, в котором Коротаев делил место в воротах с другим голкипером. На следующий год Фёдор уже стал основным вратарём и выиграл первую в своей карьере большую награду. «Реактор» сенсационно дошёл до полуфинала плей-офф и стал бронзовым призёром.Фёдор Коротаев во время матча плей-офф МХЛ. Фото: Ярослав НееловПодготовку к новому сезону Фёдор начал уже в качестве игрока ВХЛ и даже был заявлен в составе «Нефтехимика» на предсезонный Кубок Президента Республики Казахстан. 11 матчей за самарский ЦСК ВВС хватило тренерскому штабу нижнекамского клуба, чтобы пригласить Коротаева в первую команду. Первый матч в КХЛ не забывается никогда, и Фёдор благодарит партнёров, которые приняли несколько бросков в дебюте матча на себя. «Отлично помню первый бросок по своим воротам, - вспоминает Коротаев. – Вижу момент, думаю: сейчас легко схвачу её, но шайба ударяется в ребро ловушки и улетает куда-то мимо. Тогда дал себе установку: «Федя, надо собраться»! Хотя первые несколько минут матча не мог поверить в происходящее: я же ещё два года назад думал заканчивать, работал в магазине, а теперь на льду в матче КХЛ играю против лидера сезона».Коротаев ФёдорРодился 4 июля 1997 года в Москве.Клубная карьера: «Мытищинские Атланты» (МХЛ) 2014-2015, «Кристалл» (МХЛ Б) 2014-2015, «Сахалинские Акулы» (МХЛ) 2015-2016, «Ариада» (ВХЛ) 2016-2017, «Реактор» (МХЛ) 2016-2018, ЦСК ВВС (ВХЛ) 2018-2019, «Нефтехимик» 2018 – по настоящее время.Достижения: Серебряный призёр МХЛ (2017), Бронзовый призёр МХЛ (2018).]]></text>
</doc>
