<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Влад Уткин]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Романов: «Если ты вкалываешь, игра будет на твоей стороне»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/10/411596.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Александр Романов, #дорогу молодым]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Этим летом Романова впервые привлекли к сборам основной команды ЦСКА, и он с ходу завоевал доверие главного тренера Игоря Никитина. Молодой защитник в новом сезоне провёл 15 матчей в составе «армейцев», не пропустив при этом ни одной игры. Детство Романов провёл в подмосковном Одинцове. Впрочем, повзрослев, он не сменил место жительства. Разве что теперь он появляется там намного реже. И это понятно: тренировки, сборы, игры… Будущий защитник ЦСКА и сын известного в прошлом хоккеиста, а ныне – агента Станислава Романова впервые встал на коньки в четыре года. Вскоре после этого его отдали в хоккейную школу «Крылья Советов». Как потом признался Александр, такой выбор был обусловлен территориальным фактором – она находилась недалеко от дома.- Как мне потом рассказывали, я делал первые шаги по льду на пруду, - рассказывает Александр. -  Примерно в том же возрасте начал ходить на игры отца, также посещал матчи моего дедушки. Так что можно сказать, что в хоккее я с самого раннего детства. Почему пошёл в «Крылья»? В то время у меня не было задачи попасть в какую-то престижную школу. Просто она была самой доступной, и мне не составляло труда добираться туда по пробкам. Всегда приходилось отпрашиваться с уроков, чтобы успеть на тренировку. - Насколько было для вас проблематично совместить учёбу с хоккеем?- Все учителя были понимающими, давали возможность развиваться во всех направлениях, поэтому меня спокойно отпускали. Естественно, много занимался с репетиторами дома, и всё обходилось без проблем.- Николай Коваленко в интервью рассказывал, что в детстве собирал записи с играми отца. У вас тоже есть такая коллекция?- Нет, у меня такого нет. Зато есть коллекция его медалей. Чувствовал ли какое-то особое отношение к себе из-за моей хоккейной семьи? Нет... Больше всегда требуют от тех, кто лучше выглядит.- В 12 лет вас перевели на позицию защитника. Не получалось в нападении?- Примерно так... В 12 лет я был довольно плотным, немного больше других, и в нападении у меня не очень дела сложились. Тренер предложил попробовать себя в обороне, и я подумал: «Почему бы и нет?». И так вышло, что через год я попал в сборную Москвы как защитник.- То есть, можно сказать, что вы спокойно перешли на другую позицию?- Да. Даже так скажу: я раскрылся в другой стихии.Николай Щедров, детский тренер Александра Романова:«Александр занимался в группе ребят 1999 года рождения, а я вёл мальчишек 2000 года. И его перевели к нам. Саша сразу отметился своей отвагой и трудолюбием. Он был настоящим лидером с неуступчивым характером, хорошим броском и пониманием игры. Когда я предложил ему стать защитником, он немножко расстроился, но согласился. И в первой же игре на этой позиции забил один или два гола, и на этом успокоился.Александр сейчас в ЦСКА, на драфте НХЛ его выбрал «Монреаль». Всё в его руках. Драфт НХЛ – это аванс, ему нужно дальше развиваться и работать. У Романова есть для это необходимые качества. Думаю, что всё у него получится».Александр Романов. Фото Юрия КузьминаНаш герой - из хоккейной династии, поэтому всегда есть, с кем разобрать игру и подумать над недочётами. Да и как может быть иначе, когда твой папа – чемпион России 2000 года в составе московского «Динамо», а дедушка – трёхкратный обладатель Кубка Гагарина?- Активно ли участвовал ваш дед, Зинэтула Хайдярович Билялетдинов, в вашем хоккейном воспитании?- Он всегда, и даже сейчас воспитывает меня и в быту, и в хоккее. Думаю, он обрадовался тому, что сможет научить меня играть в своей стихии – в обороне. А отец, как бывший нападающий, помогал бы мне в атаке.- Часто ли удаётся пообщаться в дедом вживую, ведь у каждого из вас напряжённые графики.- Общаемся практически после каждой игры. Он смотрит много матчей в записи, следит за моей игрой. Потом частенько разбираем мои матчи.- Какие кумиры у вас были в детстве, помимо отца и деда?- Я больше следил за НХЛ и восхищался нападающими, например Патриком Кейном. Многие вратари мне нравились, но не припомню, чтобы кто-то из защитников был моим кумиром. Мне всегда больше импонировали нападающие, например, тот же Александр Овечкин.Романов играет в ЦСКА только первый сезон, но уже успел запомниться болельщикам, как защитник-домосед. По игровому стилю Александр напоминает Богдана Киселевича, но разговоры о попытках копировать его игровой стиль категорически отвергает.- Это чистое совпадение, я никогда не старался копировать чью-то игру. Конечно, что-то можно подсмотреть, чтобы приобрести какой-то опыт...- Восемь лет вы отыграли за детские и юношеские команды «Крыльев». Как получилось, что перед прошлым сезоном вы попали в «Красную Армию»?- Я не менял команду всё это время. С самого детства, с самых первых шагов я находился в «Крыльях». Это был мой второй дом, и тут я перешёл к новым ребятам. Правда, против половины из них уже играл. С ЦСКА у нас всегда была битва! Конечно, попал в новый коллектив, но мне удалось быстро в него влиться. Парни, которые были моими соперниками, оказались очень хорошими ребятами, помогли мне адаптироваться.- Вас пригласили из команды, которая в тот год заняла 14-е место в Западной конференции, в стан чемпиона. Быстро ли удалось привыкнуть к «красноармейским» требованиям?- Требования, в основном, были теми же, просто ЦСКА играет по быстрой и жёсткой системе, которую тяжело сломить. Я быстро к ней привык, просто выполнял свою работу и делал всё от сердца.Александр Романов. Фото Владимира БеззубоваПрошлый сезон Романов отыграл в «Красной Армии», а этим летом его привлекли к сборам основного состава ЦСКА. Привыкнуть к новым требованиям было непросто. По словам игрока, разница в тренировочном процессе была велика. Всё приходилось делать намного быстрее, а сами занятия были куда тяжелее, чем в МХЛ. К счастью, Романов был не единственным парнем из молодёжной команды, кого позвали работать с основной. Компанию ему составил сверстник Никита Ртищев, да и новые партнёры в коллектив приняли быстро. Так что, с адаптацией проблем не возникло.- Сперва это было достаточно неожиданно, - рассказывает Романов. - Защитник, которому 18 лет, в основной команде… Это был очень большой сюрприз для меня. Стараюсь выкладываться во всех играх и тренировках. Для молодых игроков нет поблажек. На место любого лимитчика приходится очень много конкурентов. Одна ошибка – и всё, ты можешь поехать в обратно в МХЛ.- Пока что вы не пропустили ни одной игры в основе «армейцев», и у вас хороший показатель полезности – «+7». Сами удивлены такому повороту событий?- Нет, не удивлён. Просто я работаю на 100 процентов и настраиваюсь на каждую игру. Как ты работаешь, так и играешь. Если ты вкалываешь, то игра будет на твоей стороне. В апреле Романов в составе национальной команды России отправился на чемпионат мира для игроков до 18 лет, который проходил в Челябинске. Для юного игрока это был первый международный турнир среди сборных, и впечатления у него остались неизгладимые. Вспомнил Александр и неудачную игру с американцами в четвертьфинале. По его мнению, сборной России тогда просто не повезло в концовке.- Конечно, впечатления от чемпионата остались самые хорошие! Нас поддерживал весь Челябинск, дворец всегда был битком. Организация, команды, те битвы, в которых мы участвовали – всё очень понравилось! Игра с США... В один из самых ответственных моментов, когда нам забивали в пустые ворота, у Руслана Исакова сломалась клюшка. За американцев на том турнире играло много мастеров, некоторые из них летом драфтовались в НХЛ. Две сверхдержавы противостояли друг другу, но в каких-то моментах они нас поддавили, а мы не разобрались. У нас было много моментов, создавали хорошие ситуации, но шайба не шла в ворота. Хоккей – это такая вещь, где, помимо хорошей подготовки, на твоей стороне должна быть ещё и удача.Александр Романов. Фото Юрия КузьминаЛетом в карьере Александра случилось большое событие. «Монреаль Канадиенс» выбрал его под 38-м номером во втором раунде драфта НХЛ. Правда, об этом игрок особо не думает, сейчас у него другие заботы. Романов хочет помочь ЦСКА выиграть Кубок Гагарина. А ещё парень не забывает про учёбу. Сейчас он на третьем курсе ГУУ по специальности «Спортивный менеджмент». Пропускать занятия без уважительной причины Романов себе не позволяет, поэтому и учится хорошо.- Свободного времени практически нет, а то, что всё же находится, провожу дома, с семьёй. Стараюсь никуда не выезжать, потому что за считанные выходные нужно набраться сил. Хотя бы немного нужно просто полежать на кровати и отдохнуть, никуда не выходя из дома. Очень редко я куда-то выбираюсь с друзьями. Можно ли меня назвать домоседом? Не можно, а нужно! - Позапрошлым летом вы поступили в Государственный университет управления на спортивный менеджмент. Как удаётся совмещать хоккей и учёбу?- Так получилось, что я в шесть лет пошёл в школу, а последние два класса закончил за год экстерном. И сейчас уже учусь на третьем курсе очного отделения. Времени не теряю! - Вы выбрали эту специальность, потому что после окончания карьеры планируете, как и ваш отец, стать хоккейным управленцем? Это была ваша идея?- Да. Я бы хотел после окончания карьеры пойти в серьёзную спортивную сферу, но сейчас не задумываюсь настолько конкретно о будущем. В данный момент я настроен исключительно на хоккей.- А с оценками у вас как дела обстоят?- Ох, я бы не сказал, что отлично. Средне: учусь на четвёрки. Когда у меня было время на учёбу, например, в школе, то я получал только четвёрки и пятёрки. В четверти не было ни одной тройки. Сейчас, когда стал больше времени уделять хоккею, немножко скатился.- Многие ваши сверстники с первых зарплат покупают себе машины. Вы уже обзавелись авто?- Пока что не успел. Но в далёких планах это есть.- Ваша цель на сезон и карьеру?- На этот сезон моя задача – помочь ЦСКА завоевать Кубок Гагарина и быть полезным игроком для команды. Хочу быть такой же боевой единицей, как Никита Нестеров, Алексей Марченко, остальные ребята. На всю карьеру загадывать не буду. О своих мечтах не хотел бы говорить. Выиграть хочется всё и сразу, но это должно происходить потихоньку, по ступенькам.ДОСЬЕАлександр Станиславович РомановРодился 6 января 2000 года в Москве.Карьера: 2009-2017 гг. - «Крылья Советов», 2017-2018 гг. – «Красная Армия», 2018-н.в. – ЦСКА.]]></text>
</doc>
