<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Авангард» засушил «Автомобилист» в дуэли лидеров Востока. Обзор 29 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/29/419219.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Амур, #ХК Сочи, #Куньлунь, #Сибирь, #Салават Юлаев, #Металлург Мг, #Трактор, #Адмирал, #Спартак, #Северсталь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – ХК Сочи (Сочи) 2 – 3 Б (1:0 0:0 1:2 0:0 0:1)Сочинцы приехали в Хабаровск с невесёлой серией из трёх поражений. Ещё одна проблема клуба в последнее время – нападение: в этих поединках южане забросили лишь две шайбы. В итоге ХК «Сочи» отстал от преследуемого «Спартака», находящегося на пятом месте Запада, да и воспрянувшее духом «Динамо» уже настигает команду Сергея Зубова. Первые два периода матча с «Амуром» только подчеркнули её проблемы.В первом при равной борьбе моменты хозяев выглядели острее, сочинцы же могут записать себе в актив только попадание в перекладину. Ну а на 17-й минуте Александр Горшков нанёс бросок от синей линии, а Данил Файзуллин, забытый соперниками перед воротами, подкорректировал шайбу в сетку. Не помог гостям и тренерский запрос на помеху вратарю. Во втором периоде характер игры не изменился, а на 50-й минуте быстрая атака хабаровчан привела к тому, что Файзулин протаранил оборону ХК «Сочи» и оформил дубль. Перспектива завершить очередной матч без набранных очков и заброшенных шайб встряхнула гостей, и почти тут же они смогли распечатать Алексея Мурыгина. Для Юрия Александрова стала первой в сезоне, а спустя четыре минуты он организовал и второй гол ХК «Сочи» - именно его бросок подкорректировал Станислав Бочаров. Матч перешёл в овертайм, героем которого стал защитник сочинцев Кирилл Воробьёв, в прыжке преградившей шайб путь в сетку. В итоге судьба матча решилась в буллитной серии, где удача улыбнулась сочинцам. наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Сибирь (Новосибирск) 4 – 2 (1:1 1:1 2:0)Команды встречались второй раз за два дня. Вчерашний матч надолго запомнится болельщикам «Куньлуня» и наверняка станет великолепной рекламой КХЛ в Китае. Хозяева умудрились отыграть четыре шайбы за 20 минут третьего периода, причём Олли Палола забросил две шайбы на последней минуте. Несмотря на то, что «Куньлунь» проиграл в итоге по буллитам, вряд ли зрители ушли сильно расстроенными.Сегодня матч получился не менее интересным. В отличие от вчерашнего дня, отыгрываться пришлось новосибирцам, и дважды они справлялись с этой задачей. Сначала на добивание Брендона Ипа ответил вовремя появившийся перед воротами Джордан Кэрон, а во втором периоде на чёткий и быстрый розыгрыш большинства Вели-Матти Савинайнена почти тут же свой аргумент привёл Данил Романцев. Однако в третьем периоде забивал уже только «Куньлунь». Ип отметился точным кистевым броском, оформив дубль, и он же поставил точку в матче броском в пустые ворота, оформив первый «китайский» хет-трик в КХЛ.наверхСалават Юлаев (Уфа) – Металлург (Магнитогорск) 0 – 4 (0:2 0:1 0:1)В последних двух матчах «Металлург» поправил своё положение и отправился в Уфу. Хотя домашние встречи с «Нефтехимиком» и «Торпедо» оказались настоящими триллерами, битва в Уфе была выиграна «Металлургом» за явным преимуществом.Но это можно сказать о счёте, но признать, что «Магнитка» доминировала по игре не получится. По броскам в створ соперники оказались равны (31-31), а вот по времени в атаке «Салават Юлаев» превзошёл магнитогорцев почти в два раза. Счёт открыл Андрей Чибисов, убежавший в отрыв на исходе меньшинства «Металлурга». Его бросок нельзя было назвать неберущимся, но шайба предательски просочилась через амуницию Юхи Метсолы и заползла за линию. Следующий гол гостей стал с одной стороны шедевром в исполнении Григоря Дронова, пробежавшего через всю площадку. С другой – в самый ответственный момент перед защитником расступились соперники и Дронов расстреливал ворота с идеальной позиции.В эпизоде с третьей шайбой финский вратарь «Салавата Юлаева» снова не выручил после дальнего броска Евгения Бирюкова, а окончательный счёт установил мощнейший выстрел Ииро Пакаринена. «Металлург» впервые в истории КХЛ обыграл «Салават Юлаев» в Уфе с разницей в четыре шайбы и продолжает погоню за «Ак Барсом» в таблице Восточной конференции.наверхТрактор (Челябинск) – Адмирал (Владивосток) 2 – 1 (0:1 1:0 1:0)Клуб из Владивостока отправился на выездную серию в отличном настроении. В последних двух матчах «Адмирал» добился побед и для нынешнего положения дел в дальневосточном клубе это очень неплохой показатель.«Адмирал» на кураже повёл в счёте: Войтех Полак подправил шайбу после броска защитника в середине первого периода. Ответ «Трактор» перенёс уже на второй период, когда размашистую атаку завершил щелчком Антон Глинкин. Это же звено забросило и победную шайбу: точный бросок на счету Виталия Кравцова. 18-летний форвард стал автором пятого гола в этом сезоне^ набрал 15-е очко в нынешней регулярке и по этому показателю вышел на третье место в команде.наверхСпартак (Москва) – Северсталь (Череповец) 3 – 0 (1:0 0:0 2:0)«Северсталь» вышла на лёд под руководством Андрея Разина, который успел провести с новой командой лишь одну тренировку – накануне поединка со «Спартаком». Первое интервью в качестве главного тренера Разин дал KHL.ru и отметил, что у команды ещё есть шансы попасть в плей-офф, и «Северсталь» будет делать всё, чтобы ими воспользоваться. Было интересно, насколько состав череповчан при Разине будет отличаться от состава в предыдущем поединке. Он отличался, и значительно. Не оказалось в заявке Максима Пестушко, Дмитрия Казионова (из-за травмы), Сергея Лапина (эти игроки выходили в первой тройке нападения в матче против «Барыса» 27 ноября), пары Владимир Сычушкин – Станислав Калашников. Зато второй раз в сезоне вышел 19-летний защитник Макар Хабаров.ФОТОЛЕНТА. 29.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Северсталь» (Череповец)В первом периоде «Северсталь» вовсе не выглядела аутсайдером Запада, создав у ворот Никиты Беспалова несколько опасных моментов. Но открыли счёт всё же хозяева – Анатолий Никонцев завершил массированную атаку «Спартака». За 15 секунд до перерыва «Северстали» удалось отыграться, однако гол Максима Рыбина был отменён после тренерского запроса на блокировку вратаря. После безголевого второго периода гости ещё плотнее насели на ворота Беспалова, но точности в завершении атак им не хватало, плюс - безупречно действовал спартаковский вратарь, не пропускавший до этого в двух матчах подряд. В итоге хозяева всё же дожали соперника после голов Никонцева и Мартиньша Карсумса. наверхАвангард (Омск) – Автомобилист (Екатеринбург) 3 – 0 (2:0 0:0 1:0)Матча лидеров дивизионов Харламова и Чернышева ждали очень давно. Но встреча не принесла зажигательной интриги – «Авангард» выиграл достаточно уверенно. Уже в первом периоде хозяева льда создали себе отличный задел. Сперва Максим Тальбо мастерски раскачал защитника соперников и выдал шайбу на пустой угол Семёну Кошелеву и не дал Якубу Коваржу продлить сухую серию до ста минут. А спустя три с половиной минуты Вилле Покка вогнал снаряд под перекладину и оформил уже пятый гол в нынешнем сезоне.После перерыва «Авангард» стал действовать максимально чётко и сконцентрировано: во втором периоде хозяева позволили сопернику нанести всего четыре броска в створ своих ворот, в третьем – восемь.«Автомобилист» впервые в сезоне не смог забросить в отдельно взятом матче и снова уступил «Авангарду» в гостях, чего не делал с ноября 2013 года, и теперь его лидерству в Восточной конференции угрожает не только «Ак Барс», но и сегодняшний обидчик.наверх]]></text>
</doc>
