<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА обыгрывает «Локомотив» и обеспечивает место в плей-офф. Обзор 10 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/10/426422.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Амур (Хабаровск) 3 – 1 (1:0 1:1 1:0)Матчем против географических соседей «Адмирал» начинал домашнюю серию, которая продлится до конца месяца и будет насчитывать сразу восемь встреч. В нынешнем сезоне команды обменялись победами, при том, что обе встречи прошли в Хабаровске.Счёт в дальневосточном дерби был открыт уже в самом дебюте: защитники гостей упустили Александра Стрельцова на пятачке и форвард перевёл шайбу в сетку. «Амур» сумел отыграться на экваторе матча в большинстве. Соперники не раз за розыгрыш оставляли одного Александра Горшкова у дальней штанги и с третьей попытки он прошил-таки Никиту Серебрякова с близкого расстояния. Но ещё до перерыва «Адмирал» снова вышел вперёд, благодаря добиванию Александра Коннова, для которого эта шайба стала дебютной в КХЛ.Точку в матче поставил Константин Глазачев, прервавший серию поражений своей команды. «Адмирал» добыл вторую победу над «Амуром» в нынешнем сезоне и приблизился к нему в турнирной таблице на расстояние одной победы.наверхБарыс (Астана) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 1 – 3 (1:2 0:0 0:1)Победа в матче с китайским клубом позволила бы «Барысу» сравняться по очкам с лидером дивизионе Чернышёва «Авангардом». К тому же статистика говорила в пользу хозяев: в этом сезоне «Барыс» уверенно разобрался с соперником 4:1, к тому же «Куньлунь» ни разу в истории не побеждал в Астане.Матч начался для «Барыса» как нельзя лучше: уже во второй смене Алексей Маклюков мощно бросил под перекладину и открыл счёт своим голам в нынешнем сезоне. «Куньлунь» замыкает вторую десятку в таблице реализации большинства со скромными 13,6%. Но в первом периоде гости показали стопроцентный показатель, забросив дважды подряд. Сначала Патрик Лунд в касание прошил вратаря хозяев, а затем Брэндон Ипдобил шайбу с пятачка. Тренер «Барыса» почувствовал, что пришла пора решительных мер и взял тайм-аут.Однако одна из самых забивающих команд Восточной конференции отличиться в этом матче больше не смогла. А вот форвард «Куньлуня» Брэндон Ип поразил броском из своей зоны уже пустые ворота, оформив дубль. Победная серия «Барыса» из трёх матчей прервалась. Казахстанский клуб упустил шанс догнать «Авангард», правда у «Барыса» ещё четыре игры в запасе.наверхСалават Юлаев (Уфа) – Динамо (Рига) 3 – 2 OT (2:2 0:0 0:0 1:0)«Салавату» предстояло непростое испытание – два матча за два дня. Первый из них предстояло провести с рижским «Динамо», которое ведет отчаянную борьбу за попадание в плей-офф в этом сезоне. В составе команды Гирта Анкипанса не было лучших бомбардиров клуба Линуса Виделля и Мэтью Майоне.Фотолента: 10.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Динамо» (Рига)Уфимцы начали за здравие, на 9-й минуте индивидуальным мастерством блеснул Линус Умарк, доигравший эпизод до конца и открывший счёт в матче. Вскоре Владимир Ткачёв воспользовался пасом из-за ворот Антона Бурдасова и упрочил лидерство «Салавата». Но 17-я секундная растерянность стоила команде Николая Цулыгина – Лаурис Дарзиньш и Мартиньш Дзиеркалс сравняли счёт и до конца первой трети игры. Но в следующие два периода команды не смогли забросить ни одной шайбы, в итоге всё решилось в овертайме, когда уже Ткачёв ассистировал Бурдасову.наверхЛокомотив (Ярославль) – СКА (Санкт-Петербург) 0 – 4 (0:0 0:4 0:0)Обе команды подошли к матчу с хорошими победными сериями, при этом ярославцы уже проиграли десяти последних домашних матчей СКА с учетом последних встреч в плей-офф. В этом сезоне команды обменялись «сухими» победами, а голкиперы Илья Коновалов и Игорь Шестёркин, занявшие места в воротах в отчётной встрече, не пропускали уже больше 110 минут в регулярном чемпионате.В составе «Локомотива» появились герои недавнего молодёжного чемпионата мира Григорий Денисенко и Кирилл Слепец, занявшие места в первом и четвёртом звене соответственно. Первый период прошёл с небольшим преимуществом хозяев, но за десять минут следующей трети игры СКА забросил три безответные шайбы, отправив Коновалова отдыхать. «Локомотив» имел несколько возможностей, чтобы отыграться, а в итоге Наиль Якупов оформил дубль в контратаке. Шестёркин в восьмой раз в сезоне сыграл «на ноль» и вышел на первое место в Лиге по этому показателю.наверх]]></text>
</doc>
