<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Магнитка» оступилась в Санкт-Петербурге. Обзор 18 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/18/417056.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Сибирь, #Динамо Москва, #Салават Юлаев, #Барыс, #ХК СКА, #Металлург Мг, #Йокерит, #Локомотив]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – ХК Динамо М (Москва) 6 – 4 (1:1 3:1 2:2)Соперники встречались в этом сезоне в Москве и тогда «Динамо» добилось победы со счётом 6:3. Нынешний матч получился ещё боле результативным. Гости дважды догоняли соперника, едва не совершили выдающийся камбэк превратив 2:5 в 4:5, но шайба Александра Шарова в пустые ворота принесла «Сибири» вторую победу подряд. Такого с новосибирским клубом в этом сезоне не случалось. Четвёртая шайба в ворота «Динамо» на счету Джордана Кэрона стала дебютной для 28-летнего канадца в КХЛ.ФОТОЛЕНТА. 18.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Сибирь» (Новосибирская область) - «Динамо» (Москва)В составе «Динамо» дебютировал 19-летний форвард Александр Петрунин, а погоду на льду традиционно делала связка Дмитрия Кагарлицкого и Вадима Шипачёва. Форварды организовали погоню за соперником при счёте 2:5. В юбилейном 400-м матче в КХЛ Кагарлицкий забросил юбилейную же сотую шайбу в регулярных чемпионатах. Также Дмитрий продлил свою результативную серию до шести матчей, а Шипачёв – до пяти.«Сибирь» уже в третий раз в этом сезоне забросила в ворота соперника шесть шайб и смогла приблизиться к «Амуру», располагающемуся на 11-й строчке в турнирной таблице Восточной конференции.наверхБарыс (Астана) – Салават Юлаев (Уфа) 0 – 3 (0:0 0:2 0:1)Даже, несмотря на два поражения в последних матчах, «Барыс» имел шанс догнать «Авангард» в таблице Восточной конференции. Однако в матче против «Салавата Юлаева» соперник победил за счёт более качественной реализации моментов. Хотя статистику команды продемонстрировали примерно равную: 30-31 по броскам в створ ворот. Стоит отметить, что «Барыс» не смог выставить на игру из-за травм нескольких ключевых игроков. Не вышли на лёд, помимо Джесси Блэкера и Брэндона Боченски ещё и Патрис Кормье, Андре Петерссон и Мэттью Фрэттин.«Салават Юлаев» открыл счёт в большинстве: Тему Хартикайнен остался абсолютно один вблизи ворот и расстрелял верхний угол пушечным щелчком. Вторая же шайба гостей получилась несколько курьёзной. «Дежурный» бросок Павла Коледова в ближний угол превратился в гол – шайба заползла за линию ворот Хенрика Карлссона.Впервые в этом регулярном чемпионате «Барыс» не смог забросить шайбу, а «Салават Юлаев» одержал уже третью победу подряд и практически догнал крайне плотную группу команд. «Авангард», занимающий второе место, и «Барыс», расположившийся на пятой строчке, разделяют всего два очка. После победы в Астане «Салават Юлаев» отстаёт от них всего на три балла.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Металлург (Магнитогорск) 2 – 1 (1:0 1:1 0:0)«Магнитка» набрала впечатляющий ход, одержав семь побед подряд. Кроме того, разыгрался Николай Кулёмин – очки в семи матчах подряд, голы – в пяти, дубль и хет-трик, - таков бомбардирский и снайперский «улов» 32-летнего нападающего. СКА подошел к поединку с менее впечатляющей серией из трёх побед. Санкт-Петербург в последние годы стал несчастливым городом для «Магнитки». В последний раз магнитогорцам удалось выиграть здесь в ноябре 2014-го.ФОТОЛЕНТА. 18.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. СКА (Санкт-Петербург) - «Металлург» (Магнитогорск)Хозяева захватили инициативу с первых же минут и начали планомерный обстрел ворот Василия Кошечкина. Дважды умудрился заработать удаление Яков Рылов, и второе СКА реализовал – цели достиг дальний бросок Антона Белова. Во втором периоде гости усилили давление на ворота Магнуса Хелльберга и добились своего – Андрея Чибисова забыли на убойной позиции. Тем не менее, на второй перерыв СКА ушел, ведя в счёте – разыгравшийся в последнее время Максим Карпов реализовал большинство.В третьем периоде шла равная игра, «Магнитка» заменила Кошечкина лишним игроком более, чем за две минуты до сирены, однако СКА сохранил победный результат и теперь отстаёт от лидера Запада, ЦСКА, на одно очко.  наверхЙокерит (Хельсинки) – Локомотив (Ярославль) 4 – 3 (2:2 1:0 1:1)После разгрома от ЦСКА (0:5) 4 ноября под горячую руку финнам попала «Северсталь», которую «Йокерит» обыграл дважды с одинаковым счётом (4:0), после чего «сухая» серия голкипера Яниса Калниньша достигла 150 минут и 19 секунд. «Локомотив» прибыл в Хельсинки после победы над «Спартаком» (3:1).Первый период получился богатым на голы. Хозяева открыли счёт уже на 24-й секунде – массированную атаку добиванием завершил Брайан О'Нилл, а на 11-й минуте к голу привела ошибка Александра Салака. Однако ещё до перерыва гости оправились и сумели сравнять счёт усилиями Якуба Накладала и Андрея Локтионова. В дебюте второго периода случился курьёз – Даниил Апальков, прерывая пас Пекки Йормакки, срезал шайбу точно в девятку ворот своей команды. После четвёртой шайбы хозяева, вроде бы, спокойно контролировали ситуацию, однако на 54-й минуте Оливер Лауридсен перед воротами врезал клюшкой между ног Степану Санникову и отправился в раздевалку, а «Локомотив» получил пятиминутный численный перевес, а после того, как Александр Салак бросился на лавку, Брэндон Козун сократил отставание до минимума. Однако на большее у гостей не хватило сил и времени.наверх]]></text>
</doc>
