<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Осталась ли сила у Майоне, если он сбрил бороду?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/08/415610.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Мэтью Майоне, #Найджел Доус, #Джастин Азеведо, #Андрей Мартемьянов, #Никита Гусев, #Илья Коновалов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Клубы КХЛ провели по 25-26 матчей, а ХК «Сочи», «Слован», «Магнитка» вообще сгоняли 27. Экватор чемпионата близок, и у нас есть полнедели, чтобы сделать первые выводы. Потому что уже в понедельник нас ждет блокбастер СКА – «Автомобилист». Кстати, если посмотреть на таблицу по трёхочковой системе, положение команд практически бы не изменилось. То есть напрасно ломали копья, переходить ли на два очка. При этом даже московское «Динамо» и «Трактор», которые взяли плохой старт и вообще проводят сложный сезон, имеют хорошие шансы на плей-офф. Москва отстаёт лишь на два очка от кубковой зоны, Челябинск – на три. Ничего ещё не потеряно!Если бы плей-офф стартовал завтра, мы бы увидели пары ЦСКА – «Динамо» (Рига), СКА – «Витязь», «Йокерит» - ХК «Сочи», «Локомотив» - «Спартак». А на Востоке – «Автомобилист» - «Нефтехимик», «Авангард» - «Торпедо», «Ак Барс» - «Салават Юлаев», «Барыс» - «Магнитка». Очень много интриги, и сразу же, как подарок – «зёленое дерби».Найджел Доус. Фото: Павел ТабарчукПриз лучшему бомбардиру получил бы Найджел Доус (35 голов). И кто скажет, что он его не заслужил? В прошлом сезоне Доус стал лучшим снайпером КХЛ, но с обидой ушел из «Барыса». «Автомобилист» в этом сезоне потерял только два очка, и в этом большая заслуга Найджела. К своим 33 годам он провел 441 матч в КХЛ, набрав 409 (228+181) очков. Но вот приза лучшего бомбардира у него пока не было. Девять лет подряд его между собой делили Сергей Мозякин и Александр Радулов, наши хоккейные Лео Месси и Криштиану Роналду, а на десятый год взял Илья Ковальчук. Приз лучшему снайперу пришлось бы пилить на троих, потому что по 13 шайб пока забросили рижанин Линус Виделль, уфимец Антон Бурдасов и Юусо Пуустинен из Нижнекамска. При этом первые двое провели на матч меньше. Пять раз лучшим снайпером становился Сергей Мозякин, но у него пока 10 голов. Может, ещё подтянется.Приз самому результативному защитнику – тут мы видим крутую интригу. Пока лидирует Мэтью Майоне из «Динамо» (Рига) – 27 (6+21), но ему на пятки наступают Патрик Херсли из СКА (11+15) и Даррен Диц (9+17) из «Барыса». Мифическому Самсону остригли косы, и он потерял свою силу. Майоне же неделю назад сбрил роскошную бороду. А в последнем матче с «Локомотивом» не набрал ничего. Но пообещал в ноябре отдавать на благотворительность по 20 евро за каждое очко, набранное за «Динамо». Хотелось бы видеть, чтобы Мэтью пожертвовал пару тысяч евро на благое дело. Поэтому если он наберёт в ноябре очков 100 – не удивляйтесь.Джастин Азеведо. Фото: Владимир БеззубовПриз самому полезному игроку у нас бы получил форвард «Ак Барса» Джастин Азеведо (+19), который набрал 17 (4+13) очков. Отличный у него бизнес – даже сам в атаке не отличается, а плюсы идут. Это говорит о том, что чемпион «Ак Барс» не стал слабее. А рядом шагают его друзья – Антон Ландер (+17), Пол Постма (+16), Андрей Педан (+15).Кубок Континента имени Виктора Тихонова – без вопросов, «Автомобилисту» за первое место в регулярном чемпионате. И вы не будете спорить, если мы передадим приз лучшему тренеру Андрею Мартемьянову из Екатеринбурга? Спасибо, пожалуйста. Это бесспорные номинации. Но есть те, над которыми нужно поломать голову. Например, лучший новичок. Искать его надо где-то в «Локомотиве». И я бы отдал трофей вратарю Илье Коновалову. Да, в прошлом сезоне он провел семь матчей, в районе 385 минут. Но не стоит брать это в зачет. Зато сейчас 20-летний Коновалов – не только один из лучших вратарей КХЛ, он ещё и в сборную на Кубок Карьяла поехал. А ведь начинал спортивный год в Сочи, где в августе играл на Кубке мира среди молодежных клубных команд. Из МХЛ в первую сборную за два с половиной месяца – это сильно!Приз «За верность хоккею» для хоккеиста-ветерана, который внёс наибольший вклад в успех своей команды – сложите из этих букв фразу «Павел Дацюк», и не ошибетесь. Ему в июле будет 41, но годы не берут своё над Волшебником. Кстати, Дацюку из СКА можно отдать и трофей «Джентльмен на льду», у него нет пока ни одной минуты штрафа.Никита Гусев. Фото: Юрий КузьминКому раздать золотые шлемы? Кого включить в шестерку лучших игроков сезона? Выбор прямо сейчас: вратарь Якуб Коварж («Автомобилист»), Мэтью Майоне – Патрик Херсли, Найджел Доус – Павел Дацюк – Никита Гусев (СКА). Согласны?Наконец, золотая клюшка – награда самому ценному игроку регулярного чемпионата, которой в прошлом сезоне владел как раз Гусев… Клюшка уходит… Уходит наша клюшечка… А вы думаете, ей стоит менять владельца? Чем вас Никита не устраивает? Нет, вы ответьте!]]></text>
</doc>
