<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона. «Торпедо». Удачный эксперимент Немировски]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/20/452072.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Торпедо, #Дэвид Немировски, #Станислав Галимов, #Энди Миле, #Энрю Кейлоф, #Антон Волченков, #Филип Хольм]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В сезон «Торпедо» вступало обновлённым на всех уровнях. Многолетний патрон, губернатор Нижегородской области Валерий Шанцев вернулся в Москву и приехал на предсезонный турнир, который на протяжении долгих лет курировал, в качестве руководителя московского «Динамо». Новый тренерский штаб, 15 дебютантов в составе, переезд в Восточную конференцию – такого списка перемен не было ни у одного клуба Лиги.   Чемпионат начался для «Торпедо» как нельзя лучше – четыре победы на домашнем льду. В числе поверженных клубов оказались СКА (4:3) и крепкий (6:5 ОТ). Особенно удивительным был стиль подопечных Немировски: неоднократно, начиная матч с одной-трёх пропущенных шайб, торпедовцы переворачивали ход игры в свою пользу и побеждали. Сентябрь «Торпедо» завершило неподалёку от вершины Восточной конференции, заявив о себе как о грозной силе. Блестяще играли новые легионеры – защитники Филип Хольм и Мэтью Боди, нападающие Эндрю Кейлоф и Энди Миле. Пригодился опыт ветерана Антона Волченкова, лучший сезон в карьере проводил Дамир Жафяров (13+17). На последнем рубеже надёжен был Станислав Галимов.Однако стабильности порой не хватало. В октябре нижегородцев настиг спад из шести поражений подряд, но новая удачная серия восстановила позиции в таблице. Ближе к Новому году спады у команды Немировски стали происходить чаще, возрастало количество пропущенных шайб. Тяжёлая травма выбила из строя Галимова, 21 января вратарь попытался вернуться, но ушёл со льда через 33 секунды и больше в сезоне не играл. Не все летние приобретения сработали: Дмитрий Марковин забил только два гола и ушёл в «Северсталь», Денис Костин не справился с задачей заменить Галимова. 10.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Барыс» (Астана) - «Торпедо» (Нижний Новгород). Команда «Торпедо». Фото: Марат АкимжановЯнварь начался для «Торпедо» с поражения от «Металлурга» (3:7). За месяц команда, которую продолжало трясти, добыла только две победы, попадание в плей-офф, в начале сезона казавшееся делом решённым, было поставлено под сомнение. Порой нижегородцам удавались яркие бенефисы, вроде матча с «Витязем» (6:0), но в целом игра оставляла желать лучшего.Положительным моментом стало приглашение Барри Браста – канадец с огромным опытом игры в КХЛ, несмотря на репутацию крайне нестабильного вратаря, сумел закрыть позицию первого номера. Перед финишем чемпионата «Торпедо» сумело собраться, добившись нужного результата. 16 февраля, после победы над «Сибирью» (5:3), клуб обеспечил себе выход в плей-офф. Чемпионат был завершён на седьмой строчке Востока и 64 очками при разнице шайб 176-193. 08.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Торпедо» (Нижний Новгород) - «Барыс» (Астана). Барри Браст, Антон Волченков, Павел Акользин. Фото: Григорий СоколовВ первом раунде «Торпедо» ожидал «Барыс», по праву считавшийся фаворитом противостояния. Серия получилась самой захватывающей на первом этапе и подарила болельщикам семь матчей с лихо закрученным сюжетом.Нижегородцы начали серию с двух поражений в Астане, причём второе стало особенно досадным. «Торпедо» умудрилось разбазарить огромное преимущество в четыре шайбы и уступить в овертайме (4:5 ОТ). Но команда Немировски ещё в регулярном чемпионате доказала, что способна стойко переносить подобные удары.Сначала была добыта победа 3:1, а в четвёртом поединке нижегородцы ответили не менее впечатляющим камбэком. Проигрывая по ходу встречи 0:3, а за две с половиной минуты до финальной сирены 2:4, «Торпедо» сравняло счёт и вырвало победу ближе к концу второго овертайма.Всё решилось в седьмом матче, где более казахстанский клуб взял верх, выиграв с минимальным счётом (3:2). Петерис Скудра провёл в Нижнем Новгороде пять вполне успешных лет, заменить его было непростой задачей. Назначение канадско-российского специалиста Дэвида Немировски стало полной неожиданностью. До перехода в «Торпедо» 42-летний экс-игрок нескольких российских клубов трудился в роли спортивного директора «Адмирала», периодически исполняя обязанности тренера. Эксперимент удался – отсутствие большого опыта не помешало Немировски собрать боеспособный коллектив из не самых сильных игроков и блеснуть в плей-офф. В следующем сезоне канадец продолжит тренировать «Торпедо».Дэвид Немировски. Фото: Григорий СоколовМатчи «Торпедо» и «Барыса» в сезоне 2018/2019 были праздником для зрителей. Нижний Новгород и Астана играли на нервах болельщиков камбэками в «регулярке» и плей-офф, лучшее «шоу» состоялось 9 сентября. К 21-й минуте «Барыс» выигрывал гостевую встречу со счётом 3:0, надеясь довести её до победы. Но, как оказалось, самое интересное только начиналось: голы Даниила Ильина и Дамира Жафярова сократили разрыв до минимума. В третьем периоде гости забили два, а «Торпедо» - три, переведя игру в овертайм. На 64-й минуте Эндрю Кейлоф оформил дубль, принеся победу нижегородской команде со счётом 6:5 ОТ.«Торпедо» в прошедшем сезоне прославилось тем, что «цеплялось» до последнего даже в неудачных матчах, создавая угрозу камбэка. Однако 4 декабря в Санкт-Петербурге против СКА всё сложилось по-другому. Первый период прошёл без голов, в следующие 20 минут гости пропустили сразу три шайбы от Динара Хафизуллина, Никиты Гусева и Андрея Кузьменко. После перерыва игроки «Торпедо» надеялись переломить ход встречи, но вновь пропустили трижды, ни разу не забив - 0:6.20-летний нападающий Данил Веряев в сезоне 2018/2019 превратился в важного игрока основы. В «регулярке» форвард, ранее не забивавший больше гола за чемпионат, набрал 19 (6+13) баллов при показателе полезности «+13». Качественный рывок совершил 23-летний вратарь Андрей Тихомиров, отыгравший 16 матчей и оформивший один «сухарь». Самым молодым игроком сезона на момент выхода на лёд стал форвард Денис Почивалов, которому только в мае исполнилось 18 лет.Данил Веряев. Фото: Юрий КузьминВ декабре в «Торпедо» вернулся в родной Нижний Новгород Артём Аляев. 24-летний защитник был призван усилить оборону ослабленной травмами команды, но не сумел выполнить задачу. За оставшуюся часть регулярного чемпионата Аляев провёл 21 матч, успев заработать один из худших показателей полезности в клубе («-13»). «Регулярка»: Денис Паршин (16+25), Эндрю Кейлоф (22+19), Энди Миле (16+16), Дамир Жафяров (13+17), Антон Шенфельд (6+23). Плей-офф: Филип Хольм (1+4), Михаил Варнаков (2+3), Денис Баранцев (2+2), Владимир Галузин (2+2), Денис Паршин (2+2).]]></text>
</doc>
