<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[500-е матчи Карсумса и Кронвалля. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/04/434138.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Александр Ерёменко, #Кирилл Капризов, #Стаффан Кронвалль, #Виктор Тихонов, #Мартиньш Карсумс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 500 матчей в КХЛДата: 4 марта с СКАНа этой неделе сразу несколько игроков московского «Спартака» смогут провести свои юбилейные матчи в серии первого раунда плей-офф с СКА. Самый значимый у латвийского форварда Мартиньша Карсумса – 500. Юбилей может случиться уже в понедельник, и он станет четвертым латвийцем, преодолевшим эту отметку после Микелиса Редлихса (620), Кристапса Сотниекса (567) и Лауриса Дарзиньша (527). В КХЛ Карсумс выступал за рижское «Динамо» (196 матчей), московское «Динамо» (244), «Спартак» (59).Мартиньш Карсумс. Фото: Илья СмирновЦель: 500 матчей в КХЛДата: 5 марта с «Сочи»Капитан ярославского «Локомотива» Стаффан Кронвалль может также провести свой 500-й матч в КХЛ. Он может стать 36-м защитником с таким количеством игр, и всего лишь вторым легионером из дальнего зарубежья, если брать в расчёт, что Кевин Даллмэн изначально выступал в Лиге как представитель Канады. В этом сезоне шведский защитник стал самым результативным легионером в истории «Локомотива», за который провел 441 матч в КХЛ, ещё 58 случились во времена выступления за «Северсталь».Стаффан Кронвалль. Фото: Ярослав НееловЦель: 100 передач в КХЛДата: 4 марта с «Витязем»Лучший снайпер регулярного чемпионата сезона 2018/2019 Кирилл Капризов приближается к существенной бомбардирской отметке. Следующий его результативный пас станет 100-м в матчах КХЛ. В Лиге 21-летний форвард выступал за новокузнецкий «Металлург» (20 передач), «Салават Юлаев» (22) и ЦСКА (57). Всего на его счету 263 матча и 184 (85+99) набранных очка.Кирилл Капризов. Фото: Юрий КузьминЦель: 367 матчей за СКА в КХЛДата: 4, 6 с «Спартаком»Нападающий СКА Виктор Тихонов вышел на лед только в третьем матче серии с московским «Спартаком», уже в понедельник он может повторить клубный рекорд по матчам в КХЛ. Лидером в этой номинации до сих пор является Илья Ковальчук, проведший за шесть сезонов 367 матчей. Сейчас у Тихонова 366 игр и 187 (94+93) очков.Виктор Тихонов. Фото: Сергей ФедосеевЦель: 15 матчей «на ноль» в Кубке ГагаринаДата: 5 марта с «Йокеритом»Голкипер московского «Динамо» Александр Ерёменко проводит удивительную вторую часть сезона, которая только и сопряжена с рекордами. Совсем недавно он обновил клубный рекорд для вратарей по матчам, играет весомую роль в успехе команды в серии с «Йокеритом». Победа в четвертом матче серии (3:0) стала для него 14-й «сухой» в плей-офф КХЛ. Он повторил рекорд Микко Коскинена, а следующая игра «на ноль» станет рекордной в Кубке Гагарина.Александр Ерёменко. Фото: Юрий Кузьмин]]></text>
</doc>
