<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Нефтехимик» разгромил «Автомобилист». Обзор 20 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/20/417356.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Обзор дня, #Сибирь, #Салават Юлаев, #Нефтехимик, #Автомобилист, #Ак Барс, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сибирь (Новосибирск) – Салават Юлаев (Уфа) 1 – 0 (1:0 0:0 0:0)Для обеих команд пауза на Евротур пришлась очень кстати и уже после Кубка Карьяла «Салават Юлаев» выдал серию из трёх побед, а «Сибирь» впервые в нынешнем сезоне выиграла два раза подряд. Многое указывало на то, что уфимцы продолжат свою победную поступь: в пяти последних матчах против «Сибири» «Салават Юлаев» неизменно выигрывал. Причём делал это в основное время. Последний выигрыш датирован 18 сентября – уже в нынешней регулярке.Но на сей раз «Сибирь» действовала образцово. Хозяева открыли счёт в первом периоде: Данил Романцев проворно поднял шайбу с пятака в верхний угол и с 8 голами вырвался в лидера командного списка снайперов. К чести новосибирцев стоит отметить, что они не стали играть в откат после заброшенной шайбы, а, напротив, попытались развить преимущество. Во втором периоде они вдвое перебросали соперника 16-8. «Сибирь» уже в третий раз в сезоне одержала сухую победу, «сухарём» отметился Алексей Красиков, впервые в нынешнем сезоне отыгравший на ноль. Новосибирский клуб вплотную подобрался к «Амуру», идущему на 11-м месте в Восточной конференции. Теперь «Сибирь» отстаёт от дальневосточников всего на одно очко, расстояние до зоны плей-офф измеряется девятью баллами.наверхТрактор (Челябинск) – Ак Барс (Казань) 0 – 3 (0:1 0:2 0:0)«Трактор» и «Ак Барс» впервые встретились с финала Восточной конференции прошлого сезона. Челябинцы начинали 5-матчевую домашнюю серию, и.о. главного тренера Алексей Тертышный вновь доверил место в воротах молодому Владиславу Сухачёву, который неплохо проявил себя в матче против СКА.В конце первого периода Алексей Потапов убежал от защитников хозяев и хладнокровно переиграл Сухачёва. В середине матча Антон Ландер удвоил преимущество казанцев, оказавшись в нужное время в нужном месте, а затем Джастин Азеведо отлично сыграл на добивании. 3:0 и Сухачёва в воротах заменил Александр Судницин. В оставшееся время хозяева так и не могли распечатать ворота Владислава Подъяпольского, сыгравшего третий «сухой» матч в сезоне. В конце встречи повреждение получил Виталий Кравцов, попавший на Матч Звезд КХЛ 2019.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Нефтехимик (Нижнекамск) 2 – 6 (0:1 1:2 1:3)После паузы на Евротур дела у «Автомобилиста» идут не лучшим образом, к тому же продолжает залечивать травму основной голкипер Якуб Коварж. Главный тренер нижнекамцев Андрей Назаров удивил выбором стартового голкипера, место в воротах занял 21-летний Фёдор Коротаев, выступавший в этом сезоне ВХЛ. Для стража ворот этот матч стал дебютным в КХЛ.Фотолента: 20.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Автомобилист» (Екатеринбург) - «Нефтехимик» (Нижнекамск)«Нефтехимик» не побоялся грозного соперника и с первых минут показал, что не намерен уступать сегодня. К середине второго периода «волки» вели уже со счётом 3:0 после двух шайб в большинстве Андрея Нестрашила и Микаэля Руохомаа, а также гола Павла Падакина. Руохомаа набрал очки в седьмом матче подряд. Найджел Доус отыграл одну шайбу во время длительного большинства, но Юусо Пуустинен решил исход матча в пользу «Нефтехимика». За две минуты третьего периода он оформил дубль. Нижнекамцы прервали четырехматчевую серию поражений.наверх]]></text>
</doc>
