<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[500-й матч Макарова, Хартикайнен в погоне за новым рекордом. События недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/11/435083.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Тему Хартикайнен, #Илья Сорокин, #Игорь Макаров, #Егор Аверин, #Андре Петерссон, #Илья Никулин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 500 матчей в КХЛДата: 13 марта с ЦСКА31-летний форвард московского «Динамо» Игорь Макаров в ближайшую среду может преодолеть серьезный рубеж в 500 матчей в КХЛ. Сейчас на его счету 499 игр и 160 (74+68) результативных баллов. В Лиге Макаров выступал за СКА (251 игра, 96 очков), ЦСКА (66 игр, 15 очков), «Нефтехимик» (7 игр, 2 очка), «Салават Юлаев» (94 игры, 30 очков) и московское «Динамо» (81 игра, 17 очков).Игорь Макаров. Фото: Владимир БеззубовЦель: 200 очков в КХЛ или 100 шайб в КХЛ или 100 передач в КХЛДата: 14 и 16 марта с «Авангардом»Форвард астанинского «Барыса» Андре Петерссон во втором раунде плей-офф может преодолеть сразу три бомбардирских рубежа. В настоящий момент у шведского форварда 196 очков, из которых 98 составляют шайбы, а ещё 98 голевые передачи. В разбивке по клубам показатели Петерссона выглядят следующим образом: «Сочи» (146 матчей, 113 (58+55) очков), «Авангард» (46 матчей, 34 (15+19) очка) и «Барыс» (58 матчей, 49 (25+24) очков).Андре Петерссон. Фото: Марат АкимжановЦель: 113 шайб за «Салават Юлаев» в КХЛДата: 14 и 16 марта с «Автомобилистом»В первом раунде плей-офф с магнитогорским «Металлургом» финский форвард уфимцев Тему Хартикайнен побил рекорд клуба по матчам в КХЛ, принадлежавший ранее Кириллу Кольцову. Следующий на очереди снайперский рекорд Игоря Григоренко (113 шайб), в настоящий момент у Хартикайнена 112 голов за «Салават Юлаев». С учетом того, что Тему продлил контракт с клубом, то в следующем году он может замахнуться на бомбардирский рекорд Александра Радулова (299 очков), сейчас у Хартикайнена 271 результативный балл.Тему Хартикайнен. Фото: Светлана СадыковаЦель: 57 очков в плей-офф КХЛДата: 13, 15, 17 марта с ЦСКАКапитан московского «Динамо» Илья Никулин в 10-й раз ведет борьбу за Кубок Гагарина, в серии с московским ЦСКА он может обновить бомбардирский рекорд для защитников в плей-офф КХЛ. В противостоянии с «Йокеритом» в первом раунде он не смог обойти канадца Криса Ли по очкам для защитников. У обоих игроков обороны по 56 набранных баллов в матчах плей-офф.Илья Никулин. Фото: Сергей БабуновЦель: 200 матчей за ЦСКА в КХЛДата: 13 марта с «Динамо» Москва23-летний голкипер московского ЦСКА Илья Сорокин уже в среду может стать первым голкипером армейцев, который проведет свой 200-й матч за клуб. Статистика Сорокина впечатляющая – 199 матчей, 132 победы, 93,7% отраженных бросков, 1.40 КН и 44 матча «на ноль». В Лиге же Сорокин идёт на семнадцатом месте по матчам, на девятом месте по победам и на четвертом месте по «сухарям».Илья Сорокин. Фото: Денис ДюдюевЦель: 100 матчей в плей-офф КХЛДата: 15 марта с СКАВо втором матче серии второго раунда плей-офф форвард ярославского «Локомотива» Егор Аверин может стать 23-м игроком в истории КХЛ, который проведет 100 матчей в розыгрыше Кубка Гагарина. В предыдущих 98 встречах Аверин набрал 29 (14+15) очков. В плей-офф форвард выступал за «Авангард» (37 матчей, 8 очков) и «Локомотив» (61 матч, 21 очко).Егор Аверин. Фото: Ярослав Неелов]]></text>
</doc>
