<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Жидков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рекорд Мурыгина и Карлссона и другие достижения голкиперов]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/16/416813.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Василий Кошечкин, #Александр Еременко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Идём дальше. А две передачи одного голкипера в игре? Такое было, и не один раз. Карлссон повторил то, что до него делали 5 голкиперов в чемпионатах России. Перечислим все случаи.24 января 2001 - «Металлург» Мг – «Лада» - 8:1. Игоря Карпенко1 октября 2012 - СКА – «Ак Барс» - 5:2. Сергей Бобровский30 сентября 2016 - «Нефтехимик» - «Динамо» Мн - 2:4. Бен Скривенс21 ноября 2016 - СКА – ЦСКА - 6:3. Игорь Шестёркин16 сентября 2018 - «Барыс» - «Ак Барс» - 4:3 Б. Владислав ПодъяпольскийВладислав Подъяпольский. Фото: Александр КорккаМаксимальное количество очков за сезон. В нынешнем чемпионате у Никиты Серебрякова и Владислава Подъяпольского уже по 3 балла. Рекорд за сезон – 5 баллов, который принадлежит трём голкиперам: Игорь Карпенко («Металлург» Мг, 2000/2001), Евгений Набоков («Металлург» Мг, 2004/2005), Петерис Скудра (ЦСКА, 2005/2006). В КХЛ голкиперы за сезон набирали максимум 4 балла: Бернд Брюклер («Сибирь», 2011/2012) и Андерс Нильссон («Ак Барс», 2014/2015)Суммарное количество очков. Первая десятка в чемпионатах России. Александр Ерёменко (14), Виталий Еремеев (12), Василий Кошечкин (10), Константин Барулин, Майкл Гарнетт, Андрей Мезин, Петерис Скудра (по 8), Барри Браст, Александр Вьюхин, Илья Ежов, Игорь Карпенко, Якуб Коварж (по 7).Лучшие в чемпионатах КХЛ (на 16 ноября): Василий Кошечкин (8), Константин Барулин, Майкл Гарнетт, Барри Браст, Илья Ежов, Якуб Коварж (по 7). Еще 9 голкиперов имеют по 6 очков, среди них заявленные на этот сезон Александр Ерёменко, Юха Метсола, Алексей Мурыгин и Карри Рямё.Василий Кошечкин. Фото: Александр КорккаКроме этого, интересная борьба развивается у вратарей по «сухим» матчам. Лидером чемпионатов России является Василий Кошечкин с 87-ю играми «на ноль», а у Александра Ерёменко – 85. Кошечкин остается рекордсменом КХЛ по общему количеству «сухарей» (72) и по количеству матчей «на ноль» в регулярных чемпионатах (61).Лидеры по количеству «сухарей» в отечественных чемпионатах Кошечкин и Ерёменко – рекордсмены сразу в нескольких клубах, за которые они выступали. У Кошечкина это «Металлург» (44), «Северсталь» (17) и «Лада» (26), а Ерёменко – «Динамо» (58) и «Салават Юлаев» (13). Рекордсменом отечественных чемпионатов по количеству «сухарей» за одну команду является Егор Подомацкий с 62-мя играм без пропущенных шайб, а у Александра Ерёменко – 58. Прекрасная цель, и вполне достижимая.Александр Еремёнко. Фото: Владимир Беззубов]]></text>
</doc>
