<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Авангард» - ЦСКА: битва лидеров в Балашихе. Превью 7 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/07/411110.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Амур, #Адмирал, #Трактор, #Автомобилист, #Металлург, #Куньлунь, #Авангард, #ЦСКА, #Слован, #Барыс, #Динамо Рига, #Сибирь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Трактор (Челябинск) (начало в 10:00 мск)У «Адмирала» продолжается домашняя серия, в рамках которой «моряки» проиграли «Автомобилисту» (3:5) и «Металлургу» (3:4). Отметился дебютным голом в КХЛ 18-летний нападающий Глеб Зайцев. Главный тренер Сергей Светлов отметил, что команде не везёт с результатом при хорошей игре. Пополнил состав дальневосточников чешский защитник Марек Кубат.«Трактор» после двух побед подряд не сумел развить успех, уступив в Китае «Куньлуню» (0:2). Не принял участия в игре новичок Йонас Энлунд, не успевший оформить китайскую визу. Челябинский клуб продолжает находиться вне лидирующей восьмёрки Востока, при разнице забитых и пропущенных шайб 20-41.В прошлом сезоне «Адмирал» дважды оказался сильнее «Трактора» - 3:2, 3:2 ОТ.Трансляция: КХЛ ТВ HD (09:50)наверхАмур (Хабаровск) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 10:00 мск)Хабаровский клуб не побеждает на протяжении шести матчей подряд, опустившись на предпоследнюю строчку Востока. После поражения от «Автомобилиста» (2:5) тренерский штаб признал, что игроки «Амура» не могут сохранять концентрацию все 60 минут. Основным вратарём «тигров» стал 23-летний Евгений Аликин, отражающий 92,3% бросков.Победная серия «Металлурга» продолжается пять матчей, клуб продолжает подъём в таблице. Остался на скамейке во встречах с «Куньлунем» (3:1) и «Адмиралом» (4:3) Василий Кошечкин, ветерана заменяет молодой Артём Загидулин. Четыре игры кряду не покидает площадку без очков (4+4) Сергей Мозякин.В регулярном чемпионате 2017/2018 «Амур» записал в актив две победы над «Металлургом» - 3:2, 5:4 ОТ.Трансляция: КХЛ ТВ (09:50)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 12:30 мск)«Куньлунь» выиграл три матча из пяти последних, вплотную подобравшись к зоне плей-офф. Во встрече с «Трактором» (2:0) второй «сухарь» в сезоне оформил голкипер Александр Лазушин. Самый результативный игрок «драконов» - защитник Вилле Лаюнен, на счету финна 9 (2+7) баллов.«Автомобилист» продолжает идти по сезону без поражений, одержав 14 побед. В игре с «Амуром» (5:2) повреждение получил Анатолий Голышев, ещё несколько хоккеистов играли с лёгкими травмами. Результативные серии Ивана Вишневского (2+5) и Найджела Доуса (3+8) насчитывают пять и семь матчей соответственно.В прошлом сезоне обе встречи «Куньлуня» с клубом из Екатеринбурга завершились в пользу «драконов» с одинаковым счётом 2:1. В Китае «Автомобилист» никогда не выигрывал.Трансляция: КХЛ ТВ (12:20)наверхСибирь (Новосибирск) – Динамо (Рига) (начало в 13:30 мск)Новосибирский клуб прервал рекордную серию поражений, но в последующем матче с ЦСКА (0:2) вновь не сумел завоевать очков. Вернулся в состав залечивший травму защитник Николай Демидов. Главный тренер Александр Андриевский отметил хорошую физическую готовность подопечных и сообщил, что «Сибирь» ищет новых легионеров.Рижское «Динамо» после удачного старта сбавило обороты, проиграв три матча подряд и пропустив в них сразу 16 шайб. Продолжает штамповать очки Линус Виделль (10+8), результативная серия форварда насчитывает шесть встреч. Практически не отстаёт от шведа итальяно-канадский защитник Мэтью Майоне (4+11).8 сентября рижское «Динамо» не оставило «Сибири» шансов на домашнем льду – 3:0. Во всех шайбах принял участие Виделль, голкипер Кристерс Гудлевскис отразил 20 бросков.Трансляция: КХЛ ТВ HD (13:20)наверхБарыс (Астана) – Слован (Братислава) (начало в 14:00 мск)«Барыс» начал домашнюю серию поражением в упорной встрече с ЦСКА (2:3 ОТ). Не отметился очками в первых матчах за клуб Дастин Бойд, но тренерский штаб видит в игре форварда положительную динамику. Астанинский клуб сохраняет место в восьмёрке лидеров Востока, выиграв шесть из 12 проведённых встреч. «Слован» не выигрывает на протяжении четырёх матчей, забросив только шесть шайб и замкнув Западную конференцию. Наставник «орлов» Владимир Орсаг отметил, что команда даёт соперникам слишком много свободного пространства. Эрик Желинас и Патрик Лампер неудачно играют в защите: у хоккеистов показатель полезности «-18» на двоих. Братиславскому коллективу непросто даются выезды в Казахстан: последняя и единственная победа датирована 22 января 2013 года (4:2).наверхАвангард (Омск) – ЦСКА (Москва) (начало в 16:00 мск)«Авангард» взял максимум очков в восьми играх, продолжая преследование лидирующего «Автомобилиста». В последнем матче подопечные Боба Хартли уверенно разобрались с рижским «Динамо» (5:2), тренер назвал игру команды великолепной. Получил отдых Игорь Бобков, чья «сухая» серия составляет 78 минут. К встрече с ЦСКА в Балашихе повышенное внимание: все билеты были проданы за несколько дней.ЦСКА, как и его соперник, не проигрывает на протяжении восьми матчей. Не попали в заявку на встречу с «Сибирью» (2:0) форварды Александр Попов и Грег Скотт. «Армейцы» по сравнению с ближайшими конкурентами забивают не так много (33 шайбы), но этого хватает для достижения результата. Кирилл Капризов вышел на второе место в списке бомбардиров клуба (4+8), набирая очки три игры кряду.В сезоне 2017/2018 «Авангард» дважды проиграл ЦСКА – 0:3, 1:2 ОТ. Последний раз «ястребы» побеждали «армейцев» дома 16 января 2013 года (4:3).Трансляция: КХЛ ТВ HD (15:50), Матч ТВ (15:55)наверх]]></text>
</doc>
