<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу дерби]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Армейская классика. Самые яркие матчи ЦСКА – СКА в «регулярках» КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/05/415322.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ХК СКА, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[19 сентября 2008 года. ЦСКА – СКА – 1:0Разумеется, история «армейских» дерби ведёт свой отсчёт не с 2008 года. Но именно 19 сентября состоялся первый матч ЦСКА и СКА в рамках КХЛ. Генеральным директором москвичей ещё был Кирилл Фастовский, а Вячеслав Быков, впоследствии выигравший Кубок Гагарина со СКА, стоял на противоположной от Барри Смита лавке. Место в воротах петербуржской команды занимал Роберт Эш – американец, который после окончания карьеры стал, ни много ни мало, президентом команды АХЛ «Ютика». И под конец первого периода он пропустил бросок защитника Артёма Тернавского, который ныне работает тренером в системе «Куньлуня».Алексей Яшин. Фото: Владимир БеззубовЭтот гол стал единственным и, как следствие, победным в первом «армейском» дерби на уровне КХЛ. За СКА уже играли такие именитые экс-энхаэловцы как Дарюс Каспарайтис и Сергей Брылин, но из будущей супертройки Максим Сушинский – Петр Чаянек – Алексей Яшин в составе был лишь СУ-33. В одиночку взломать оборону ЦСКА во главе с Юсси Маркканеном будущему президенту «Авангарда» было не под силу. Финский вратарь отразил 27 бросков и записал на свой счёт первый «сухарь» в сезоне.19 января 2009 года. ЦСКА – СКА – 4:03 февраля 2011 года. СКА – ЦСКА – 4:0Разгромы в истории противостояния СКА и ЦСКА можно пересчитать по пальцам одной руки. Почти все матчи – упорные, почти все победы – «на тоненького». Два армейских клуба настолько не хотят уступать друг другу, что даже самые крупные победы одержали зеркальные: со счётом 4:0 и в домашних стенах.03.02.11. Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. СКА (Санкт-Петербург) - ЦСКА (Москва). Стив Валикетт, Петр Чаянек. Фото: Юрий КузьминСначала покуражились москвичи. Это была уже четвёртая их встреча со СКА в первом сезоне КХЛ. Побеждали, причём, исключительно хозяева. Вот и в середине января, вскоре после Матча звёзд на Красной площади, столичные болельщики остались довольны увиденным. Началось всё с гола в меньшинстве за авторством Вадима Епанчинцева, а черту подвёл Иван Хомутов, для которого тот сезон был первым и единственным за ЦСКА. Все четыре шайбы пропустил Дмитрий Ячанов, который в качестве тренера подготовит для москвичей Илью Сорокина. Спустя два года СКА нанесёт столичным «армейцам» симметричное поражение. Главной жертвой на этот раз станет канадский вратарь Стив Валикетт. Две шайбы из четырёх в его ворота организовала связка Сушинский – Чаянек, а счёт в том матче открыл Евгений Артюхин. Воспитанник ЦСКА только-только вернулся из Америки, но вместо родного клуба отправился в Северную столицу.16 октября 2014 года. СКА – ЦСКА – 4:3Через полгода случится тот самый эпизод, когда Илья Ковальчук сорвётся на Александре Радулове, и вдарит своему другу клюшкой по ногам. Но то будет плей-офф, мы же сегодня говорим исключительно о матчах регулярного чемпионата. Встреча в Ледовом станет достойным превью к той самой былинной серии, которую СКА вытащит с 0-3 и впоследствии возьмёт Кубок Гагарина.16.10.14. Чемпионат КХЛ сезона 2014/15. СКА (Санкт-Петербург) - ЦСКА (Москва). Александр Радулов. Фото: Владимир БеззубовПеред тем, как два армейских клуба столкнулись лицом к лицу, Владислав Третьяк и Олег Знарок (на тот момент освобождённый тренер сборной) вручили перстни новоявленным чемпионам мира. Александра Радулова не было в «золотом» Минске, но именно он стал самым заметным действующим лицом центрального матча октября, а то и всей «регулярки». Лидер ЦСКА кипел, бурлил, забивал и отдавал. Все три шайбы в ворота хозяев москвичи организовали с его помощью. Запомнилась же всем пантомима Радулова, когда оказавшийся в заточении 47-й номер ЦСКА возмущался дисциплинарному штрафу, пытаясь что-то оживлённо доказать судье-информатору. Впрочем, героем вечера стал всё же не он, а Ковальчук, оформивший дубль. Капитан петербуржцев буквально вытянул на себе СКА со счёта 1:3, а помог ему Артемий Панарин, разрешивший их спор с Радуловым победной шайбой. Напоследок лидер ЦСКА схлопотал удаление до конца игры, лишь подогрев ожидание от следующей серии этого горячего противостояния.21 ноября 2016 года. СКА – ЦСКА – 6:3К осени 2016 года два «армейских» суперклуба были если не на пике своих возможностей, то где-то близко. Разве что ЦСКА болезненно переживал отъезд за океан Александра Радулова и Никиты Зайцева. Зато третий год москвичами руководил Дмитрий Квартальнов. Этот аргумент на тот момент казался даже более весомым. Стабильность, как-никак. СКА же привыкал к Олегу Знарку. И как же показательно то, что все шесть шайб в ворота ЦСКА забросили кандидаты на поездку в Пхёнчхан.21.11.16. Чемпионат КХЛ сезона 2016/17. СКА (Санкт-Петербург) - ЦСКА (Москва). Константин Алексеев, Илья Ковальчук. Фото: Юрий КузьминПравда, Динар Хафизуллин в итоге не сможет сыграть на Олимпиаде из-за травмы, а Евгений Дадонов из-за занятости во «Флориде». Зато счёт 2:0 к седьмой минуте армейского дерби обеспечили будущие олимпийские чемпионы Павел Дацюк и Никита Гусев, на тот момент ещё игравшие порознь. И не менее символично, что настоящий блицкриг гости из Москвы совершили усилиями чекеров-работяг, причём как отечественных, так и импортных. Три гола за три минуты для ЦСКА организовали Сергей Андронов и Грег Скотт. Петербуржцы оправились от удара, отыгрались, а Илья Ковальчук поставил точку броском по пустым ворота. Через полгода он выиграет со СКА свой второй Кубок Гагарина.21 октября 2018 года. СКА – ЦСКА – 1:2 БСегодняшнее дерби, закрывающее первый отрезок регулярного чемпионата, для ЦСКА и СКА уже не первое в сезоне. Всего две недели назад два «армейских» клуба уже встречались, но на питерском льду. Хозяева заручились поддержкой чемпиона UFC Хабиба Нурмагомедова, но в стиле дагестанского бойца выступил скорее их соперник. ЦСКА не стал отправлять питерских «армейцев» в нокаут, а спокойно и методично задушил, будто напротив оказался Конор Макгрегор.21.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. СКА (Санкт-Петербург) - ЦСКА (Москва). Фото: Илья СмирновСКА чувствовал себя не в своей тарелке, и только шайба Андрея Кузьменко, который огорчил родную команду, позволила зацепиться за очки. Буллиты же стали настоящим бенефисом Максима Шалунова. Помимо одной обязательной попытки он уверенно конвертировал в голы две дополнительные. Его хладнокровие помогло москвичам прервать серию поражений в матчах регулярных чемпионатов со СКА, которая длилась больше двух лет. ЦСКА остался лидером Запада, и в этом же статусе принимает своего главного преследователя во втором дерби сезона.11 февраля 2009 года. ЦСКА – СКА – 2:3Нельзя не упомянуть и ещё об одном, вроде бы, рядовом противостоянии ЦСКА и СКА. 11 декабря 2009 года к нему было приковано внимание огромного количества пишущей и снимающей прессы и, безусловно, болельщиков. Иначе и быть не могло, ведь за несколько дней до этого стало известно, что на тот момент президент ЦСКА Вячеслав Фетисов для поддержки команды, которая лишилась из-за травм нескольких игроков, готов вернуться на лёд. То, что поначалу казалось шуткой, всё же свершилось. С 51-летним Фетисовым был заключён контракт, и он вошёл в стартовый состав команды на игру против СКА.11.12.09. Чемпионат КХЛ сезона 2009/10. ЦСКА (Москва) - СКА (Санкт-Петербург). Петр Чаянек, Вячеслав Фетисов. Фото: Юрий КузьминС точки зрения пиара армейского клуба возвращение 51-летней легенды, несомненно, удалось. А вот со спортивной – вряд ли. Фетисов провёл на льду 8 минут 14 секунд и 11 смен. Одна из них закончилась его удалением, и на отложенном штрафе СКА забил гол. Выиграли питерцы в итоге и весь матч – 3:2. Однако несмотря на это, та игра, несомненно, вошла в историю.]]></text>
</doc>
