<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: огненная встреча «Металлурга», поздравления с 8 марта]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/09/434744.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В хоккей играют настоящие мужчины, которые всегда готовы проявить внимание прекрасным женщинам. Клубы КХЛ поздравили милых дам с праздником 8 марта с помощью социальных сетей.В «Сочи» трудится талантливый маскот Лео, регулярно радующий болельщиков команды. В плей-офф леопард продемонстрировал умение шикарной игры на барабанах, но команде это не помогло – она уступила «Локомотиву» (2-4).Нападающий «Йокерита» Джефф Плэтт тщательно ухаживает за клюшкой перед матчем плей-офф с московским «Динамо». Хоккеисты всегда стараются наматывать ленту самостоятельно, регулируя её под личные предпочтения.Вратарь московского «Динамо» Александр Ерёменко отметился шатаутом в матче с «Йокеритом» (3:0). К фотографии голкипера традиционно прикрепили сухарь, но значительно больше обычного – в плей-офф «сухари» ценнее.Игроки «Салавата» после победы в серии «Металлургом» (4-2) сумели отлично повеселиться в раздевалке. Хоккеисты под весёлые шутки постригли налысо руководителя пресс-службы Руслана Ахмедьянова, поспорившего на свою шевелюру.Двукратный обладатель Кубка Гагарина имеет среди болельщиков огромную популярность. Автобус с игроками «Металлурга» поклонники встретили настоящим огненным шоу – выглядит потрясающе.Вратарь «Сочи» Константин Барулин с удовольствием фотографируется с болельщиками после матчей. Поклонники не получили от вратаря отказа даже после поражения, выбившего клуб из Кубка Гагарина.Ярославский «Локомотив» удачно стартовал в розыгрыше Кубка Гагарина, взяв верх в непростой серии с ХК «Сочи» (4-2). Маленькие болельщики «железнодорожников» ждут от кумиров только завоевания главного трофея.В плей-офф градус эмоций всегда на высочайшем уровне, уже в первом раунде зрители увидели немало зрелищных драк. Самым ярким, хотя и скоротечным, получился бой Григория Панина и Евгения Тимкина – победил игрок «Металлурга».Казанский клуб неожиданно вылетел из плей-офф уже в первом раунде, уступив «Авангарду» в четырёх играх. «Ак Барс» подвёл итоги сезона с помощью специального клипа, где всё описывалось через эмоджи.Игроки СКА Владислав Гавриков, Александр Барабанов и Никита Гусев решили сделать доброе дело. Хоккеисты подписали свою экипировку с Матча Звезд и выставили её на продажу, деньги пойдут детскому хоспису.«Трактор» не пробился во второй раунд плей-офф, уступив «Автомобилисту» (0-4). Не помогла даже горячая поддержка болельщиков и обращения от известных Александра Робака, Ивана Жвакина, Федора Конюхова и Дмитрия Табарчука.Нападающий «Спартака» Каспарс Даугвиньш получил травму на старте серии плей-офф со СКА, врезавшись в борт на огромной скорости. Форвард не может играть, но клуб его поддержал - его свитер присутствует на каждом матче.Защитник «Автомобилиста» Иван Вишневский опасен для соперников, но всегда готов порадовать болельщиков. Хоккеист «отбил пять» маленькому фанату прямо через заградительное стекло.Голкипер «Барыса» Хенрик Карлссон вместе с несколькими партнёрами по команде получил подарки от болельщика. Выглядят презенты просто отлично, ведь фанат сделали их своими руками.СКА проводил шестой матч серии 8 марта, праздник стал «счастливым» для команды и она прошла во второй раунд. После победы хоккеисты и тренерский штаб «армейского» клуба не стали бурно радоваться и вспомнили о женщинах, смотревших встречу с московских трибун.Фото – официальный сайт «Металлурга»]]></text>
</doc>
