<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: сенсации продолжаются. «Спартак» везёт две победы из Питера]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/28/433733.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА (Москва) – Витязь (Московская область) 6 – 2 (0:1 4:0 2:1)По сравнению с первым матчем (0:4) главный тренер «Витязя» Валерий Белов произвёл целый ряд перестановок в составе. Если ударное звено осталось без изменений, то центрфорварды остальных троек были перетасованы. Во второй вышел Артём Швец-Роговой, проводящий 200-й матч в КХЛ, в третьей – Павел Чернов и в четвёртой – Александр Никулин. В четвёртой паре обороны на лёд вышли Михаил Епишин и Никита Гончаров.Игорь Никитин оставил состав без изменений. Историю с приглашением знаменитостей на хоккейные матчи ЦСКА активно использует уже давно. В перерыве второго матча серии против «Витязя» для болельщиков устроили автограф-сессию с чемпионом мира в тяжёлом весе по версии (WBA), воспитанником ЦСКА, болельщиком армейцев Денисом Лебедевым.ЦСКА начал матч с явным настроем как можно скорее повести в счёте. Такой активности в чужой зоне во многом поспособствовало удаление Александра Сёмина в самом дебюте встречи. К середине первого периода армейцы, практически безвылазно гостящие в зоне соперника, шли по графику «бросок в среднем за минуту», а вот «Витязь» впервые попал в створ ворот ЦСКА только на 12-й минуте. Но игру при этом немного выровнял, а снова отзащищавшись в меньшинстве и вовсе забросил! За полторы минуты до первого перерыва Денис Кокарев поборолся у борта, выкатился из-за ворот и отдал пас на свободного Павла Чернова. Форвард с трёх метров не промахнулся, открыв счёт голам «Витязя» в этой серии. ФОТОЛЕНТА. 28.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - «Витязь» (Московская область)Сразу после перерыва ЦСКА активизировался и довольно быстро Михаил Григоренко с пятачка протолкнул шайбу в ворота. Но после долгого видеопросмотра было определено, что Михаил подправил снаряд ногой. Однако перелом уже наметился: практически тут же бросок того же Григоренко с излюбленной точки в большинстве счёт сравнял. А на экваторе матча Янник Хансен продавил на входе в зону соперника и точно отпасовал на дальнюю штангу: Константин Окулов оформил шайбу во втором матче плей-офф подряд. Почти тут же ЦСКА отправил в отрыв Никита Нестеров щелчком от синей линии попавший в «домик» Йони Ортио. А до перерыва успел отличиться из Михаил Науменков. За второй период ЦСКА нанёс десять бросков в створ ворот и 40% из них превратились в голы – потрясающий КПД! За один только второй период армейцы забросили столько же шайб, сколько за весь предыдущий матч.Валерий Белов на третий период выпустил Александра Самонова, а Йони Орито с 81,8% отражённых бросков отправился готовиться к следующему матчу серии. Но смена вратаря не остановила поток голов ЦСКА. Михаил Григоренко броском в касание из круга вбрасывания довёл счёт до 5:1. Усилиями Геннадия Столярова «витязи» немного сократили разрыв. Но армейцы в итоге вернули полюбившуюся им разницу в счёте «+4»: отличился Алексей Марченко, ставший уже третьим защитником ЦСКА, который забросил шайбу в этом матче. Валерий Белов, главный тренер «Витязя»:- С победой ЦСКА. Мы выглядели сегодня лучше, чем в первой игре, несмотря на крупный счёт. Наши вратари провели сегодня, мягко говоря, не самые лучшие матчи в своей карьере. Они пропустили не самые сложные шайбы. На третий матч планировали выпускать Самонова, но решение может поменяться. А в атаке сыграли хорошо, неплохое движении, отличный настрой. Мы не рассыпались сегодня, играли до конца. Готовимся дать настоящий бой армейцам в Подольске.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Согласен, что «Витязь» сегодня хорошо двигался. Первый период мы провели без особой агрессии перед воротами. После перерыва добавили в желании, сработали под воротами – забили несколько шайб. Мы играем против очень организованного соперника, которого не так просто взломать.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Спартак (Москва) 2 – 3 (0:0 2:0 0:3)Сразу после победы в первом матче серии в раздевалке «Спартака» царила волшебная атмосфера. Из колонок гремела классическая «Варвара» от группы «Би-2», довольные игроки крутили педали велотренажеров. На радостях от победы журналистам позволили поговорить со всеми главными героями матча. Мартиньш Карсумс, Робин Ганзл, Юлиус Гудачек - все для прессы. Хотя в СКА, например, никогда не дают вратарей на интервью по ходу плей-офф - чтобы не сбить настрой, видимо.ФОТОЛЕНТА. 28.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - «Спартак» (Москва)На фоне расслабленных гостей, петербуржцы выглядели чрезвычайно сосредоточенными. Минимум слов в микст-зоне после первого матча, минимум эмоций перед второй игрой. Ради победы в четверг задействовали все силы. Впервые за долгое время в Ледовый пришел даже главный петербургский специалист по голам «Спартаку» - Артем Дзюба. Неподалеку от него на трибуне разместился Сердар Азмун. Интересно, бывал ли он хотя бы на одном матче «Ак Барса» в Казани?Свое законное место в вип-ложе занял и президент «Зенита» Александр Медведев. Обычно на матчи СКА он надевает красно-синий галстук, но новая должность отразилась в дресс-коде - армейские цвета из одежды исчезли.Первые минуты второго матча выглядели повторением первой игры. Снова СКА больше атаковал, чаще угрожал воротам Гудачека и ничего не позволял гостям, но забить никак не мог. Апогей армейского преимущества - 6-0 по броскам после четырёх минут матча. Потом маятник качнулся в другую сторону - Наиль Якупов и Николай Прохоркин удалились один за другим, и Ледовый на полторы минуты застыл в предынфарктном состоянии. Шестёркин и компания отбились в формате «три на пять» и, кажется, заразили себя уверенностью, что уж в этот раз сенсаций не будет.Но во втором периоде петербуржцы ещё активнее задвигались в зоне Гудачека и забили первый гол в плей-офф. Роман Рукавишников опасно убегал к воротам «Спартака» ещё в конце первого периода, но в не самой типичной для защитника ситуации не разобрался. Зато бросок от синей линии - это его стихия. После мощного броска шайба угодила точно в дальний угол. Четыре минуты спустя Александр Барабанов развил успех - причем попал он после паса Павла Дацюка в то же самое место, что и Рукавишников. Словно брешь в спартаковской стене нашли.Но красно-белые и не думали сдаваться. Ещё в конце второго периода Карсумс опасно убегал «один в ноль», но армейцев выручил Шестёркин. Латвийское предупреждение СКА не насторожило. Совершенно напрасно. Концовку «Спартак» провел просто фантастически. Дмитрий Калинин отыграл одну шайбу у своего бывшего клуба, Илья Талалуев за три с небольшим минуты до конца третьего периода реализовал большинство, а за пять секунд до овертайма Карсумс вверг Ледовый в ступор. 3:2 и «Спартак» увозит две победы из Питера.Илья Воробьев, главный тренер СКА:- Серия до четырех побед — готовимся к следующей игре. Проблемы на скамейке в третьем периоде были, но это наши внутренние дела.- Позавчера вы обещали, что во втором матче мы увидим другой хоккей...- Два периода он был другим. - Ждать ли большего в третьем матче?- Ждите.Игорь Уланов, тренер «Спартака»:- Юлиус Гудачек в первые несколько смен нас выручил. Мы терпели и дотерпели до конца. Те моменты, которые создали, использовали. Интересная игра плей-офф. Серия продолжается. Хочу ребят поблагодарить. Прекрасно понимали, что СКА выйдет играть активно, будут заводить шайбу в нашу зону, наносить много бросков и борьбы под воротами. Но Юлиус выдержал. Мы сдержали натиск. Второй период провалили. Тем не менее, ребята не опустили руки и играли все 60 минут.наверх]]></text>
</doc>
