<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Супербросок Кутейкина приносит победу «Спартаку» в дерби. Обзор 22 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/22/413159.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #ХК Сочи, #Слован, #Динамо Москва, #Спартак, #Йокерит, #Динамо Р, #Салават Юлаев, #Авангард, #Барыс, #Динамо Мн, #Ак Барс, #Сибирь, #Амур, #Адмирал, #Торпедо, #Нефтехимик]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Нефтехимик (Нижнекамск) 4 – 1 (1:0 0:0 3:1)«Адмирал» подошёл к началу домашней серии с девятью поражениями подряд – худшим текущим показателем во всей КХЛ. К тому же из-за травм и дисквалификаций хозяевам не могли помочь сразу четверо хоккеистов. «Нефтехимик» же удачно начал дальневосточное турне, в первом матче переиграв «Куньлунь».В этот вечер на «Фетисов Арене» случилась статистическая аномалия: на перерыв «Нефтехимик» уходил, уступая в счёте 0:1, но при этом он перебросал соперника 23-3! В следующем отрезке ситуация оставалась похожей – 17-4 всё те же ноль заброшенных шайб. «Адмирал» же, напротив, проявил чудеса реализации. После шайб Владимира Бутузова и Кирилла Воронина счёт стал 3:1 в пользу дальневосточников, тогда как в створ ворот соперника было нанесено 10 бросков. Таким образом, практически каждый третий выстрел хозяев достигал цели.До сегодняшнего дня рекордный показатель вратаря «Адмирала» Никиты Серебрякова равнялся 43 броскам. И эту цифру он практически перекрыл всего за два периода матча с «Нефтехимиком». Всего же Серебряков отразил 57 бросков, а в сторону его ворот было выпущено 102 «снаряда»!наверхАмур (Хабаровск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 3 – 4 OT (1:1 2:1 0:1 0:1)Шестиматчевая безвыигрышная серия «Торпедо» довольно обманчива. Ведь в пяти из этих встреч нижегородцы набирали очки, уступая соперникам в овертайме или серии буллитов. Только за октябрь «Торпедо» не хватало основного времени в шести матчах, в которых нижегородцы сыграли больше одного «лишнего» периода – 22 с небольшим минуты. К тому же вояж на Дальний Восток не должен был особо смущать команду, которая выиграла в Хабаровске четыре из пяти последних матчей. Уже в одной из первых смен Антон Шенфельд убежал один на один с вратарём о открыл счёт. Лучший распасовщик «Торпедо» в нынешнем сезоне (10 передач) отличился в этом регулярном чемпионате лишь во второй раз. Однако почти тут же «Амур» поспешил расстаться со статусом худшей команды лиги по реализации большинства. Первая же попытка «тигров» завершилась красивым пасом Вячеслава Ушенина, который на дальней штанге замкнул его брат Владислав.Нижегородскому клубу удалось поднять матч со счёта 1:3. В самом конце второго периода с передачи всё того же Антона Шенфельда отличился Дамир Жафяров, а за две минуты до финальной сирены после могучего броска Антона Волченкова шайба угодила в Дмитрия Сёмина и юркнула в сетку. Однако прежде чем засчитать гол арбитры несколько минут подробно изучали эпизод и всё же было принято решение указать на точку вбрасывания. Очередной овертайм, наконец, принёс удачу команде Дэвида Немировски, в котором точный бросок Антона Шенфельда принёс «Торпедо» победу. Форвард нижегородцев набрал в этом матче 3 (2+1) очка и разом догнал в списке лучших бомбардиров клуба Дениса Паршина и Владимира Галузина: у всех троих теперь по 14 очков.наверхСибирь (Новосибирск) – Ак Барс (Казань) 0 – 1 (0:0 0:0 0:1)На выезд с «Ак Барсом» отправился Станислав Галиев, занявший место в третьем звене с Андреем Поповым и Владимиром Ткачёвым. Лучший снайпер Кубка Гагарина 2018 пропустил «зелёное дерби» и был отправлен в запас. Зинэтула Билялетдинов продолжил и традицию ротации вратарей: в Новосибирске пришла очередь Владислава Подъяпольского, который продлил свою сухую серию до 123 минут 30 секунд. Долго держалась и серия его визави – Дэнни Тэйлора, так как первой заброшенной шайбы в этом матче пришлось ждать почти 50 минут.Первые два периода обе команды поддерживали высокий темп, но вместе с тем и действовали очень дисциплинировано. За этот отрезок они на двоих заработали всего один малый штраф. А вот в заключительном периоде концентрация и силы начали постепенно покидать хоккеистов. Пол Постма мощно щёлкнул от синей линии, а Роб Клинкхаммер переправил шайбу в сетку. Одним из ассистентов стал Иржи Секач, который набирает очки уже в четырёх матчах подряд (2+4). «Ак Барс» одержал уже третью «сухую» победу в октябре, пропустив в этом месяце лишь восемь шайб в восьми играх.наверхБарыс (Астана) – Динамо (Минск) 3 – 1 (0:0 2:0 1:1)Астанинский клуб вернулся домой, завершив выезд победами над «Автомобилистом» (2:1) и «Трактором» (5:4 ОТ). В основном составе вышел Хенрик Карлссон, в Челябинске удачно вышедший на замену. Минское «Динамо» приехало в столицу Казахстана с багажом из восьми поражений и последним местом Запада. В этот раз братья Костицыны оказались в первом звене с Денисом Казионовым, вне заявки остался травмированный Евгений Лисовец.Первый период прошёл под диктовку хозяев: гости сумели бросить в створ лишь три раза, проведя в зоне соперника около минуты. Пробить Юнаса Энрота удалось в середине второй двадцатиминутки - Дмитрий Шевченко оказался самым расторопным на пятаке. Через несколько минут Андре Петерссон метким броском удвоил преимущество «Барыса», после чего Энрот уступил место в воротах Михаилу Карнаухову. На старте третьего периода «Динамо» отквитало одну шайбу после неожиданного рикошета, но через несколько минут Дастин Бойд голом в большинстве установил окончательный счёт – 3:1.наверхСалават Юлаев (Уфа) – Авангард (Омск) 0 – 1 OT (0:0 0:0 0:0 0:1)«Салават Юлаев» начинал длительную домашнюю серию матчем с «Авангардом», игру из-за дисквалификации пропускал нападающий Антон Бурдасов. Для двух опытных хоккеистов Григория Панина и Сергея Широкова эта встреча стала 400-й в регулярных чемпионатах КХЛ. Совсем недавно команды играли между собой в Уфе, тогда победа осталась за хозяевами, а их голкипер Юха Метсола установил рекорд КХЛ по сэйвам за один матч «регулярки» (62).Фотолента: 22.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Авангард» (Омск)В этот вечер «ястребы» не были так агрессивны у чужих ворот, да и в целом вратари действовали надёжно. Стоит отметить попытку Линуса Умарка парашютом закинуть шайбу в ворота Игоря Бобкова, но голкипер прочитал этот момент. За три периода и часть овертайма Метсола отразил 42 броска по своим воротам, но с 43-м «выстрелом» от Евгения Медведева уже не справился. Свой третий «сухой» матч в сезоне провёл Бобков, а «Авангард» взял реванш за обидное поражение двухнедельной давности.наверхЙокерит (Хельсинки) – Динамо (Рига) 7 – 3 (1:1 2:1 4:1)Финский коллектив вернулся с выездной серии, взяв две победы из трёх возможных. Вернулся в заявку после двухнедельного отсутствия Оливер Лауридсен. Рижское «Динамо» прибыло в столицу Финляндии после выигранной встречи с «Витязем» (2:1). Восьмую подряд игру начал в основном составе голкипер Кристерс Гудлевскис.Соперники начали без долгой раскачки: на 8-й минуте Гинтс Мейя хладнокровно завершил красивую атаку рижского клуба. Уже через две минуты статус-кво был восстановлен удачным добиванием от Никласа Енсена. На 35-й минуте «Динамо» вновь вышло вперёд благодаря первому голу в сезоне Виталия Павлова, но хозяева ответили шайбами Алекса Гранта и Сакари Маннинена.Особенно ярким получился гол Гранта, нанёсшего кистевой бросок с неотразимой точностью. Третий период вышел даже более результативным, но вновь прошёл под диктовку «Йокерита». У «джокеров» отметились дублями Енсен и Маннинен, ещё по шайбе забросили Джон Норман и Марко Анттила, у гостей в активе лишь гол Лауриса Дарзиньша. Финский клуб догнал СКА по очкам в таблице.наверхСпартак (Москва) – ХК Динамо М (Москва) 4 – 2 (1:1 0:1 3:0)«Спартак» для «Динамо» в последнее время – как неразгаданная тайна. Бело-голубые не могли выиграть у принципиального соперника с учетом предсезонки семь матчей подряд – наиболее чувствительным было, без сомнений, поражение в концовке регулярного чемпионата прошлого сезона – именно оно стоило бело-голубым выхода в плей-офф. В этом чемпионате команды встретились впервые, однако до очной встречи уже успели сменить тренеров. В состав красно-белых вернулся пропустивший матч со «Слованом» Никита Филатов.ФОТОЛЕНТА. 22.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Динамо» (Москва)Первый период прошёл с небольшим преимуществом «Динамо», гости доставили Юлиусу Гудачеку довольно много проблем, и в результате на 17-й минуте после затяжной атаки на бросок вывели Миику Койвисто, и он не промахнулся из круга вбрасывания. И всё же красно-белые смогли отыграться до перерыва – в большинстве Филатов оказался в нужное время и в нужном месте, отправив шайбу в сетку впритирку со штангой. Второй период прошёл на встречных курсах, «Спартак» не использовал несколько опаснейших моментов, а вот бело-голубые вышли вперёд после индивидуального прорыва Владимира Брюквина, а незадолго до сирены в кулачном поединке схлестнулись Илья Никулин и Михаил Григорьев.Красно-белые отыгрались уже в третьем периоде – шайбу, выползшую из-под Ивана Бочарова добил в сетку Александр Хохлачёв. Нападающий «Спартака» прервал свою семиматчевую серию без заброшенных шайб. Развязка наступила 55-й минуте, когда к шайбе, не дойдя до красной линии, приложился Андрей Кутейкин - знаменитый бросок защитника достиг цели. Уже при счёте 4:2 красно-белые заработали удаление, но, играя вчетвером против шестерых соперников, сумели сохранить победный результат. наверхХК Сочи (Сочи) – Слован (Братислава) 4 – 2 (2:1 0:0 2:1)«Слован», выдавший недавно впечатляющий отрезок из пяти побед подряд, забрался в зону плей-офф, и от сегодняшнего соперника подопечных Владимира Орсага отделяли всего три очка, правда, словацкий клуб провёл на матч больше.Начало матча получилось весьма результативным – за пять минут команды трижды поразили ворота друг друга. На гол Чеда Рау быстро ответили Эрик О`Делл и Денис Мосалёв, причём второй гол стал во многом следствием грубой ошибки Якуба Штепанека, пропустившего шайбу в ближний угол. А в самом начале третьего периода после продолжительной комбинации в большинстве шедевр сотворил О`Делл, сумев переложить шайбу и отправить её между ногами в сетку, стоя спиной к воротам. Самой насыщенной в матче получилась последняя минута, во время которой команды сумели обменяться голами – подаренную было Патриком Лунтером надежду похоронил голом в пустые ворота Станислав Бочаров. наверх]]></text>
</doc>
