<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В Вене откроют новую страницу истории КХЛ. Превью 26 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/26/413699.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Слован, #ЦСКА, #Динамо Рига, #ХК СКА, #Спартак, #Йокерит, #Витязь, #Барыс, #Куньлунь, #Торпедо, #Амур, #Ак Барс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Ак Барс (Казань) (начало в 12:30 мск)«Амур» впервые в сезоне сумел забить пять голов, одолев «Нефтехимик» (5:3). Победа случилась благодаря волевым качествам, что не преминул отметить наставник «тигров» Николай Борщевский. Не принимал участия во встрече опытный Виталий Атюшов, защитник внесён в список травмированных вместе со Станиславом Кацубой.«Ак Барс» приезжает в Хабаровск после неожиданного поражения в Китае от «Куньлуня» (0:3). Главный тренер Зинэтула Билялетдинов негативно оценил игру в большинстве, с этим компонентом у команды пока не ладится – процент «реализации лишнего» составляет 14,9. Следующая победа станет для прославленного тренера юбилейной, 500-й на тренерском мостике казанского клуба. 28 сентября «Ак Барс» обыграл «Амур» со счётом 3:1, по два очка набрали Иржи Секач и Джастин Азеведо. Трансляция: КХЛ ТВ HD (12:20)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 14:30 мск)«Куньлунь» одержал вторую победу в сезоне над действующим чемпионом (3:0), вернувшись в восьмёрку Востока. «Драконы» играли с серьёзной оглядкой на оборону, что отметил тренер Юсси Тапола. Третий «сухарь» в чемпионате оформил Александр Лазушин, шатаут стал для 30-летнего голкипера 20-м в лиге. Не отметился очками за новую команду Кришьянис Редлихс, но уже следующая результативная передача станет для защитника 200-й КХЛ. Пока не могут помочь «Куньлуню» травмированные Иван Налимов и Вели-Матти Савинайнен.«Торпедо» угодило в неудачную полосу, выиграв только один матч из восьми последних. В игре с «Адмиралом» (2:3) решающим стал провал во втором периоде, дубль Роберта Саболича лишь сократил разрыв. Отставание нижегородцев от лидерской группы растёт, но место в зоне плей-офф они пока сохраняют.«Куньлунь» гостил в Нижнем Новгороде 28 сентября, заработав балл в таблицу (2:3 ОТ) благодаря двум очкам (1+1) Мартена Сен-Пьера. В рамках КХЛ китайский клуб никогда не обыгрывал «Торпедо».Трансляция: КХЛ ТВ (14:20)наверхБарыс (Астана) – Витязь (Московская область) (начало в 16:30 мск)Астанинский клуб начал домашнюю серию с матча против минского «Динамо» (3:1), победа стала третьей подряд. «Барыс» постепенно поднимается в турнирной таблице, имея в активе 24 балла после 20 встреч. Восемь игр длится результативная серия (3+6) Даррена Дица. Защитник в 18 матчах заработал 19 очков, в прошлом сезоне Диц добрался до такой отметки только к 44-й встрече.«Витязь» начал выезд с поражения в Новосибирске (2:4). Команде несколько раз не повезло с рикошетами, но главный тренер Валерий Белов подчеркнул, что половина его хоккеистов «не сработала». Не сбавляет хода Миро Ааалтонен, с 18 (9+9) очками удерживающий звание лучшего бомбардира клуба.Первая очная встреча «Барыса» и «Витязя» вышла захватывающей: инициатива переходила из рук в руки, но верх взяли астанинцы – 4:3 Б.Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:20)наверхЙокерит (Хельсинки) – Спартак (Москва) (начало в 18:30 мск)Финский клуб одержал три победы подряд, забравшись на вторую строчку Запада. Игра с рижским «Динамо» (7:3) позволила команде выйти на первое место по забитым голам в лиге (74). Поймал результативный кураж Никлас Енсен, за три матча заработавший шесть (2+4) очков. Для его партнёра Стива Мозеса следующий набранный балл станет 100-м в «регулярках» КХЛ.«Спартак» под руководством нового тренерского штаба обыграл «Слован» (4:1) и московское «Динамо» (4:2), сохранив место в зоне плей-офф. В обеих играх очки набирал ветеран Дмитрий Калинин, чья результативная полоса (1+3) насчитывает четыре матча.Матч пройдёт в Таллине, поскольку домашняя арена финского клуба сейчас занята. Это не значит, что «джокеры» не получат поддержки – в Эстонии у них много болельщиков. История встреч «Йокерита» и «Спартака» насчитывает шесть игр, у москвичей только одна победа. Трансляция: КХЛ ТВ (18:20)наверхДинамо (Рига) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 19:30 мск)Рижское «Динамо» выиграло три матча из пяти последних, с трудом сохранив восьмое место на Западе. Начать домашнюю серию с победы не получилось – от «Йокерита» было пропущено сразу семь шайб (3:7). Продолжает штамповать очки защитник Мэтью Майоне, входящий в число лучших ассистентов и бомбардиров сезона (6+19).СКА прибыл в Латвию после поражений в играх с ЦСКА (1:2 Б) и «Салаватом Юлаевым» (1:2). Неудачи «армейцев» позволили «Йокериту» сместить петербургский клуб со второй строчки в таблице. Главный тренер Илья Воробьёв выразил мнение, что его подопечным тяжело даются голы из-за недостатка хладнокровия.Если у Риги в «огне» бомбардир-защитник Майоне, у Петербурга блистает Патрик Херсли – швед набирает очки пять матчей подряд, всего у него 24 (9+15) балла.Рижское «Динамо проиграло СКА четыре последних встречи – 1:4, 1:6, 1:3, 2:3.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхСлован (Братислава) – ЦСКА (Москва) (начало в 19:30 мск)После победной серии «Слован» потерпел два поражения, не удержав место в восьмёрке Запада. Наставник «орлов» Владимир Орсаг одной из причин неудач назвал усталость хоккеистов, отыгравших пять матчей за девять дней. Следующая игра станет юбилейной, 200-й в КХЛ для лучшего снайпера (8 голов) клуба Михала Ржепика.ЦСКА проиграл лишь один матч из десяти последних, захватив лидерство на Западе. Сегодня «армейцы» завершат выездную серию, в рамках которой одолели «Сочи» (2:1 Б) и СКА (2:1 Б). Отличный хоккей демонстрирует Михаил Григоренко, набравший 20 (7+13) очков в 20 играх, за всю прошлую «регулярку» форвард заработал лишь на три балла больше.Встреча «Слована» и ЦСКА состоится в Вене в рамках KHL World Games. Австрия – 14-я страна, где будет сыгран матч Континентальной хоккейной лиги. Игра будет считаться домашней для «Слована», который не обыгрывает «армейцев» с 19 ноября 2015 года (2:0).Трансляция: Матч ТВ (19:15)26 октября в Вене «Слован» сыграет с ЦСКА в матче регулярного сезона КХЛ. Встреча начнётся в 19:30 по московскому времени. «Фонбет» предлагает более 450 котировок и повышенные коэффициенты на этот матч.Директор по маркетингу букмекерской компании «Фонбет» Алина Якиревич рассказала о ставках на матч «Слован» – ЦСКА.Кто победит в основное время? – По мнению букмекеров «Фонбет», в матче выиграет ЦСКА. На победу москвичей можно поставить с коэффициентом 1.37, на победу «Слована» – с коэффициентом 7.60, на ничью в основное время – с коэффициентом 6.10.Большинство клиентов «Фонбет» согласно с таким прогнозом. Среди всех игроков, поставивших на исход матча в основное время, 98% выбрали ЦСКА, 1% – «Слован», 1% – ничью.Сколько забросят шайб? – Букмекеры «Фонбет» считают, что команды забросят больше четырёх шайб. На тотал больше 4,5 можно поставить с коэффициентом 1.73, на тотал меньше 4,5 – с коэффициентом 2.10.Большинство клиентов «Фонбет» согласилось с букмекерами. На тотал больше 4,5 поставил 51% игроков, на тотал меньше 4,5 – 49%.Кто одержит победу с учётом овертайма и буллитов? – «Фонбет» предполагает, что выиграет ЦСКА. На победу команды Игоря Никитина с учётом овертайма и буллитов можно поставить с коэффициентом 1.20, на победу «Слована» – с коэффициентом 4.50.Большинство клиентов «Фонбет» тоже уверено в ЦСКА. На итоговую победу «армейцев» поставили 98% игроков, на итоговую победу «Слована» – 2%.Как распределилось количество ставок между пятью самыми популярными котировками?– 61% клиентов «Фонбет» поставил на победу ЦСКА, 21% – на то, что москвичи выиграют с учётом овертайма и буллитов. На то, что «армейцы» не проиграют в основное время, сделали ставку 10% игроков, на индивидуальный тотал «Слована» больше 1,5 – 5%. На тотал больше 4,5 поставили 3% клиентов «Фонбет».А сколько ставят? – Самая крупная ставка – 100 000 рублей на победу ЦСКА. В среднем на матч «Слована» и ЦСКА ставят 619 рублей.наверх]]></text>
</doc>
