<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[1164 матча - Зарипов переписывает книгу рекордов! Обзор 28 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/28/418973.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Сибирь, #Куньлунь, #Ак Барс, #Торпедо, #Нефтехимик, #Локомотив, #Динамо Минск, #ХК Динамо Москва, #Слован, #Йокерит, #Витязь, #СКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Сибирь (Новосибирск) 5 – 6 Б (1:3 0:2 4:0 0:0 0:1)«Сибирь», выдавшая на старте чудовищную 12-матчевую безвыигрышную серию, не знает поражений с середины ноября. Очередная победа стала первой для «Сибири» в Китае за всё время противостояния с «Куньлунем». Уже в первом периоде Никита Михайлов, Жильбер Брюле и новичок «Сибири» Шэйн Принс создали крепкий фундамент, а в дальнейшем лишь развили преимущество. Во втором матче в КХЛ американский форвард снова забросил шайбу и в новой лиге пока не уходит со льда без гола.В третьем периоде хозяева предприняли попытку погони и совершили практически невозможное. За 20 минут они смогли отличиться четырежды и перевели, казалось, безнадёжный матч в овертайм. Причём две шайбы Олли Палолы, оформившем хет-трик, уложились в 15 последних секунд основного времени. Впервые в истории КХЛ клуб, уступавший в регулярном чемпионате после двух периодов 1:5, сумел отыграться. Но восхитительный камбэк хозяев был прерван в серии послематчевых буллитов.Победа над «Куньлунем» стала для новосибирцев уже пятой подряд и по этому показателю аутсайдер Восточной конференции уже догнал «Ак Барс» и уступает только ЦСКА с его 13-матчевой серией. Благодаря успешному отрезку, в котором «Сибирь» трижды обыграла клубы из зоны плей-офф, новосибирцы поднялись на 11-ю строчку Восточной конференции и отстаёт от кубковой восьмёрки уже на восемь очков.наверхАк Барс (Казань) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 5 – 1 (2:0 3:0 0:1)После выдающейся выездной серии по Уралу, в которой «Ак Барс» набрал шесть очков из шести возможных, казанский клуб продолжает штамповать победы. В домашней встрече с «Торпедо» действующий обладатель Кубка Гагарина продемонстрировал удивительную реализацию. Ко второму перерыву на табло «Татнефть Арены» горел счёт 5:0, причём для пяти шайб казанцам потребовалось совершить 23 броска в створ ворот. Нехитрая арифметика показывает – на один гол они тратили меньше пяти бросков.Главным творцом очередной победы «Ак Барса» стал Артём Лукоянов, дважды огорчивший вратаря соперников. Для 29-летнего форварда этот дубль стал первым почти за два года – последний раз он забрасывал две шайбы в январе 2017 года.Ну, а настоящим героем встречи стал Данис Зарипов, переписавший книгу рекордов российского хоккея. С сегодняшнего дня именно он провёл наибольшее количество матчей в чемпионатах России – 1164. Причём, на рекордный матч Зарипов вышел в качестве одного из ведущих форвардов чемпионском команды в ударном звене. И эта история ещё продолжается!наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Локомотив (Ярославль) 3 – 4 Б (2:2 0:0 1:1 0:0 0:1)К очной встрече команды подходили в совершенно разной форме. «Нефтехимик», лишивший лидерства «Автомобилист», следом уступил «Трактору», «Металлургу» и «Ак Барсу», а «Локомотив» добился очень важных побед над московским «Динамо» и «Барысом».Однако начало получилось для хозяев идеальным. Счёт открыл Рафаэль Бикмуллин, однако шайба попала в сетку не после его броска, а рикошетом от клюшки защитника «Локомотива». А следом в стремительной атаке отличился Дамир Мусин. Итого – 2:0 в пользу «Нефтехимика» к пятой минуте матча.Но сколь быстро хозяева добились преимущества, столь же быстро его и растеряли. «Локомотиву» хватило минуты и 39 секунд, что сравнять счёт. Сперва после пушечного выстрела Владислава Картаева шайбу подправил в сетку Максим Афанасьев, а затем уже Якуб Накладал мощно щёлкнул от борта. Любопытно, что на четыре заброшенные в первом периоде шайбы обе команды затратили всего 17 бросков в створ.В следующей 20-минутке «Нефтехимик» сыграл в высшей степени осторожно, бросив в створ соперника всего трижды. Надежды хозяев не испарились даже после того, как в середине третьего периода лучший бомбардир «Локомотива» Андрей Локтионов венчал затяжную комбинацию. Ответ хозяев последовал уже в тот момент, когда Андрей Назаров решился на смену вратаря. Юусо Пуустинен перевёл игру в овертайм и серию послематчевых буллитов, где точнее оказались хоккеисты «Локомотива». «Железнодорожники» продолжают погоню за «Йокеритом» и СКА в таблице, а вот «Нефтехимик» все больше отдаляется от зоны плей-офф.наверхХК Динамо М (Москва) – Слован (Братислава) 3 – 0 (0:0 2:0 1:0)Московское «Динамо» в первом матче домашней серии обыграло «Йокерит» (2:0). Оформивший «сухарь» Александр Ерёменко сегодня вновь оказался в составе, а вот получившего травму Микса Индрашиса заменил во втором звене Иван Игумнов. «Слован» приехал в Москву с полосой из четырёх поражений, в качестве основного голкипера вышел Якуб Штепанек.

Первый период прошёл в равной борьбе: соперники на двоих бросили в створ 24 раза, но не пробили голкиперов. Следующие 20 минут остались за «Динамо» - голы в составе хозяев записали в актив  Игумнов и Вадим Шипачёв, проводивший свою 500-ю игру в «регулярках» КХЛ. Под контролем подопечных Владимира Крикунова проходил и третий период, точку поставила шайба Юусо Хиетанена после отличной комбинации. Ерёменко оформил второй шат-аут подряд, отразив 23 броска.наверхВитязь (Московская область) – СКА (Санкт-Петербург) 0 – 6 (0:2 0:3 0:1)«Витязь» завершил выездную серию поражением от ЦСКА (0:2), но сохранил место в зоне плей-офф. Сегодня вновь остался вне заявки Йони Ортио, место в воротах занял Игорь Сапрыкин. СКА приехал в Подольск после победы в Цюрихе над рижским «Динамо» (3:1). Не попал в состав травмированный Николай Прохоркин, ветеран Павел Дацюк вернулся в первое звено.

Первые 20 минут остались за СКА: заброшенными шайбами отметились Виктор Тихонов и Павел Дацюк, неотразимо бросивший с кистей в верхний угол.  Устроили драку Александр Сёмин и Андрей Зубарев, но явного победителя выявлено не было. Во втором периоде «армейцы» решили исход противостояния, голы на свой счёт записали Сергей Плотников, Александр Барабанов и Андрей Кузьменко. Две из трёх шайб были заброшены в численном большинстве. На 58-й минуте гол Алексея Бывальцева после классной комбинации поставил точку – 6:0. «Витязь» вновь проиграл СКА, последний раз подольский клуб обыгрывал «армейцев» в январе 2011 года.наверхДинамо (Минск) – Йокерит (Хельсинки) 1 – 4 (1:2 0:2 0:0)Минское «Динамо» вернулось домой с тремя поражениями в багаже и предпоследним местом на Западе. Дебютный матч за клуб сегодня проводил опытнейший Алексей Терещенко, подписавший пробный контракт. У «Йокерита» в составе также оказался дебютант – молодой Кристиан Весалайнен получил место во втором звене. 

Счёт был открыт на 6-й минуте встречи благодаря мощнейшему щелчку Джеффа Плэтта. Почти сразу Дмитрий Буйницкий сравнял счёт, но завершился первый период в пользу «Йокерита»: Стив Мозес чётко завершил шикарный индивидуальный проход. Во время второй шайбы ворота «зубров» защищал уже Михаил Карнаухов, сменивший травмированного Юнаса Энрота. На 31-й минуте Весалайнен забил дебютный гол в КХЛ, хлёстким броском реализовав большинство, а через 56 секунд Ессе Йоэнсуу увеличил преимущество «джокеров» до трёх шайб. Заключительный период прошёл без голов, самым заметным событием стало удаление «5+20» Сами Лепистё, не по правилам атаковавшего Кирилла Готовца.наверх]]></text>
</doc>
