<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Победный блицкриг Игоря Никитина. Итоги серии ЦСКА – «Авангард»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/22/439250.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА играл в финале Кубка Гагарина в третий раз в своей истории, «Авангард» - во второй. Все эти попытки для обоих команд всегда заканчивались неудачей. Но за счёт чёткого следования тренерскому плану армейцам удалось добиться долгожданной победы. В первом матче ЦСКА очень быстро завладел преимуществом, забросил быструю шайбу и к середине первого периода вёл 2:0. В середине второго Михаил Григоренко сделал отрыв ещё больше. И стал главным героем матча: его гол в третьем периоде снял все вопросы о победителе, а затем форвард армейцев поразил и пустые ворота, тем самым став автором первого хет-трика в финалах Кубка Гагарина. Эта встреча оказалась самой нетипичной в серии. Много голов, атакующая игра с обоих сторон. В дальнейшем матчи финала шли в куда более упорной и вязкой борьбе. Особенно тягучими получились вторая и третья игры. Они прошли по одинаковому сценарию: нулевая ничья ко второму перерыву и победная шайба ЦСКА в третьем периоде. Но отличия всё же были, во второй 20-минутке второго матча «Авангард» перебросал соперника почти в четыре раза 14-4. Фактор дальней скамейки плюс игра в большинстве сделали своё дело. Но стеной в этой встрече стоял Илья Сорокин, отразивший все 27 бросков «Авангарда». Всё решил бросок Константина Окулова со средней дистанции: шайба отскочила от каркаса ворот и залетела в ворота от спины Игоря Бобкова.В третьем же матче два периода шла относительно равная игра. Да, ЦСКА обладал солидным преимуществом по броскам, но вот по времени в атаке было примерное равенство. «Авангард» немного отступил от своего стиля и хоккеисты пытались бросать не при первой удобной ситуации, а старались выйти на ударную позицию. Не помогло: снова стена Сорокина и сольный проход Сергея Андронова от своей зон, завершившийся прицельным броском в дальний угол.Лишь к четвёртому матчу «Авангарду» удалось открыть счёт. Более того, «ястребы» повели 2:0 в первом периоде и в стартовом отрезке смотрелись очень мощно. Однако ЦСКА не поддался панике и, начиная со второго периода, принялся методично дожимать противника. Очень помогла в этом шайба Кирилла Капризова. А за две с небольшим минуты до сирены Константин Окулов перевёл игру в овертайм. Отметим, что об раза армейцы забрасывали с излюбленной точки в середине зоны. А в дополнительное время подставление Максима Мамина завершило серию. Победа ЦСКА со счётом 4-0. 78-я минута матча, клонится к концу первый овертайм четвёртой встречи. ЦСКА, владевший солидным преимуществом всё дополнительное время, закрепляется в зоне соперника. Мэт Робинсон заряжает от синей линии и Максим Мамин подправляет шайбу в ворота. Решающая шайба решающего матча решающей серии. Константин Окулов забросил в финале две шайбы и каждая из них оказалась крайне важной. Но всё же отметим его победный гол во втором матче. Он сделал счёт в серии 2-0 и сделал ЦСКА ещё увереннее. Михаил Григоренко забросил в этом плей-офф 13 шайб. Пять из них в финале. Форвард армейцев стал обладателем уникального достижения – четыре матча подряд он забрасывал в пустые ворота. Ценность этих шайб в плей-офф высока, так как именно они ставили победную точку.Илья СорокинВпервые в истории финалов Кубка Гагарина вратарь сыграл два подряд сухих матча. Имя героя – Илья Сорокин, за четыре матча финала пропустивший четыре шайбы. Илья Сорокин и Владислав Третьяк. Фото: Андрей Голованов
 Константин ОкуловПовторим сказанное выше: две шайбы в финале, каждая из которых кардинально меняла ход матча. Один победный гол во втором матче и точный бросок на исходе четвёртой встречи, который перевёл её в овертайм.  Константин Окулов с Кубком Гагарина. Фото: Юрий КузьминМихаил ГригоренкоХет-трик Михаила в первом матче положил начало победам ЦСКА в этой серии. Пять шайб в финале – очень мощный показатель. Михаил Григоренко с женой и дочкой. Фото: Андрей ГоловановФорвард ЦСКА Сергей Андронов:«Давай, братва! Сколько работали! Теперь можно праздновать!». Слова капитана, наливающего шампанское в кубок. Лучше про эту серию в отношении ЦСКА и не скажешь. ЦСКА: Михаил Григоренко 5 (5+0), Сергей Андронов 2 (2+0), Константин Окулов 2 (2+0).«Авангард»: Сергей Шумаков 2 (2+0), Коди Франсон 2 (1+1), Тейлор Бек 2 (0+2).]]></text>
</doc>
