<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Winter Ice Break]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«В конце июня приступаю к тренировкам»: КХЛ в гостях у Эдуарда Одиньша]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/15/431939.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Эдуард Одиньш]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Эдуард встречает нас, одной рукой он здоровается с журналистами, а второй опирается на костыли. Тут же справляемся о самочувствии. «Потихоньку хромаю, показываюсь докторам, делаю снимки ноги», - отвечает Эдуард. Эдуард Одиньш. Фото: Юрий Кузьмин24 января во время матча регулярного чемпионата между «Витязем» и «Торпедо» форвард подмосковной команды очень неудачно упал на Одиньша, в результате чего у арбитра оказались сломаны две кости ноги. Но даже на этот эпизод Эдуард смотрит со свойственным ему чувством юмора: «Боль была дикая, поднял голову и увидел, что одна нога у меня «смотрит» в другую сторону. Тут-то я и понял, что игру наверное не досужу. Хорошо ещё связки не порвал, только перелом со смещением. Всего лишь…».Как признаётся сам Одиньш, хоккейные судьи – это братство, одна большая семья. Поэтому в ночь после игры, когда он уже находился в больничной палате, даже пришлось отключать звук от постоянно вибрирующего телефона. «Вы даже не представляете, сколько звонков и сообщений с поддержкой мне тогда поступило», - рассказывает арбитр.Журналисты в гостях у Эдуарда Одиньша. Фото: Юрий Кузьмин.Сейчас Эдуард перемещается по дому при помощи костылей и старается без лишней необходимости не выходить на улицу.«Без костылей начну ходить уже через месяц, - Эдуард поднимает штанину и демонстрирует сломанную ногу. – Вот тут в кости у меня шурупы и пластина. Шурупы уберут где-то в апреле, а пластину, думаю, оставить навсегда. Всё-таки она из титана – это же круто! В конце июня приступаю к тренировкам»Сегодняшний матч Winter Ice Break Эдуард будет смотреть по телевизору. «Хотя Главный арбитр КХЛ Алексей Анисимов в шутку предложил мне сходить на матч и совершить символическое вбрасывание, - смеётся Одиньш. – Пришлось тактично отказаться. Конечно, жду большого праздника хоккея, в Латвии просто обожают этот вид спорта и на сегодняшней игре гарантирован аншлаг». ]]></text>
</doc>
