<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона. «Динамо» Минск. Осечка Дуайера и снова без плей-офф]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/06/451346.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#межсезонье 2019, #Динамо Минск, #Андрей Костицын, #Сергей Костицын, #Алексей Терещенко, #Юнас Энрот, #Горди Дуайер, #Андрей Сидоренко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В Беларуси провели серьёзную подготовку к чемпионату 2018/2019: состав пополнил мощный белорусско-легионерский десант, в качестве главного тренера был оставлен успешно адаптировавшийся в команде Горди Дуайер. Тем не менее, результат оказался неудовлетворительным. Крайне нестабильная игра, смена тренера по ходу чемпионата, неразбериха с составом, всё это не позволило «зубрам» подняться выше 11-й строчки Западной конференции. Главным селекционным успехом «Динамо» виделось возвращение на родину братьев Костицыных, но и зарубежные рынки клуб не оставил без внимания. Главный тренер Горди Дуайер в сезоне 2017/2018 не сумел вывести «зубров» в восьмёрку, тем не менее, молодому канадскому специалисту был дан ещё один шанс. Старт сезона огорчил минских болельщиков: четыре поражения и только четыре заброшенные шайбы. Несколько сентябрьских побед немного исправили ситуацию, но следом команда рухнула вниз, выдав чёрную полосу из 11 поражений подряд, это стало клубным антирекордом. Интересно, что «Динамо» довольно часто, доведя матч до овертайма, в итоге уступало. Таких матчей набралось шесть. Терпение руководства «зубров» лопнуло в ноябре. «Динамо» к тому моменту сумело набрать лишь 16 очков после 25 матчей. 9 ноября, во время паузы на Кубок Карьяла канадец со всем штабом был отправлен в отставку. Сменил Дуайера белорусский специалист Андрей Сидоренко, но и ему не удалось кардинально переломить ситуацию. Отставание минчан от лидирующей восьмёрки только увеличивалось. Не помогла даже победная серия, в рамках которой «Динамо» обыграло «Ак Барс» (3:2). Лидерам «на бумаге» не удалось стать таковыми на площадке, что выразилось в отсутствии качественных ударных звеньев. Вскрылись недостатки в селекционной работе: форвард Бо Беннетт провёл за «Динамо» пять игр, после чего контракт с ним был разорван, известный нападающий Денис Казионов трижды выставлялся на драфт отказов.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Матч на открытом льду. «Динамо» (Рига) - «Динамо» (Минск). Гинтс Мейя, Алексей Терещенко, Юнас Энрот. Фото: Юрий Кузьмин
 Нельзя не отметить, что «Динамо» порой удавалось огорчать лидеров. Помимо «Ак Барса», дважды жертвой «зубров» становился «Локомотив», а в заключительной игре сезона был повержен «Йокерит». Побед оказалось слишком мало для плей-офф: 31 января, уступив по буллитам «Авангарду» (2:3), «Динамо» лишилось шансов продолжить борьбу за Кубок Гагарина и в итоге завершило чемпионат на предпоследнем месте Запада с 42 очками и разницей шайб 119-180. Харизматичный канадец Горди Дуайер появился в КХЛ в 2015-м году и сразу обратил на себя внимание не только яркими высказываниями в прессе, но и неплохой работой в «Медвешчаке». В плей-офф хорваты при нём не пробивались, но их тренер сделал себе имя и обратил на себя внимание минского «Динамо». Однако добиться желаемого результата в Беларуси за две попытки он не сумел.Горди Дуайер. Фото: Юрий КузьминАндрей Сидоренко, сменивший канадца 11 ноября прошлого года, получил пост главного тренера и в сборной страны. Последним КХЛ-овским клубом специалиста был «Спартак», где он работал с 2011 по 2013 годы, а затем тренировал «Дизель» в ВХЛ и «Гомель» в чемпионате Беларуси. Сидоренко сразу после назначения начал тщательную работу над физическими кондициями подопечных, но по общему итогу недалеко ушёл от предшественника. В новый сезон белорусский клуб войдёт с новым наставником, поскольку Сидоренко на прошедшем на днях чемпионате мира объявил о своём уходе из «Динамо».Андрей Сидоренко. Фото: Светлана СадыковаМинское «Динамо» сделало своим поклонникам подарок на Новый год красивой победой над «Локомотивом» (3:0). 30 декабря хоккеисты «зубров» приехали в Ярославль и уверенно разобрались с грозными хозяевами. Обретший в Минске вторую молодость ветеран Алексей Терещенко забил в первом периоде, Александр Когалев – во втором, а точку на 41-й минуте поставил Андрей Костицын после красивой комбинации. Блестяще отработал шведский вратарь Юнас Энрот, отразивший 31 бросок хозяев и оформивший «сухарь».28 сентября «зубры» принимали дома «Сибирь» и уверенно победили со счётом 5:1. Меньше чем через месяц «Динамо» оказалось в Новосибирске, где хозяева сумели взять полноценный реванш. Первая шайба влетела в ворота Энрота уже на 20-й секунде, а ко второму перерыву счёт был уже 6:0 в пользу команды Александра Андриевского. Третий период стал формальностью – у «Динамо» совершенно ничего не получалось, попытки «размочить» счёт ни к чему не привели. Тему Пулккинен быстро адаптировался в КХЛ, забросив две шайбы в первых трёх играх за клуб. Нападающему мешали травмы, но по итогам регулярного чемпионата финн стал лучшим бомбардиром и снайпером «Динамо» (15+14). В список молодых талантов можно занести Дмитрия Буйницкого, 22-летний нападающий в 36 матчах забросил 10 шайб и отдал две результативные передачи. Не подкачал и Алексей Терещенко: 36-летний капитан будто не замечал возраста и с отрывом стал самым полезным в составе (+9).Тему Пулккинен. Фото: Юрий КузьминНа возвращение братьев Андрея и Сергея Костицыных в Минске возлагались серьёзные надежды. Нельзя сказать, что форварды проявили себя в «Динамо» плохо, но полезность «-10» и 46 очков на двоих вряд ли были для звёздных хоккеистов пределом мечтаний. По ходу сезона Костицыных критиковали как болельщики, так и руководство клуба. Останутся ли они в составе «зубров» - большой вопрос. Выступил ниже своего уровня защитник Джонатон Блум (-8), упал процент отражённых бросков у вратаря Энрота (91,4%). Тему Пулккинен (15+14), Андрей Костицын (14+14), Куинтон Хауден (12+16), Патрик Уиркош (8+17), Евгений Лисовец (7+17).]]></text>
</doc>
