<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«В прорыв идут штрафные батальоны…»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/24/428825.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пару дней назад одна фоточка из инстаграма не давала мне покоя. Она таила загадку. Лучшая команда КХЛ в 2019 году… «Магнитка» (5-1)? Нет! ЦСКА, «Локомотив», СКА (по 6-1)? Нет! «Северсталь»? Да-да-да! Семь побед в семи матчах. Непостижимо…Главный тренер Андрей Разин улыбался на пресс-конференции с ленинским прищуром: «Может, нам просто везет? А что здесь такого? Почему же феноменальный результат? Люди в КХЛ и по 18 матчей подряд выигрывают!»Так это какие люди, Андрей Владимирович! Из СКА и ЦСКА. Иногда – из «Автомобилиста». Вы видели, какие там составы? Найджел Доус на Павле Дацюке сидит и Кириллом Капризовым погоняет. А у вас?Семиматчевая победная серия – над «Слованом» (2:0), рижским «Динамо» (3:2 ОТ), «Сибирью» (5:4), «Амуром» (3:2 бул.), «Куньлунем» (4:1), «Адмиралом» (4:2), причем последние четыре матча – на выезде, в тяжелом дальневосточном турне, когда день путаешь с ночью и не понимаешь, в каком городе находишься. Но по возвращению «Северсталь» отшлифовала это московской победой над «Динамо» (2:1 ОТ), где в составе – не чужие ребята для Череповца: Вадим Шипачёв и Дмитрий Кагарлицкий.Матей Странски празднует заброшенную шайбу. Фото: Александр Коркка«Остановите кто-нибудь эту машину!» - в шутку пишут болельщики в соцсетях. А другие всерьез сожалеют, что слишком много времени упустила «Северсталь», и теперь уже не попасть в плей-офф. Если только и дальше выносить всех подряд в каком-то лютом кураже.Так вот, о составе «Севы». Его хоккейный эксперт Леонид Вайсфельд охарактеризовал так: «Он больше похож на дисбат. Штрафной батальон. Если ты не заиграешь в этих командах, то большее не заиграешь нигде в КХЛ. Твой последний шанс в жизни. И ты его должен использовать. Если люди правильно реагируют на этот мессадж, то получаются такие взлёты…»Да, это ведь очень редкий случай. Хотя в России, конечно, чем нас только не удивишь. Но это как самолет поднялся, и прямо в воздухе устроили его ремонт и дозаправку, да ещё из крутого пике вывели машину. «Северсталь» начинала сезон вообще с другим штабом и составом игроков. Ставка делалась на тренера Александра Гулявцева, который совершил подвиг в прошлом сезоне и вывел Череповец в плей-офф. Там было попадание в первом раунде на СКА (0-4), и это без вариантов.Но теперь из состава в сторону Москвы уехал капитан Кагарлицкий. И пошли серии неудач, «Северсталь» сразу как-то устремилась на глубину таблицы. Гулявцев говорил, что иностранцы показывают невыразительную игру. А в ноябре началась кадровая революция. Должность директора покинул Алексей Кознев, и его заменил Михаил Хорошков. Через четыре дня клуб уволил Гулявцева, а в конце ноября пост генменеджера оставил Валерий Зелепукин и вскоре его заменил 27-летний Михаил Щедрин.Дальше мы вам перестановки описывать не станем, но состав «Северстали» сменился почти полностью. Болельщики уже устали следить за тем, как Карлин меняется на Петунина, а со стороны приходит Марковин. Перед дедлайном все было очень бурно. Зачищались недешёвые ветераны, от которых было мало отдачи. Приобретались игроки, и от них не ждали подвигов. Но в Череповце вдруг сложилась «химия».«Я считаю, что Андрей Разин – сильный тренер, - добавляет Вайсфельд на заданную тему. – Ему в первые годы мешала эксцентричность. Но теперь он изменился, даже сказав в интервью, что теперь иначе смотрит на вещи. Разин избегает эпатажа, и это ещё одна причина того, что «Северсталь» выдала победную серию».Вспомнилось даже, как Череповец в хоккейных кругах раньше величали Чикаго. Уже и февральский приезд ЦСКА в Вологодскую область таит в себе интригу. А вдруг «Сева» и армейцев дёрнет? А выезд в Санкт-Петербург в том же феврале тоже может обернуться чем-то неожиданным? Андрей Разин. Фото: Владимир БеззубовВсе хорошее однажды кончается. Но вы видели, как сражалась «Северсталь» в московском матче со «Спартаком» (3:4)? Защитник Джеффри Кинрэйд выносил шайбу прямо с ленточки своих ворот. И кто сказал, что в Череповце плохие иностранцы? Откуда-то ведь Щедрин откопал этого канадца. А как «Северсталь» уступала 0:2, но бросилась в атаку и все перевернула на 3:2? Представляю, как в головах у игроков «Спартака» звучало: «Мы бежим с тобой как будто от гепарда». Потому что это не команда из Череповца, а какая-то разъяренная фурия. И ей по барабану, накрывает ли усталость после вылета на Дальний Восток, что у соперника больше звёзд, что в таблице мало очков, и шансы тают с каждым днём.Почти как по Высоцкому: «В прорыв идут штрафные батальоны! Вот семь ноль-ноль – и вот сейчас обстрел…»Пятница – матч с «Витязем» в Подольске. Предвкушаем!]]></text>
</doc>
