<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[600-й матч Кетова, 400 очков Гусева. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/08/437807.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Евгений Кетов, #Никита Гусев, #Илья Сорокин, #Юха Метсола]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 600 матчей в КХЛДата: 9 апреля с ЦСКАСедьмой матч финала Западной конференции станет 600-м в КХЛ для нападающего СКА Евгения Кетова. В истории Лиги больше 600 матчей провели: 1 голкипер, 8 защитников и 22 форварда. Таким образом, Кетов станет 30-м хоккеистом, покорившим эту вершину. В разбивке по клубам 599 матчей Кетова выглядят следующим образом: «Лада» (41 матч), «Ак Барс» (33), «Северсталь» (171), СКА (354).Евгений Кетов. Фото: Юрий КузьминЦель: 400 очков в КХЛ / 68 очков за СКА в Кубке ГагаринаДата: 9 апреля с ЦСКАЛучший бомбардир регулярного чемпионата Никита Гусев близок к тому, чтобы набрать своё 400-е очко в КХЛ и стать 9-м игроком в истории Лиги, которому покорилась эта отметка. В клубе «400+» находятся Сергей Мозякин (851 очко), Данис Зарипов (620), Вадим Шипачёв (593), Александр Радулов (581), Мэтт Эллисон (458), Найджел Доус (450), Брэндон Боченски (444), Кевин Даллмэн (431).Кроме этого следующий результативный балл позволит Гусеву догнать Вадима Шипачёва по очкам за СКА в Кубке Гагарина. Гусев набрал 67 (28+39) очков в 65 матчах, а у Шипачева – 68 (22+46) баллов в 78 встречах.Никита Гусев. Фото: Юрий КузьминЦель: 150 побед в КХЛДата: 9 апреля с СКАВо вторник в седьмом матче финала Запада Илья Сорокин может одержать свою 150-ю победу в КХЛ. Больше него в Лиге побеждали только Василий Кошечкин (308 побед), Александр Ерёменко (255), Константин Барулин (241), Майкл Гарнетт (185), Станислав Галимов (163), Микко Коскинен (151). При этом у Сорокина лучший коэффициент надежности (1.67) среди этого списка голкиперов. Дебютировал в КХЛ Сорокин за новокузнецкий «Металлург», с которым одержал 10 побед, а 139 он записал в свой актив, выступая за ЦСКА.Илья Сорокин. Фото: Илья СмирновЦель: 100 побед в КХЛДата: 8 апреля с «Авангардом»Больше 100 побед в матчах КХЛ одержал 21 голкипер, финн Юха Метсола может стать 22-м в этом списке, если сможет помочь команде добраться до седьмого матча финала Восточной конференции. В разбивке по клубам Метсола одержал 35 побед за «Салават Юлаев», а 64 случились за три сезона в «Амуре». Метсола занимает четвертое место по победам среди финских голкиперов, уступая Микко Коскинену (151), Карри Рямё (135) и Петри Веханену (115).Юха Метсола. Фото: Владимир БеззубовЦель: 14 матчей в финалах конференцийДата: 8 апреля, шестой матч серии «Салават Юлаев» - «Авангард»Впервые за шесть лет в финалах конференции командам понадобится как минимум 13 из 14 возможных матчей для определения пары финалистов Кубка Гагарина. Седьмой матч случится точно в серии между московским ЦСКА и петербургским СКА. Если уфимский «Салават Юлаев» в понедельник обыграет «Авангард», то на Востоке также понадобится седьмой матч. Соответственно в обеих парах понадобится максимальное количество матчей, что станет новым рекордом для финалов конференций.]]></text>
</doc>
