<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владислав Домрачев]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Дрим-тим» в Братиславе: кто едет за медалями?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/08/451526.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная России]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Андрей Василевский – продукт КХЛ. Он выстрелил в плей-офф-2014, втащив «Салават Юлаев» в финал Восточной конференции. 20-летнего голкипера пригласили в сборную на ЧМ-2014 в Минск. И тогда именно он, а не энхаэловец Антон Худобин стал дублером Сергея Бобровского. В столице Беларуси Василевский провел два матча, и оба безупречно. Его яркая и надежная игра помогла нашим разгромить американцев 6:1. Через два года в Кёльне и Париже Василевский был первым номером и стал лучшим вратарём чемпионата. Главный тренер сборной Илья Воробьёв заявил, что номинант на «Везина Трофи» начнет турнир в Братиславе.Илья Сорокин. Фото: Владимир БеззубовЕго всегда готов подменить свежеиспеченный обладатель Кубка Гагарина и самый ценный игрок плей-офф-2019 Илья Сорокин. Олимпийский чемпион и дважды бронзовый призер ЧМ перерос уровень бэкапа и готов к большим свершениям. Александра Георгиева мы запомнили по МЧМ-2016, где наша молодёжь завоевала серебро. В финале с финнами голкипер сохранял ворота на замке два периода, но в овертайме допустил результативную помарку. А в концовке этого сезона Георгиев заставил сесть на лавку икону «Рейнджерс» Хенрика Лундквиста, который собирается тряхнуть стариной в Словакии. Пока в обойме десять защитников, из которых оставят восемь. Назвать двоих лишних – задача не элементарная. В Братиславу спешит Владислав Гавриков, успевший после завершения сезона в СКА зацепить плей-офф в НХЛ. В премьерном матче за «Коламбус» олимпионик отнюдь не напоминал робкого новичка, действовал просто и надёжно. Его хладнокровие и габариты помогут в Словакии. Возможно, тренеры вспомнят о связке Гавриков – Богдан Киселевич, зажигавшей два года назад в Кёльне и Париже. Тогда они впервые пропустили только в полуфинале с Канадой, да и то в меньшинстве. Дебютант сборной Михаил Сергачёв наигрывается в паре с олимпиоником Никитой Нестеровым и отзывается о своем партнёре в превосходных степенях, ставя его выше некоторых защитников «Тампы». Именно Сергачёва наигрывали на Чешских играх в бригаде большинства.Никита Нестеров. Фото: Андрей ГоловановВ паре чемпионов мира Дмитрий Орлов – Никита Зайцев первый больше созидает, а второй разрушает. Парадокс? Нет. В «Торонто» бывший московский армеец почти не подключается к атакам и не выходит в большинстве. В питерской связке Динар Хафизуллин – Артём Зуб оба защитника универсалы. Как и железнодорожник Александр Елесин, сделавший в этом сезоне два шага вперед. Он единственный среди защитников, сыгравший во всех матчах Евротура. Жестко действует в отборе и может забить, что и сделал в матче против шведов на Чешских играх.Московский армеец Артём Блажиевский с отличным катанием и мощным броском оправдал тренерское доверие стабильной игрой в плей-офф. Его вызывали на Кубок Первого канала, и теперь он сохраняет шансы на место в звёздном составе. - Как же восхитительны эти парни из «Вашингтона»! – искренне заявил в камеры и диктофоны форвард сборной Чехии и «Тампы» Ондржей Палат после поражения от российской команды (1:4) на Евротуре. Все четыре шайбы забросили форварды звена Кирилл Капризов – Евгений Кузнецов – Александр Овечкин, Зайцев – Орлов. А почин сделал главный снайпер регулярного чемпионата КХЛ. Московский армеец, умеющий в хоккее всё, вписался к «столичным». В этом сочетании они и начнут чемпионат мира. После командировки в «Вегас» не может пока обрести свою игру лучший бомбардир прошлого сезона КХЛ Никита Гусев. Перед вылетом в Братиславу тренеры опять объединили в тройке двух Никит – Гусева и Кучерова, обновившего в НХЛ российский рекорд результативности за регулярный чемпионат. А с ними в центре наигрывается габаритный Артём Анисимов. Лучший снайпер плей-офф КХЛ Михаил Григоренко призван расшевелить Евгения Малкина. А энергии этой тройке добавит Евгений Дадонов, зажигавший за СКА в плей-офф-2015. Самым ценным кубковым игроком тогда назвали Илью Ковальчука, ныне капитана сборной. Но Илья в чемпионской раздевалке признался, что этого трофея заслуживал не он, а Дадонов.Евгений Малкин, Кирилл Капризов. Фото: Владимир БеззубовСам Ковальчук выходит в звене с капитаном ЦСКА Сергеем Андроновым и его тёзкой Плотниковым. В олимпийском Пхенчхане блистала тройка Ковальчук – Андронов – Сергей Калинин. В Братиславе Калинина заменит Плотников, пропустивший Игры в Корее. Ковальчука выпускают в первой бригаде большинства из пяти форвардов на позиции защитника. Андронов и Плотников незаменимы в меньшинстве, которое в Брно у нашей сборной хромало на все клюшки. Всегда готовы выйти на лёд и добавить команде энергии олимпионики Иван Телегин и Александр Барабанов. Первый из них потряс на Кубке мира-2016 в Торонто, ловя шайбы буквально зубами, а Барабанов – в Кёльне, выдав Андронову голевую передачу в матче с будущими чемпионами мира шведами. Для Александра Овечкина этот чемпионат станет 13-м в карьере, ровно столько за плечами отечественного рекордсмена Владислава Третьяка. Ковальчук едет на 11-й для себя ЧМ. Этот ЧМ станет вторым для Ильи Воробьёва в качестве главного тренера. Первый завершился неудачей – сборная не пробилась в полуфинал и впервые за последние четыре года осталась без медалей. Кто-то скажет, что новому наставнику, назначенному всего за две недели до поездки в Кёльн, не хватило опыта. В первую очередь ему не хватило времени. Илья Воробьев. Фото: Владимир БеззубовТеперь в его обойме звезды КХЛ и НХЛ. Роли в штабе четко распределены. Анвар Гатиятулин отвечает за оборону, Алексей Кудашов – за нападающих. Старший тренер Алексей Жамнов помогает на лавке вести игру. Его ценные указания уже оценили игроки на Кубке мира в Торонто и на Олимпиаде в Пхенчхане. Плюс генеральный менеджер «Спартака» пользуется непререкаемым авторитетом у энхаэловцев. Жамнов - в прошлом знатный центрфорвард, побеждавший на Олимпиаде-1992 в Альбервиле и бравший серебро в Нагано-1998, забивавший Доминику Гашеку победный гол (жаль, что не в финале).]]></text>
</doc>
