<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Зарипов в шаге от нового рекорда. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/26/418232.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Данис Зарипов, #Дэн Секстон, #Александр Кутузов, #Роман Старченко, #Вадим Шипачёв, #Хенрик Карлссон]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 1164 матча в чемпионатах РоссииДата: 28 ноября с «Торпедо»В понедельник пятикратный обладатель Кубка Гагарина Данис Зарипов может повторить рекорд Алексея Калюжного по матчам в чемпионатах России. Встреча с «Нефтехимиком» станет для нападающего казанцев 1163-й в отечественных турнирах. А уже в среду Зарипов попытается взойти на вершину и установить достижение, которое имеет все шансы стать вечным, ведь форвард «Ак Барса» не собирается завершать карьеру.Данис Зарипов. Фото: Максим ШмаковЦель: 200 очков в КХЛДата: 27 ноября с «Салаватом Юлаевым», 29 ноября с «Авангардом», 1 декабря с «Автомобилистом»Нападающий «Автомобилиста» Дэн Секстон проводит отличный сезон, впрочем, как и вся команда, несмотря на спад последних дней. На этой неделе у него есть отличный шанс преодолеть отметку в 200 результативных баллов в матчах КХЛ. Большую часть этих очков он набрал за «Нефтехимик», в Нижнекамске американский форвард провёл пять сезонов – 170 очков. В новой команде он сразу стал одним из лидеров и уже набрал 29 баллов.Дэн Секстон. Фото: Антон БасанаевЦель: 500 матчей в КХЛДата: 28 ноября с «Нефтехимиком»33-летний защитник ярославцев Александр Кутузов близок к серьёзной отметке для любого игрока КХЛ – 500 матчей. Это событие может случиться уже в среду. В КХЛ игрок обороны выступал за «Нефтехимик» (4), «Сибирь» (310), «Динамо» Москва (4), «Салават Юлаев» (65), ЦСКА (84), «Локомотив» (32).Александр Кутузов. Фото: Ярослав НееловЦель: 500 матчей в «регулярках»Два опытных форварда, Роман Старченко из «Барыса» и Вадим Шипачёв из московского «Динамо», начинают неделю с 498 матчами в регулярных чемпионатах. Российский нападающий сможет выбить «500» в среду, а казахстанский форвард – в субботу. Шипачёв выступал за «Северсталь» (240), СКА (227) и «Динамо» (31). Старченко всю карьеру в КХЛ проводит за один клуб – «Барыс».Роман Старченко. Фото: Антон БасанаевЦель: 200 матчей в «регулярках»Дата: 27 ноября с «Северсталью»Шведский голкипер казахстанского «Барыса» Хенрик Карлссон близок к тому, чтобы стать 21-м вратарём в КХЛ, который провёл 200 и более матчей в регулярном чемпионате. Карлссон может стать первым представителем этой скандинавской страны с таким количеством игр. В КХЛ он выступал за «Авангард» (6 матчей в регулярках), «Йокерит» (84) и «Барыс» (109).Хенрик Карлссон. Фото: Марат Акимжанов]]></text>
</doc>
