<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сенсация в Подольске. «Витязь» прерывает суперсерию ЦСКА. Обзор 18 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/18/422297.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Барыс, #Северсталь, #Адмирал, #Динамо Москва, #Амур, #Куньлунь, #Локомотив, #Сибирь, #Витязь, #ЦСКА, #ХК СКА, #Слован, #ХК Сочи, #Салават Юлаев, #Спартак, #Йокерит, #Динамо Рига, #Динамо Минск, #]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – ХК Динамо М (Москва) 1 – 2 (1:0 0:1 0:1)Дальневосточный клуб сегодня принимал московское «Динамо», которое никогда не обыгрывал дома. Вернулся в состав «Адмирала» форвард Александр Стрельцов, остался вне заявки защитник Степан Захарчук. Московская команда открывала длинную выездную серию, которая завершится вместе с календарным годом. После месячного перерыва вернулись на лёд Даниил Тарасов и Микс Индрашис. Встреча началась активно, на 10-й минуте счёт был открыт: лучший бомбардир «Адмирала» Александр Черников при игре в большинстве в отчаянной борьбе пропихнул шайбу в ворота Ивана Бочарова. «Динамо» бросилось отыгрываться, но «моряки» отвечали не менее опасными атаками. Сравнять счёт гости сумели во втором периоде – лидеры бело-голубых Дмитрий Кагарлицкий и Вадим Шипачёв разыграли отличную комбинацию, перед которой оказался бессилен ранее несколько раз спасавший хозяев Никита Серебряков. В заключительные 20 минут игра раскрылась, соперники обменивались острейшими выпадами. Точнее оказалось «Динамо» - очередной шикарный розыгрыш на 54-й минуте чётким броском завершил Тарасов, не ставший долго «раскачиваться» после травмы. В концовке команда Владимира Крикунова выдержала мощный штурм хозяев и начала выезд с победы.наверхБарыс (Астана) – Северсталь (Череповец) 3 – 0 (0:0 1:0 2:0)«Барыс» начинал домашнюю серию в приподнятом настроении – до перерыва на Кубок Первого канала астанинский клуб одолел в гостях «Куньлунь». «Северсталь» же проиграла две последние встречи и главный тренер череповчан Андрей Разин продолжает искать усиление. В матче против «Барыса» в составе «Северстали» дебютировал Егор Бабенко, занявший место в тройке с Евгением Лапенковым и Эштоном Картером.«Барыс» с самого начала матча принялся атаковать ворота соперников, которые явно не успевали за ртутными перемещениями хоккеистов хозяев. Только за первый период игроки «Северстали» удалились трижды, а настоящим героем отрезка стал вратарь Доминик Фурх, отразивший все 24 броска в створ своих ворот.После перерыва «Барыс» сохранил столь же высокий уровень прессинга и давления и сумел-таки забросить. Кёртис Волк в большинстве вместо добивания отдал хитрую передачу на Никиту Михайлиса и тот вогнал шайбу в сетку. «Северсталь» до последнего сохраняла шансы на спасение, но в самой концовке встречи Патрис Кормье и всё тот же Никита Михайлис, поразивший уже пустые ворота, установили окончательный счёт в матче.Любопытно, что последний раз «Барыс» одерживал «сухую» победу ещё в октябре. «Северсталь» же не может победить в Казахстане уже шесть лет – с 2012 года. наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Амур (Хабаровск) 2 – 3 (0:2 0:1 2:0)«Куньлунь» и «Амур» проводили уже второй очный матч после паузы на Кубок Первого канала. И если в первой встрече сильнее оказались хозяева, то сегодня гости взяли реванш. Ещё в первом периоде хоккеисты «Амура» повели в счёте с преимуществом в две шайбы. Первый гол остался на счету Павла Дедунова, отличившегося уже в девятый раз в этом регулярном чемпионате. Серьёзно подвёл свою команду форвард «Куньлуня»Брэндон Ип. В первом периоде спустя несколько секунд после истечения штрафного времени канадского форварда, «Амур» забросил вторую шайбу. А после перерыва реализовали большинство в тот момент, когда Ип находился на скамейке штрафников. В этом регулярном чемпионате «Куньлунь» уже отыгрывала за период и преимущество в четыре шайбы, поэтому счёт 0:3 вряд ли смущал хозяев льда. Китайский клуб перебросал соперника 14-7, провёл почти в два раза больше времени в атаке и сумел конвертировать это в две заброшенные шайб Вилле Лаюнена и Майкла Латты. Но на большее «Куньлуня» в этой встрече не хватило.наверхСибирь (Новосибирск) – Локомотив (Ярославль) 4 – 2 (2:1 1:0 1:1)Перерыв на Кубок Первого канала пришёлся для обоих команд кстати: «Сибирь» накануне уступила «Трактору», а «Локомотив» потерпел два подряд поражения от «Торпедо» и «Йокерита». Новосибирский клуб, выдавший внушительную победную серию накануне, не оставляет надежд на попадание в зону плей-офф. В «Сибирь» вернулся форвард Егор Миловзоров и в первой же смене первого матче после возвращения он забросил шайбу. Почти тут же отличился и другой нападающий, присоединившийся к «Сибири» уже по ходу регулярного чемпионата – Джордан Кэрон. Первый матч в качестве игрока «Локомотива» проводил и Евгений Коротков. И ему также удалось занести свою фамилию в протокол – он стал ассистентом в моменте с шайбой Стеффана Кронвалля. «Железнодорожники» дважды подбирались к «Сибири» на расстояние одной шайбы, но гол Данила Романцева за три минуты до конца основного времени лишил гостей последней надежды на спасение.Таким образом, «Сибирь» взяла у «Локомотива» реванш за поражение на старте сезона (0:5) и вернулась на 11-ю строчку Восточной конференции. От зоны плей-офф команду Александра Андриевского теперь отделяет всего семь очков. наверхСКА (Санкт-Петербург) – Слован (Братислава) 4 – 1 (1:1 2:0 1:0)Можно сказать, что на Западе СКА и «Слован» - команды-противоположности. Лучшая атака против худшей обороны, второе место против предпоследнего, пять побед подряд против десяти поражений, кроме того, в последних пяти встречах питерцы неизменно громили словаков. Не стал исключением и матч в Братиславе образца этого сезона, в котором СКА отгрузил сопернику семь безответных шайб. Тем не менее, состав питерцев был близок к оптимальному, появился пропустивший домашний этап Евротура Павел Дацюк, кроме того, клуб вернул из ВХЛ Алексея Кручинина, который в последний раз выходил на лёд 26 ноября.К изумлению трибун счёт открыли гости – Матуш Сукель из круга вбрасывания бросил точно над плечом Магнуса Хелльберга. Но почти тут же Наиль Якупов хладнокровно реализовал выход один на один. В начале второго периода молниеносная комбинация СКА привела к голу Сергея Плотникова, а до перерыва Николай Прохоркин броском из-под защитника ещё больше увеличил преимущество СКА. Точку в матче броском с нулевого угла поставил Никита Гусев - 4:1. наверхСпартак (Москва) – Йокерит (Хельсинки) 5 – 0 (2:0 1:0 2:0)Для «Йокерита» это был второй матч за два дня. Вчера финны в упорной борьбе уступили «Авангарду» (2:3 ОТ). «Спартак» же проводил первый матч после паузы. В воротах «Йокерита» по сравнению с поединком против «Авангарда» Райана Заполски сменил Янис Калниньш. Заявка финнов на матч оказалась короткой - в четвёртом звене значились только три игрока. Красно-белые совсем недавно уже принимали «Йокерит» - 5 декабря в Мытищах им удалось одержать убедительную победу – 5:1.ФОТОЛЕНТА. 18.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Йокерит» (Хельсинки)«Спартаку» удался быстрый гол – Бен Максвелл, войдя в зону финнов, оставил шайбу Александру Хохлачёву, который выстрелил точно в девятку. При равной игре до перерыва Хохлачёву удалось оформить дубль – воспользовавшись несогласованностью двух соперников в средней зоне, нападающий хозяев умчался на рандеву с Калниньшем и переиграл его. После перерыва подобная ошибка стоила «Йокериту» третьей пропущенной шайбы – на сей раз выход один на один реализовал Максвелл. Финны завелись и прижали хозяев к воротам. Однако Юлиус Гудачек был безупречен. Четвёртый гол в исполнении Ярослава Дыбленко предопределил исход поединка, а до разгрома дело довёл Максим Цыплаков, забросив первую шайбу в КХЛ-овской карьере. Словацкий голкипер хозяев оформил первый «сухарь» в сезоне.наверхХК Сочи (Сочи) – Салават Юлаев (Уфа) 5 – 2 (1:0 2:0 2:2)«Салават» приехал в Сочи, одержав три победы в пяти матчах, хозяева же в последнем поединке перед паузой уступили «Нефтехимику» (2:3). Из-за травмы Константина Барулина вторым вратарём сочинского клуба стал 19-летний Арсений Ахметов. Интересно, что и уфимцы дублёром Юхи Метсолы на эту игру сделали 18-летнего Анвара Сулейманова, ни разу до этого не попадавший в заявку команды КХЛ. Второй раз после возвращения из «Локомотива» Зият Пайгин и на 13-й минуте открыл счёт голам за сочинцев в этом сезоне, реализовав большинство броском от синей линии.После перерыва гости усилили натиск на ворота Дмитрия Шикина, но дважды нарвались на контратаки сочинцев, причём оба раза на острие их оказывался один игрок - Эрик О'Делл. Интересно, что он сумел оформить дубль за без малого пять минут, забросив и в большинстве, и в меньшинстве. В начале третьего периода Антон Бурдасов в большинстве возродил интригу в матче, однако в середине периода первый гол в КХЛ забил Андрей Алтыбармакян, восстановив разницу в счёте. На 53-й минуте произошло примечательное для болельщиков «Салавата» событие – впервые за последние 28 матчей отличился Линус Умарк – в последний раз швед забивал 22 сентября. Однако спасти игру уфимцам это не помогло.наверхДинамо (Минск) – Динамо (Рига) 2 – 1 (0:0 0:1 2:0)Минчане подошли к матчу с серией из трёх поражений, рижане напротив продолжают биться за восьмёрку, в последней игре перед паузой одолев «Слован» (4:3). Первый период завершился нулевой ничьей, при том, что ближе к концовке гости перехватили инициативу. Свои плоды это принесло уже после перерыва – Мартиньш Дзиеркалс в большинстве, обыграв соперника на паузе, бросил точно, открыв счёт своим голам в КХЛ. Лишь в третьем периоде хозяевам удалось наладить игру. Спасателем выступил Куинтон Хауден. Сначала канадский нападающий первым успел на добивание, а за минуту с небольшим до сирены удачно подставил клюшку на пятаке – шайба парашютом перелетела через Тимура Билялова. Этот гол в итоге стал победным. наверхВитязь (Московская область) – ЦСКА (Москва) 2 – 0 (1:0 1:0 0:0)Цифра 18 в этом сезоне становится магической и коварной для команд с победными сериями. Именно на этой отметке прервался беспроигрышный поход «Автомобилиста», на ней же завершился отрезок ЦСКА. Но не стоит забывать, что и «Витязь» набрал неплохой ход перед Кубком Первого канала и выиграл три матча кряду.ФОТОЛЕНТА. 18.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Витязь» (Московская область) - ЦСКА (Москва)В первом периоде после удаления в начале, хозяева выровняли игру, а под конец 20-минутки и вовсе смотрелись предпочтительнее армейцев. Поэтому шайба Александра Сёмина в большинстве выглядела вполне логичной. Но она не на шутку раззадорила ЦСКА. После перерыва армейцы доминировали на площадке: 21-7 по броскам в створ, 6 минут в зоне соперника против 3 у «Витязя». Но вместо заброшенной шайбы получили ещё одну пропущенную – Алексей Макеев покараулил неточную поперечную передачу, убежал от соперников и прошил Ларса Юханссона.В третьем периоде «Витязь» максимально строго сыграл в обороне, позволил сопернику нанести всего семь бросков в створ и довёл дело до победы. Героем матча стал голкипер хозяев Александр Самонов, совершивший 37 спасений и оформивший первый «сухарь» в карьере КХЛ. наверх]]></text>
</doc>
