<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТОП-10 недели]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ моментов финала: победная шайба Мамина и шпагат Бобкова]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/23/439283.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#топ-10, #Илья Сорокин, #Игорь Бобков, #Михаил Григоренко, #Максим Мамин, #Сергей Шумаков, #Сергей Андронов, #Константин Окулов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пятёрку лучших шайб финальной серии открывает Константин Окулов. Форвард ЦСКА в противостоянии с «Авангардом» забрасывал дважды и каждая шайба оказывалась невероятно важной. Но его точный бросок во втором матче финала принёс ЦСКА победу и позволил армейцам довести преимущество в серии до 2-0.Следом идёт шайба лучшего снайпера финала Михаила Григоренко. В первом матче серии он оформил хет-трик и восхождение к этой вершине началось во втором периоде, когда Григоренко в касание бросил из круга вбрасывания.Третье место нашего хит-парада достаётся Сергею Шумакову, хотя стоит отметить всю комбинацию «Авангарда». В первом матче «ястребы» дважды реализовали большинство и первая шайба вышла на заглядение: передача Тейлора Бека поперёк зоны и прицельный выстрел Шумакова. В шаге от победы в хит-параде оказался капитан ЦСКА Сергей Андронов. В третьем матче серии он решился на сольный проход от своих ворот и прицельно бросил с ползоны, добыв для армейцев победу.Самая красивая шайба та, которая приносит Кубок Гагарина. Максим Мамин завершил сезон подправлением после броска Мэта Робинсона от синей линии. На пятом месте рейтинга лучших спасений финала Илья Сорокин, который во втором матче серии не дал Илье Михееву подправить шайбу в сетку с пятачка. Распластавшись в шпагате голкипер армейцев оставил свои ворота в неприкосновенности.Далее идёт сэйв Игоря Бобкова в третьем матче серии. Вратарь-гренадёр мастерски использовал преимущество своих габаритов и не позволил Александру Попову отправить шайбу под перекладину, отразив бросок шлемом.В самом начале третьего матча серии Денис Зернов нашёл передачей Сергея Широкова. Но перед подправлением форварда «Авангарда» стеной стал Илья Сорокин. И снова третий матч, но уже суперспасение Игоря Бобкова. На исходе первого периода он отразил бросок Константина Окулова в упор.Первый период третьего матча стал для Игоря Бобкова лучшим в финале. На первом месте нашего рейтинга его фантастический шпагат, не позволивший Антону Слепышеву открыть счёт в матче.]]></text>
</doc>
