<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«KHL World Games – отличный проект. Нужно играть и в других городах!»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/28/418913.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Во вторник арена «Халленстадион» в Цюрихе наконец-то передохнула после бесконечных концертов и хоккейных матчей, на льду была только тренировка рижского «Динамо» и мастер-класс игроков клуба для воспитанников местной хоккейной школы. Но уже в среду утром на лёд вышли ЦСКА и рижское «Динамо», которые сегодня вечером завершат первый сезон KHL World Games.Для нападающего ЦСКА Линдена Вея приезд в Цюрих является особенным. В конце прошлого сезона он уехал из «Барыса» в местный клуб «Цюрих Лайонс» и выиграл с ним чемпионат Швейцарии.«Рад вернуться в Цюрих, об этом городе у меня только хорошие воспоминания. Когда узнал, что нам предстоит сыграть здесь, сразу пометил эту дату в календаре. Уже не выступаю за «Цюрих Лайонс», но всегда остаюсь частью чемпионской команды. Буду рад увидеть знакомые лица сегодня на игре.Идея вынесенных матчей, несомненно, хорошая, приятно сменить обстановку, сыграть для другой аудитории. Надеюсь будет не хуже, чем в Вене. Мы фокусируемся на своей игре, и о победной серии не задумываемся. Пока всё идёт хорошо, отдельное спасибо нашим вратарям, которые феноменально действуют, это одна из причин того, почему мы так успешны. Лично для меня время адаптации в ЦСКА было сложным, но сейчас всё отлично», - сказал Вей после тренировки.Линден Вей. Фото: Юрий КузьминЦСКА приехал в Цюрих с внушительной победной серией, состоящей из 13 матчей, последний раз команда проигрывала больше месяца назад. Нападающий армейцев Янник Хансен проводит только первый сезон в России, но уже успел побывать во многих городах и мечтает о том, чтобы КХЛ приехала в его родную Данию.«Опыт выступления в Вене был просто отличным. Я не так давно в России и ещё не всё успел изучить, но играть в новых местах, на новых аренах и для других болельщиков очень интересно. Это полезный опыт.Честно говоря, хотел бы сыграть в Дании, матч, например, против «Йокерита» в Копенгагене будет просто отличной идеей. Если у вас есть возможность привезти хоккей в новый город, то нужно этим пользоваться. Это помогает развитию игры. KHL World Games – отличный проект», - рассказал Хансен.Кубок Гагарина в Цюрихе. Фото: Андрей ГоловановТренер ЦСКА Дмитрий Юшкевич вспоминал о том, что матчи со швейцарскими командами оставили у него неоднозначные впечатления и пошутил о том, что его команде не так важно качество льда, так как армейцы играют в «бей-беги».«Популяризация КХЛ в Европе – это хорошо для лиги и для хоккея вообще. Воспоминания о Швейцарии неоднозначные, мы бывали биты швейцарцами, хоккей здесь на высоком уровне, многие игроки склоняются тому, чтобы играть здесь. Мы рады, что Максим Мамин вернулся домой, в семью, теперь всё зависит от него.Не задумываемся о том, сколько матчей выиграли. Это сложное испытание, через него идёт рост. У «Динамо» качественная команда, обученная, и с ними сложно играть», - добавил Юшкевич.Халленстадион. Фото: Юрий КузьминИгроки рижского «Динамо» вчера смогли посмотреть город, в первом матче в Цюрихе они в равной игре уступили петербургскому СКА (1:3) и настраиваются на серьёзную битву сегодня.«Вчера успели посмотреть немного город, приятно приехать играть в Швейцарию. Сегодня нужно играть все 60 минут и в каждой смене на 100%, чтобы для того, чтобы победить», - сказал нападающий команды Микелис Редлихс.Микелис Редлихс. Фото: Юрий Кузьмин«Было приятно прогуляться по городу, посмотреть центр, озеро. Матчи  в Цюрихе - это великолепно для лиги, игроков и болельщиков, которые живут рядом. Мне нравится процесс экспансии КХЛ в Европе.Я изображен на постере? Прикольно, особенно если рядом Павел Дацюк. Однажды мои дети это увидят и скажут: «Пап, это круто!»У нас был шанс выиграть первый матч, нужно прибавлять, действовать проще и использовать свои шансы. Не скажу, что ЦСКА – непобедимая команда, нам нужно отдать все силы на льду», - заключил форвард «Динамо» Брэндон Макмиллан.Кубок Гагарина. Фото: Андрей Голованов]]></text>
</doc>
