<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Московское дерби: третий шанс «Динамо» найти ключ к «Спартаку». Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/25/428885.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нефтехимик (Нижнекамск) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 19:00 мск)«Нефтехимик» впервые с октября выиграл два матча подряд, одолев «Йокерит» (2:1) и «Сочи» (1:0). И. о. главного тренера команды Вячеслав Буцаев признался, что не оценивает шансы на плей-офф и думает только о следующей игре. Продолжает отсутствовать в составе Юусо Пустинен (20+16), вскоре финский форвард должен вернуться в строй.«Автомобилист» приезжает в Нижнекамск после удачной игры с «Трактором» (3:0). Отметился тремя баллами (1+2) Найджел Доус, добравшийся до отметки в 60 (24+36) набранных очков.  Оформил седьмой «сухарь» в сезоне голкипер Якуб Коварж, на счету чешского голкипера 34 победы в 41 встрече.Несмотря на пропасть, разделяющую команды в таблице, у нижнекамцев есть опыт побед над лидером Востока. 20 ноября «Нефтехимик» обыграл «Автомобилист» со счётом 6:2, правда, через месяц команда Андрея Мартемьянова взяла реванш (2:1).наверхВитязь (Московская область) – Северсталь (Череповец) (начало в 19:30 мск)Подмосковный коллектив неудачно провёл первый домашний матч после возвращения с выезда, крупно проиграв «Торпедо» (0:6). Главный тренер «Витязя» Валерий Белов извинился перед болельщиками за результат и пообещал сделать выводы. Подмосковный коллектив занимает седьмое место на Западе с 54 баллами после 51 игры.Рекордная победная серия «Северстали» прервалась в упорной встрече со «Спартаком» (3:4). Не играет с 17 января опытный Доминик Фурх, тренерский штаб пообещал вернуть голкипера в состав на игру в Подольске. Лучший бомбардир череповецкой команды – 35-летний нападающий Юрий Трубачёв (9+10).В чемпионате 2018/2019 «Витязь» и «Северсталь» обменялись победами – 1:2, 4:1.наверхХК Динамо М (Москва) – Спартак (Москва) (начало в 19:30 мск)Московское «Динамо» подходит к дерби со «Спартаком» после поражений от СКА (1:3) и «Северстали» (1:2 ОТ). Главный тренер Владимир Крикунов отметил слабое выступление лидерского звена, от которого зависит многое в игре бело-голубых. Не радуют команду и новости из лазарета – остаток регулярного чемпионата пропустит травмированный Вячеслав Кулёмин.«Спартак» выиграл домашние матчи с «Торпедо» (6:1) и «Северсталью» (4:3), тренер Игорь Уланов отметил проявленный подопечными характер. Красно-белые занимают пятую строчку Запада, обходя своего сегодняшнего соперника на два балла, но при этом у «Динамо» игра в запасе. Четыре игры насчитывает результативная серия (2+2) спартаковского нападающего Максима Цыплакова.«Динамо» проиграло шесть последних дерби со «Спартаком», в том числе и два матча нынешнего чемпионата – 2:4, 1:2.Трансляция: КХЛ ТВ (19:15)наверхЙокерит (Хельсинки) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 19:30 мск)«Йокерит» в последних пяти играх одержал только две победы, не сумев вернуть ранее потерянное третье место Западной конференции. Финскому клубу не даются матчи дома – последний раз выиграть в Хельсинки хозяевам удавалось 30 декабря. 10 встреч подряд не покидает площадку без очков (8+3) нападающий Никлас Енсен.«Торпедо» в последнем матче разгромило «Витязь» (6:0), прервав серию поражений. Главный тренер Дэвид Немировски назвал победу над подмосковным клубом лучшей игрой в сезоне. Три встречи насчитывает результативная серия Эндрю Кейлофа (19+17), догнавшего Дениса Паршина (14+22) в списке бомбардиров команды.18 октября «Йокерит» в яркой результативной встрече оказался сильнее нижегородского клуба в овертайме – 5:4 ОТ, решающий гол забил Брайан О`Нилл. В Хельсинки в рамках «регулярок» «Торпедо» ещё никогда не побеждало.Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
