<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Ак Барс» поздравил Билялетдинова с 1100-м матчем. Обзор 13 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/13/412025.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Ак Барс, #ХК Сочи, #Нефтехимик, #Йокерит, #Спартак, #Торпедо]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Торпедо HH (Нижний Новгород) – Спартак (Москва) 1 – 3 (1:2 0:0 0:1)Команды подошли к очному поединку с неприятными сериями – «Спартак» проиграл трижды подряд, «Торпедо» - четырежды. За хозяев говорила статистика: ровно пять лет Нижний Новгород для красно-белых был заколдованным городом, из которого им не удавалось увезти ни одной победы. Последняя датирована 19 октября 2013 года. Турнирная ситуация беспокоит руководство «Спартака» - в Нижний Новгород приехал генеральный менеджер клуба Алексей Жамнов. Главным изменением в составе «Спартака» стало возвращение в состав восстановившегося после травмы Никиты Филатова, в последний раз выходившего на лёд 14 сентября.ФОТОЛЕНТА. 13.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Торпедо» (Нижний Новгород) - «Спартак» (Москва)Уже первые минуты показали что зрителей ждёт быстрый хоккей со множеством голевых моментов. Гости отстояли втроём против пятерых соперников и вскоре Ярослав Косов реализовал выход один на один. В середине периода в течение одного большинства гости умудрились и забить и пропустить – гол торпедовца Павла Макаренко стал первым в торпедовской форме, а спустя 35 секунд также дебютным голом, но уже за «Спартак» отметился Михаил Григорьев, напомнив о себе команде, в которой выступал в прошлом сезоне.После перерыва количество голевых моментов значительно сократилось и, в итоге счёт не изменился. В третьем периоде «Спартак» вновь принялся обстреливать ворота Дениса Костина, хозяева отвечали опасными контратаками, однако ни тем, ни другим не хватало точности в завершении. И всё же настойчивость красно-белых принесла успех: Каспарс Даугавиньш продавил Юрия Сергиенко и переиграл голкипера. Тренерский штаб нижегородцев снял голкипера за три минуты до сирены, однако счёт не изменился. наверхАк Барс (Казань) – ХК Сочи (Сочи) 5 – 1 (2:0 2:1 1:0)Удивительно, но до сегодняшнего дня обладатель Кубка Гагарина ни разу в истории не смог выиграть у сочинцев на родном льду. Оборвать неприятную традицию для «Ак Барса» было принципиально именно сегодня – это был 1100-й матч Зинэтулы Билялетдинова в чемпионатах России.Счёт на 11-й минуте встречи открыл Джастин Азеведо, разыграв красивую комбинацию вместе с Антоном Ландером и Иржи Секачем. Спустя несколько минут он же помог Робу Клинкхаммеру увеличить преимущество хозяев.В самом начале второго периода Роберт Росен сократил отставание сочинцев. Швед набрал очки в четвёртом матче подряд, а заодно, прервал «сухую» серию Эмиля Гарипова, которая продолжалась 97 с лишним минут. Разницу в две шайбы вскоре вернул Данис Зарипов. Ближе ко второму перерыву он вместе со Станиславом Галиевым провёл хорошую двухходовку, венцом которой стал точный бросок Владимира Ткачёва. А в третьем периоде Секач реализовал выход один на один.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Йокерит (Хельсинки) 2 – 1 OT (1:0 0:1 0:0 1:0)В случае победы финские хоккеисты догоняли по набранным очкам идущий вторым на Западе СКА, нижнекамцы же имели шанс увеличить свой отрыв от «Куньлуня», который идёт на 9-м месте, до трёх баллов.В середине первого периода Андрей Нестрашил вывел хозяев вперёд – ему удался точный бросок со средней дистанции. Сразу после перерыва Джефф Плэтт сравнял счёт - перехватив шайбу на синей линии, канадец прошёл по правому флангу, выкатился в центр, бросил по воротам Ильи Ежова, а затем удачно сыграл на добивании. После этого гола команды «замолчали» до овертайма. А в дополнительное времени победу хозяевам принесла связка Микаэля Руохомаа и Юусо Пуустинена. Финские игроки убежали вдвоём в контратаку, Руохомаа вывел партнёра по тройке на бросок, и тот был точен.наверх]]></text>
</doc>
