<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сорокин идёт на титул «Мастер плей-офф». Но впереди четвертый матч…]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/18/438830.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЦСКА, #Авангард, #Илья Сорокин, #Михаил Григоренко, #Боб Хартли, #Игорь Никитин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Но что тут думать? Есть только два кандидата. По логике на этот день выходит, это игрок ЦСКА. А там в составе выделяются форвард Михаил Григоренко и вратарь Илья Сорокин.Рыжебородый нападающий вышел в лучшие бомбардиры и снайперы плей-офф (13+8=21). Григоренко превосходен! Но меня смущает даже не то, что Миша в четырёх последних матчах поражал пустые ворота. Вы ещё попробуйте попасть в пустую рамку, это не так просто. А то, что кого-то в атаке ЦСКА выделять не стоит. В какие-то моменты судьбу даже серий решал защитник Мэт Робинсон, в финале конференции со СКА это сделал Антон Слепышев. ЦСКА – это команда-трансформер, там можно перевести Кирилла Капризова из первого в четвёртое звено, и всем от этого станет лучше. Там каждый игрок – универсальный солдат. Физически одаренный, быстрый и ловкий, исполняющий любой приказ по ходу боевой ситуации.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Финал. «Авангард» (Омск) - ЦСКА (Москва). Виктор Стольберг, Михаил Григоренко. Фото: Юрий КузьминПочему я бы поставил на Сорокина? Дело даже не в его умопомрачительной статистике: 1,16 пропущенной шайбы в среднем за матч, 94,7% отраженных бросков, пять сухарей. А в том, что именно вратарь – это символ нынешнего ЦСКА, о котором даже Боб Хартли задумчиво говорит на пресс-конференции: «Я смотрю хоккей с детских лет, но ни в одном сезоне, ни в одной лиге мира еще не видел такой монолитной обороны. Вы мне скажете, что был «Нью-Джерси», который в защитных тисках придушил роскошный «Детройт» в финале 1995 года? Но я замечу, что ЦСКА свой состав собирал пять-шесть лет. У них такая защита, что пробить ее крайне сложно. Вы просто изучите цифры…»Лишь 75 пропущенных шайб в 62 играх регулярного чемпионата. Только 22 пропущенных гола в 19 матчах плей-офф. Диапазон 1,18 – 1,21 во времена, когда прогрессивное человечество делает ставку на атакующий хоккей, кажется удивительным. Да это вообще феномен! Вот с какой точки зрения смотрите на ЦСКА, а не жалуйтесь на скучный хоккей.Нет, мы не станем убивать надежду «Авангарда». В пятницу – четвертый матч, который пройдет в Балашихе. Как сказал Хартли, его команда будет сражаться как Хабиб. Но Боб не нашелся с ответом, когда у него из зала иронично спросили: «Назовите единственный клуб в истории КХЛ, который упустил серию со счета 3-0».А ведь это был ЦСКА в 2015 году, когда проиграл финал конференции со СКА. Возможно, мистеру Хартли пригодится тот опыт. В принципе он дал правильную установку своей команде, о чем рассказал Денис Зернов: «Нужно идти к победе шаг за шагом. Сначала думать о победе в четвёртой игре, а не о том, как спасти всю серию разом».Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Финал. «Авангард» (Омск) - ЦСКА (Москва). Сергей Шумаков. Фото: Юрий КузьминТогда СКА в четвертом матче не просто победил на домашнем льду, а сделал это убедительно (4:1). Показалось, ЦСКА расслабился, уже представив себя в финале. Решил сыграть в откат, без риска. Делать это было не нужно. Потому что СКА вломил от души.ЦСКА растерялся, но Питер не остановился и вломил от души ещё раз – но только в Москве и уже сильнее (6:2). Дальше на площадке в Санкт-Петербурге была жуткая нервотрёпка, овертайм, но снова забил СКА (2:1). И когда доходит дело до седьмого матча, то уже ясно, на чьей стороне моральное преимущество. Вячеслав Быков и Игорь Захаркин не упустили шанса войти в историю КХЛ.Но в чем разница с нынешней историей? Во-первых, как мне показалось, БиЗы выиграли войну нервов у Дмитрия Квартальнова, который так переживал, что загнал и себя, и команду в этой серии. Быков сидел на пресс-конференциях с лицом Сфинкса и был абсолютно спокоен.Во-вторых, тогда в составе СКА играли Илья Ковальчук, Патрик Торесен, Евгений Дадонов, Артемий Панарин, Вадим Шипачев… Там было, кем ломить. Сейчас у «Авангарда» тоже отменный состав, но форварды бьются об защиту ЦСКА как бабочки об стекло. Есть напор, однако не хватает креативности, который был у Хлебушка и компании. Да и Игорь Никитин в моральной схватке с Бобом Хартли пока сильнее. Теперь тренер ЦСКА – сфинкс, а канадский специалист выглядит слегка растерянным (но не потерянным).Так что посмотрим, как «Авангард» будет брать четвёртый матч. Кто у них сможет вломить. Если никто… То свою ставку, кого признать «Мастером плей-офф», я уже сделал.]]></text>
</doc>
