<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Памятная дата]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Золотая летопись. Отечественному хоккею – 72 года!]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/22/422927.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#история]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первый чемпионат СССРДнём рождения отечественного хоккея считается 22 декабря 1946 года. Именно в этот день в Москве, Ленинграде, Архангельске, Риге и Каунасе состоялись первые матчи первенства СССР. Очень символично, что первую шайбу турнира забросил Аркадий Чернышёв – человек, определивший судьбу советского хоккея на годы вперёд. Его «Динамо», играющим тренером которого он провёл сезон 1946/1947, стало чемпионом, а лучшим бомбардиром дебютного первенства стал Анатолий Тарасов. Две легенды Тарасов и Чернышёв ковали славу отечественного хоккея на протяжение десятилетий, выиграли для страны россыпь золотых медалей Олимпийских игр, чемпионатов мира и Европы. Их именами названы дивизионы Континентальной хоккейной лиги. Всеволод Бобров с чемпионским кубкомСоветские команды и в 40-е проводили товарищеские матчи против иностранных хоккеистов, но принять участие в чемпионате мира по хоккею решились лишь в 1954-м. На том турнире советская сборная сотворила настоящую сенсацию. Чемпионат проводился по круговой системе: восемь команд играли друг против друга по разу. К заключительной встрече с 15-кратными чемпионами мира канадцами сборная СССР подошла с 11 очками, «кленовые листья» - с 12-ю. Родоначальники хоккея до встречи с советскими хоккеистами выиграли всем матчи ЧМ, до этого разгромив бронзовые призёров шведов (8:0). Однако во встрече с дебютантом турнира канадцы были разгромлены. Убедительная победа сборной СССР 7:2, титул чемпиона мира и звание лучшего бомбардира ЧМ у Всеволода Боброва.Через два года советская сборная дебютировала на Олимпийских играх и провели турнир ещё более блестяще, чем чемпионат мира. Команда Аркадия Чернышёва и Владимира Егорова выиграла все семь матчей, забросив в них 40 шайб. В финальной стадии были повержены бронзовые призёры канадцы (2:0) и серебряные – американцы (4:0). Всеволод Бобров с 11 (7+4) очками вошёл в топ5 лучших бомбардиров Олимпиады, а Николай Сологубов был признан лучшим защитником турнира. Одновременно с олимпийским золотом сборная СССР стала чемпионом мира и Европы.Из всех участников той Олимпиады 62-летней давности до сегодняшнего дня дожил нападающий Виктор Шувалов. Он же был в составе сборной СССР, выигравшей первый в её истории чемпионат мира.Суперсерия-1972В Канаде приезд советских хоккеистов сравнивали с прилётом инопланетян – настолько фантастической в начале 70-х казалась затея серии матчей двух сильнейших сборных планеты. В отличие от Олимпиад и чемпионатов мира канадская команда была собрана из звёзд Национальной хоккейной лиги. В течение сентября 1972 года сборные СССР и Канады провели в общей сложности восемь матчей (по четыре дома и в гостях), а имена Александра Якушева, Валерия Харламова, Владислава Третьяка и других легенд советского хоккея стали известны и за океаном.Обычно тот факт, что сборная СССР проиграла Суперсерию-72, в нашей стране несколько замалчивается. Важнее другое – осознание того, что твоя хоккейная школа практически ни в чём не отличается от лучшего мирового образца. После канадской части турне сборная СССР уверенно вела в счёте, одержав две победы при одной ничьей. Первая встреча в Москве ещё больше увеличила отрыв: 3 победы, 1 ничья и 1 поражение. Ещё один выигрыш делал советскую команду досрочным победителем.Однако канадская сборная собралась и в оставшихся встречах одержала три победы. Причём, развязка заключительного матча оказалась невероятно драматичной. Ко второму перерыву сборная СССР уверенно вела 5:3, но канадцы сперва сравняли счёт, а за 34 секунды до сирены Пол Хендерсон вырвал победу и в матче, и во всей Суперсерии. Формат турнира, накал борьбы и невероятное количество звёзд на хоккейной площадке настолько полюбилось зрителям по обе стороны океана, что после он перерос в Кубок Канады (нынешний аналог Кубка мира) и Рандеву.1990-е годы – это время тяжёлых потрясений, слома старой системы, больших перемен в жизни всей страны. Хоккей не стал исключением. Ещё с конца 1980-х звёзды советского хоккея стали массово уезжать за рубеж. Из-за этого уровень внутреннего первенства резко упал, а вслед за ними поползли вниз и результаты сборной страны. Золото олимпийского Альбервиля в 1992-м и чемпионата мира в Германии стали наследием ещё советской эпохи.После распада Советского союза в России проводился чемпионат СНГ, затем появилась Межнациональная хоккейная лига, а в конце 90-х годов – Суперлига. В это же время прерывается гегемония ЦСКА в отечественном хоккее. В 1990 и в 1991 году золото завоевали московские «динамовцы». Они же стали последними чемпионами СССР. А на смену московским грандам пришли мощнейшие клубы из регионов. В 1994 году тольяттинская «Лада» стала первым немосковским чемпионом страны. Именно эта победа стала своеобразным катализатором бурного развития хоккея в других регионах России. Затем золото завоевывали команды из Ярославля («Торпедо» – первый чемпион России), Казани, Омска, Магнитогорска и Уфы. Кстати, именно «Салават Юлаев» под руководством Сергея Михалёва стал последним чемпионом Суперлиги.Кубок ГагаринаЕсли начало 1990-х время больших потрясений, то середина 2000-х – эпоха великих надежд. Сборная России постепенно возвращала себе авторитет, начала исправно выигрывать медали чемпионатов мира. Знаковым для российского хоккея стал 2008-й год. В мае национальная команда под руководством Вячеслава Быкова впервые за 15 лет стала чемпионом мира, а в сентябре был дан старт первому в истории регулярному чемпионату Континентальной хоккейной лиги.КХЛ позволила игре выйти на новый уровень и подарила множество красивых матчей и ярких историй. «Ак Барс», «Салават Юлаев», московское «Динамо», «Металлург», СКА навсегда вписали себя в историю российского хоккея. Эти клубы выигрывали Кубок Гагарина – главный трофей КХЛ. В новом сезоне лига перешагнула первую большую дату и встречает уже второй десяток своего существования.]]></text>
</doc>
