<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[КХЛ определила судей для работы на Матче Звезд 2019]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/29/424241.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019, #Алексей Раводин, #Роман Щенёв, #Дмитрий Шишло, #Никита Шалагин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Матч Звезд пройдёт на «Татнефть Арене» в Казани 19 и 20 января 2019 года и включит в себя Мастер-шоу и мини-турнир с участием сборных четырёх дивизионов КХЛ.Главный судья. 45 лет. В КХЛ с сезона 2008/2009. В регулярных чемпионатах КХЛ 441 матч, в плей-офф – 25.Роман Щенёв. Фото: Владимир Беззубов- Неожиданно приятная новость – поучаствовать в Матче Звезд, побывать на шоу и почувствовать себя в центре этого праздника. Конечно, я смотрел предыдущие матчи, особенно последний, состоявшийся в Астане. Матч Звезд постоянно совершенствуется, появляются новые детали. Если сравнивать первый Матч и тот, который состоялся в этом году – последний на порядок интересней. Мини-турнир – это здорово и оригинально. Если раньше все завершалось одним матчем, сейчас их несколько, есть настоящая борьба. Болельщикам скучать не приходится. Интересно всем, это шоу на любой возраст и на любой вкус.   Готовы ли судьи стать шоуменами? Конечно. Ради этого мы и приезжаем туда. В прошлом сезоне к судейской бригаде присоединился комментатор Владимир Гучек. Если и в этом году кто-то захочет – пожалуйста. Это с одной стороны – развлечение, с другой, человек поймёт, насколько наша работа сложна. Работа, в которой надо принимать решение «по щелчку», мгновенно. Да, и на Матче Звезд тоже. Это ведь всё равно хоккей, это моменты, нарушения. Мы же не просто так там будем.  Главный судья. 40 лет. В КХЛ с сезона 2008/2009. В регулярных чемпионатах КХЛ 536 матчей, в плей-офф – 108.Алексей Раводин. Фото: Владимир Беззубов- Назначение на Матч Звезд стало для меня сюрпризом. Сам об этом узнал не сразу, потому что летел на игру. А когда включил телефон - увидел сообщения от коллег, которые меня с чем-то поздравляли. И уже когда только проверил почту - понял, какой повод. Повод, безусловно, очень радостный, но всю полноту ощущений, которые дарит это шоу, я смогу сказать лишь окунувшись в его атмосферу. Конечно, смотрел предыдущие матчи, видел, как работают и что придумывают коллеги, как, например, измеряют у игроков клюшки. У самого пока нет идей, но любое начинание я с удовольствием поддержу. Что для меня Матч Звезд? Помимо праздника и положительных эмоций, это, безусловно, и шаг вверх по карьерной лестнице.Линейный судья. 28 лет. В КХЛ с сезона 2015/2016. В регулярных чемпионатах КХЛ 158 матчей, в плей-офф – 20.Никита Шалагин. Фото: Светлана Садыкова- Каждый судья мечтает попасть на такой праздник, и я – не исключение. При это я себя звездой, конечно не считаю и выделять себя из числа коллег не хочу. Каждый из них достоин поработать на Матче Звезд. Когда узнал, что еду в Казань, первая мысль была о том, что наконец-то представится возможность пошутить во время игры, причём совершенно легально. Поскольку пошутить я люблю. Сразу возникли по этому поводу кое-какие идеи. Если их реализовать – получится провести Матч Звезд весело и интересно. В прошлом сезоне на тренерских скамейках стояли девушки – отличная идея. Если вдруг и в этом они появятся – прекрасно, некоторые из них уже стали опытными тренерами. Думаю, что, включив обаяние, смогу найти с ними общий язык.Линейный судья. 30 лет. В КХЛ с сезона 2015/2016. В регулярных чемпионатах КХЛ 159 матчей, в плей-офф – 22.Дмитрий Шишло. Фото: Владимир Беззубов- Узнав о назначении на Матч Звезд был приятно удивлён. Могу лишь поблагодарить руководство за то, что доверили работать на таком мероприятии. Всегда Матч Звезд – незабываемый праздник. Я ведь был ещё на первой игре, которая проходила на Красной площади. Был ещё в качестве зрителя, но ту атмосферу помню до сих пор. Здорово, что каждый раз Лига старается менять что-то в шоу, сделать так, чтобы зрителям было ещё интереснее. Так что с нетерпением жду поездки в Казань, хочется посмотреть, какие конкурсы будут в Мастер-шоу, увидеть наших лучших ребят вместе.Действительно, этот сезон у меня получается богатым на события. Уже довелось поучаствовать в вынесенных матчах КХЛ в Европе, поработать на Кубке Первого канала, на игре СКА – ЦСКА, проходившей на футбольной арене в Питере, а в данный момент я на молодёжном чемпионате мира в Канаде. И вот – Матч Звезд! Такое количество событий ничуть не напрягает. Наоборот они несут в себе мощный позитивный заряд, подпитывают эмоционально. Успею ли адаптироваться после возвращения из Канады? Конечно. Я же вернусь домой, а дома такие вещи всегда проходят быстрее. Время будет для того, чтобы прийти в себя, да и часто летать для нас – обычное дело.Пока не думал над тем, что приготовим своей бригадой на Матч Звезд. Обсудим это уже на месте. Надо вспомнить, что делали коллеги в прошлые сезоны и не повториться. Но обязательно что-нибудь заготовим.КХЛ также изготовила для судей специальную форму, выдержанную в стилистике Матча Звезд. ]]></text>
</doc>
