<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Время пришло - «Хоккейная классика» в Санкт-Петербурге! Превью 22 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/22/422954.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 10:00 мск)«Амур» вернулся домой, завершив выездную серию поражением от «Сибири» (3:4). Заслужил одобрение тренеров отметившийся первым голом в КХЛ Марек Грбас, в трёх встречах на счету чешского защитника два (1+1) очка. Отставание «тигров» от зоны плей-офф растёт, команда выиграла только 11 матчей из 39.

Московское «Динамо» успешно стартовало на выезде: «бело-голубые» одержали волевые победы над «Адмиралом» (2:1) и «Куньлунем» (3:2). Подопечные Владимира Крикунова поднялись на шестое место Запада, с одинаковой разницей забитых и пропущенных шайб (97-97). По три матча не покидают лёд без очков Вадим Шипачёв (2+2), Дмитрий Кагарлицкий (0+3) и Даниил Тарасов (2+1).

3 декабря «тигры» уступили «бело-голубым» в Москве – 2:3 ОТ. Хабаровск – счастливый город для «Динамо», москвичи не проигрывают там с 2010 года.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (09:45)наверхСибирь (Новосибирск) – Адмирал (Владивосток) (начало в 13:30 мск)Новосибирский клуб не сдаётся после провального старта: подопечные Александра Андриевского выиграли четыре из пяти последних матчей и поднимаются в таблице. Встречу с «Амуром» (4:3) пропустил из-за травмы Жильбер Брюле, не было в составе и Максима Казакова – игрой форварда недоволен тренер. Дубль оформил Александр Шаров (9+17), форварду осталось три очка для повторения личного рекорда.

«Адмирал» за пять игр набрал только два очка, клуб из Владивостока замыкает общую таблицу лиги. Шансы «моряков» на участие в Кубке Гагарина стремительно тают – до восьмого места два десятка баллов. Команда забрасывает меньше двух шайб за матч, пропустив в 37 встречах 117 голов.

3 декабря «Адмирал» уже приезжал в Новосибирск, но очков не увёз – 1:3.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (13:20)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Северсталь (Череповец) (начало в 14:30 мск)«Салават» завершил выездную серию встречей со «Спартаком» (1:2 Б), привезя домой семь очков из 14 возможных.  Досталось в Москве Антону Бурдасову – лучшему снайперу (15+6) уфимцев разбили лицо силовым приёмом. Главный тренер Николай Цулыгин отметил, что старается не обращать внимания на разговоры о своей возможной отставке.

«Северсталь» стала участником яркого матча с «Авангардом» (3:7), но это не спасло команду от четвёртого подряд поражения. Неудачные результаты сокращают шансы на попадание в плей-офф – клуб забивает меньше всех на Западе и всё больше отстаёт от восьмого места. Руководство затеяло масштабную перестройку, за декабрь Череповец покинуло 15 хоккеистов.

На старте сезоне «Салават» и «Северсталь» устроили отличное зрелище – уфимцы сравняли счёт на последней минуте и выиграли в овертайме (5:4 ОТ).

Трансляция: КХЛ ТВ (14:15)наверхАвангард (Омск) – Локомотив (Ярославль) (начало в 17:00 мск)«Авангард» во встрече с «Северсталью» (7:3) одержал третью победу подряд, меньше пяти минут понадобилось на первый хет-трик в КХЛ форварду Илье Михееву. Ярко дебютировал у «ястребов» звёздный Сергей Шумаков – за 16 минут на льду нападающий отметился голом и результативной передачей. Три игры насчитывает результативная серия (1+3) форварда Кирилла Семёнова.

«Локомотив» прервал неудачную полосу, одолев «Барыс» в Астане (2:1). Ярославский коллектив удерживает четвёртую строчку на Западе, заработав 51 очко в 40 встречах. Выбыл из-за травмы минимум до середины января Андрей Локтионов, «железнодорожникам» месяц придётся обходиться без своего лучшего бомбардира и снайпера.2 сентября «Локомотив» не сумел ничего противопоставить «Авангарду» в Ярославле – 0:4.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:50)наверхСКА (Санкт-Петербург) – ЦСКА (Москва) (начало в 17:00 мск)Сегодня в Санкт-Петербурге историческое событие – на «Газпром Арене» пройдёт «Хоккейная классика» между СКА и московским ЦСКА. Арена недавно уже была опробована хоккеистами, когда в присутствии 71 тысячи зрителей сборная России разгромила Финляндию (5:0). Теперь наступило время КХЛ – лига может обновить рекорд посещаемости, прежний составлял 17645 зрителей. На арене должен быть аншлаг, да и как иначе, если на игру приглашали сами Павел Дацюк и Артём Дзюба.СКА в последнем матче неожиданно уступил рижскому «Динамо» (2:3 ОТ), упустив преимущество в две шайбы. Илья Воробьёв остался недоволен тем, что его подопечные не сумели забить «мусорные» голы. Великолепный ход набрал Павел Дацюк, ветеран набирает очки (3+5) на протяжении семи игр кряду.

ЦСКА приезжает в Петербург не в лучшем настроении: подопечные Игоря Никитина проиграли два матча подряд, уступив «Витязю» (0:2) и «Йокериту» (1:4). Несмотря на неудачи, «армейцы» возглавляют общую таблицу с 84,6% от возможного числа очков. Самый результативный форвард клуба – Михаил Григоренко (12+22), его преследует Линден Вей (8+20).

СКА уже трижды проиграл ЦСКА в текущем чемпионате – 1:2 Б, 1:3, 1:3.

Трансляция: Матч ТВ (16:30)наверхСпартак (Москва) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 17:00 мск)Сегодня шоу будет не только в Санкт-Петербурге: в Москве также ожидают яркого зрелища. «Спартак» примет «Сочи» в специальном ретро-матче, посвящённому 90-м годам прошлого века. Необычной будет и форма москвичей: они сыграют в оранжевых цветах, на джерси не будет привычного ромба.В последней игре «Спартак» одолел «Салават» в серии буллитов (2:1 Б), 29 из 30 бросков отразил Юлиус Гудачек. Отметился голом во второй игре подряд Максим Цыплаков, но встречу до конца не доиграл – форвард ударил Антона Бурдасова в голову и получил «5+20».

«Сочи» приехал в Москву из Подольска, где уступил «Витязю» (2:3). Не помог команде даже гол Роберта Росена, форвард не покидает лёд без очков (3+4) на протяжении пяти матчей. Черноморцы приезжают в Москве не с пустыми руками – у них также будет альтернативная форма.«Спартак» проиграл четыре последних матча с ХК «Сочи» - 1:4, 1:3, 1:3, 2:3 ОТ.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхЙокерит (Хельсинки) – Динамо (Рига) (начало в 17:00 мск)«Йокерит» остановил неудачную полосу, переиграв лидера лиги (4:1). Коллектив из Хельсинки остаётся «на хвосте» у лидирующих на Западе СКА и ЦСКА, имея 55 очков после 39 встреч. Продолжают делить игровое время практически поровну голкиперы Райан Заполски и Янис Калниньш, по статистике латвиец превосходит своего американского партнёра.

Рижское «Динамо» приехало в Финляндию после волевой победы над СКА в Санкт-Петербурге (3:2 ОТ). Главным героем стал Линус Виделль, оформивший свой первый хет-трик в КХЛ и обошедший Мэтью Майоне в списке самых результативных игроков рижан. Латвийский клуб – основной преследователь лидерской восьмёрки Запада.

«Йокерит» и «Динамо» успели обменяться победами в сезоне 2018/2019 – 1:2 ОТ, 7:3.наверх]]></text>
</doc>
