<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Не важно, как мы сыграли. Главное – победа»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/03/437342.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сергей Плотников, нападающий СКА: - Шанс есть всегда. Вы видите, что мы горели 0-2 в серии, сейчас 2-2. Не останавливались на секунду и верили в свою победу. Знали, что дома нам помогут трибуны. Мы это доказали. Наверное, сбился прицел, когда я не забил в пустые ворота. Оставил на следующую игру. С 25 марта ждал гола, чтобы отпраздновать гол «люлькой» в честь рождения сына. Сложно сказать, что происходит в первых периодах. Вроде нормально начинаем матч, а потом как-то сбавляем. Возможно, нам не хватает быстрого первого гола, из-за этого игра замедляется. Будем разговаривать, чтобы все играли от первой до последней минуты на полную. Понимаем, что только вместе можем пройти ЦСКА. Антон Белов, защитник СКА:- Когда-то мы были должны забросить ЦСКА три шайбы, старались, играли в свой хоккей. Начали первый период без должной страсти, но в перерыве поговорили и стали действовать правильно. После этого появились моменты, выстрелило большинство, меньшинство сработало. Результат, конечно же, хороший.Если Прохоркин будет правильно к делу относиться, два гола в двух матчах для него - не предел.Артем Зуб, защитник СКА:- Главное, что выиграли. Счет неважен. Начало, конечно, у нас было не очень. Хорошо, что вошли в игру и победили. Все матчи примерно похожи. Кардинально ничего не меняется. Много борьбы.Константин Окулов, нападающий ЦСКА: - Нам надо играть лучше и добавлять во всех аспектах. Сейчас не проходит то, что проходило до этого. Значит надо работать, находить лазейки в другом месте. Плохо, что я не набираю очки, но главное — результат команды. Мы не собираемся играть против Прохоркина индивидуально, играем против команды СКА.Линден Вей, нападающий ЦСКА: - Мое звено дважды позволило Прохоркину забросить две важных шайбы, этот хоккеист стал отличным усилением для СКА. Нам нужно лучше обороняться, не только атаковать и постараться улучшить свою игру в следующих матчах. Сейчас возвращаемся домой, к болельщикам, который так здорово поддерживали нас весь сезон. Никто и не ждал короткой серии против СКА. Это очень сильный соперник и серия получается отличной.Сергей Калинин, нападающий ЦСКА:- Встречаются две сильных команды. Каждая ошибка на вес золота, многое решает игра в неравных составах. Надо стараться избегать удалений, более сконцентрировано проводить вторые периоды. Во вторые двадцать минут допустили много удалений, которые ломают игру. Многие ребята выпадают из ритма, другие постоянно выходят в меньшинстве, это сбивает команду. Сейчас едем домой, есть время подготовиться, разобрать ошибки и начать все снова.]]></text>
</doc>
