<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Гулявцев дебютирует в «Амуре». Превью 13 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/13/426875.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Локомотив (Ярославль) (начало в 10:00 мск)«Адмирал» удачно начал длительную домашнюю серию, взяв верх над «Амуром» (3:1) в дальневосточном дерби. Клуб из Владивостока замыкает таблицу Восточной конференции, заработав 29 баллов в 45 матчах. Четыре игры насчитывает результативная серия (3+2) Дениса Вихарева, форвард догнал (9+12) в списке бомбардиров Александра Черникова (9+12).

«Локомотив» отправился на выезд после поражения от СКА (0:4), прервавшего победную полосу «железнодорожников». Покинул лёд после третьей шайбы Илья Коновалов, в двух предыдущих матчах оформивший шат-ауты. Тренер команды Дмитрий Квартальнов отметил, что неудачная игра с «армейцами» станет уроком для его молодых игроков.

18 октября «Локомотив» уверенно обыграл «Адмирал» дома (4:0). Во Владивостоке ярославцы выиграли три последних матча.

Трансляция: КХЛ ТВ (09:50)наверхАмур (Хабаровск) – Северсталь (Череповец) (начало в 10:00 мск)Хабаровский клуб уступил «Адмиралу» в дальневосточном дерби (1:3), поражение стало пятым кряду. Руководство решилось на перемены – Николай Борщевский покинул пост главного тренера и стал вице-президентом «Амура», новым наставником стал Александр Гулявцев. Специалист, недавно покинувший стан «Северстали», в прошлом сезоне сенсационно вывел Череповец в плей-офф.

«Северсталь» впервые в чемпионате выиграла три матча подряд, оказавшись сильнее «Сибири» в зрелищной встрече (5:4). Удачная серия не сумела подняла команду с 12-й строчки Запада, в активе череповчан 32 балла после 47 игр. Продлили результативные серии до четырёх матчей нападающие Владислав Кодола (3+1) и Дмитрий Марковин (1+4).

В прошлом сезоне «Амур» и «Северсталь» обменялись победами – 1:2, 4:2.наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 10:00 мск)Китайский клуб в последних матчах чередует поражения с победами, удерживаясь позади идущего восьмым «Трактора». «Куньлунь» вернулся домой после удачной игры с «Барысом» (3:1), значение победы подчеркнул тренер команды Юсси Тапола. В активе «драконов» 43 балла в 47 встречах, но они достаточно много пропускают – 135 шайб. Набрал шесть (3+3) очков за четыре игры Брэндон Ип, форвард удачно заменил (15+12) ушедшего в «Авангард» Тэйлора Бека.

«Йокерит» выиграл один матч домашней серии из трёх, уступив СКА (1:4) и московскому «Динамо» (2:3). Команда Лаури Марьямяки занимает третье место Западной конференции, заработав 69,6% от возможного числа очков. Пять игр подряд насчитывает результативная серия (4+1) Никласа Енсена, всего у форварда 27 (13+14) баллов.

3 сентября «Куньлунь» и «Йокерит» показали результативный хоккей – 3:6, три (2+1) очка набрал Сакари Маннинен.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (09:50)наверхСибирь (Новосибирск) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 13:30 мск)Новосибирский клуб во встрече с «Северсталью» (4:5) потерпел четвёртое подряд поражение, увеличив отставание от восьмой строчки Востока. Главный тренер Александр Андриевский выразил недоумение игрой «Сибири» после новогодних праздников, взяв вину за неудачи на себя. Сегодня должен вернуться в состав после травмы Жильбер Брюле, форвард может помочь прервать неудачную полосу.

«Салават» взял верх над «Сочи» в непростом матче (5:4 ОТ), победа стала четвёртой кряду. Уфимский коллектив поймал свою игру – подобных удачных серий у него не было с сентября. Четыре встречи подряд пополняет бомбардирский счёт (3+6) Линус Умарк, другой легионер – защитник Филип Ларсен, снова пропустил матч из-за болезни.

«Сибирь» и «Салават» трижды встречались в чемпионате 2018/2019, пока преимущество за Новосибирском – 1:3, 1:0, 2:1.наверхБарыс (Астана) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 14:00 мск)«Барыс» в последнем матче проиграл «Куньлуню» (1:3), упустив возможность обойти в таблице «Авангард». Главный тренер астанинцев Андрей Скабелка отметил отсутствие эмоций у подопечных и назвал поражение «бесплатным уроком». У команды великолепная атака – в 46 играх заброшено 145 шайб, это один из лучших показателей на Востоке.

У команды Сергея Зубова не самый удачный период – проиграно четыре встречи из пяти. Во встрече с «Салаватом» (4:5 ОТ) ХК «Сочи» несколько раз отыгрывался, но не сумел добиться нужного результата. Неудачная полоса поставила черноморский коллектив в непростое положение, граница зоны плей-офф совсем рядом.

5 января «Барыс» увёз из Сочи победу (3:0), шатаут записал в актив Хенрик Карлссон.наверхМеталлург (Магнитогорск) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 15:00 мск)«Металлург» вышел на «проектные мощности»: победа над минским «Динамо» (4:3) стала для клуба седьмой кряду. Отметился дублем Николай Кулёмин, у звёздного форварда 8 (3+5) баллов в пяти матчах. Вернулся после травмы нападающий Ник Шор, но главный тренер Йозеф Яндач признал, что американский хоккеист оказался не совсем готов к игровому темпу.

«Нефтехимик» выиграл лишь один матч из десяти последних, отстав от лидирующей восьмёрки Востока. Не помогла даже смена главного тренера, Вячеслав Буцаев пока не сумел наладить просевшую результативность. Не касается данная проблема Ильдара Шиксатдарова, набирающего очки (2+1) на протяжении трёх игр.

«Металлург» выиграл у «Нефтехимика» оба матча текущего сезона (4:3 ОТ, 4:2), а на домашнем льду не проигрывает ему с января 2015 года.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (14:50)наверхАвангард (Омск) – Спартак (Москва) (начало в 17:00 мск)«Авангард» не сумел удачно начать серию игр в Балашихе, уступив «Витязю» (2:3 ОТ). Остался недоволен «ястребами» наставник Боб Хартли, заявивший, что игроки после первого периода «посчитали себя модными и большими мастерами». Нечасто попадает в состав команды Алексей Бондарев, следующий матч станет для опытного защитника юбилейным, 500-м в «регулярках» КХЛ.

«Спартак» в 2019 году чередует победы с поражениями, в последней игре переиграв «Нефтехимик» (3:2 Б). Высокую оценку от тренерского штаба получил Александр Трушков, отразивший 23 броска. «Красно-белым» позиция вратаря приносит приятную «головную боль» - кроме Трушкова отличный уровень демонстрируют Юлиус Гудачек и Никита Беспалов.

7 января «Спартак» не сумел ничего противопоставить «Авангарду» на домашнем льду – 0:4, дублем отметился Тэйлор Бек.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 17:00 мск)Команда Дэвида Немировски одержала важную победу, одолев «Автомобилист» (3:2). «Торпедо» сейчас нужны очки – зимние неудачи привели к спуску на седьмое место в таблице Востока. Три игры подряд не уходит со льда без очков (2+2) Эндрю Кейлоф, канадец – второй по результативности (15+16) игрок клуба.

Московское «Динамо» выиграло два матча на выезде, переиграв «Йокерит» и «Ак Барс» с одинаковым счётом 3:2. Команда Владимира Крикунова не сбавляет оборотов, сейчас «бело-голубые» на пятой строчке Запада с 56 очками после 49 игр. Не радует команду пополнение лазарета – надолго выбыли нападающие Даниил Тарасов и Иван Муранов.

8 октября «Торпедо» уступило «Динамо» в серии буллитов (3:4 Б), 1 декабря – в основное время (2:3).наверхСКА (Санкт-Петербург) – Витязь (Московская область) (начало в 17:00 мск)«Армейцы» в отличной форме – СКА одержал победы над грозными «Йокеритом» (4:1), «Автомобилистом» (6:0) и «Локомотивом», последний раз проиграв 22 декабря. Вышел на первое место в КХЛ по «сухарям» Игорь Шестёркин, в активе голкипера восемь шат-аутов и «сухая» серия в 172 минуты. Лучший бомбардир (13+44) КХЛ прямо сейчас - Никита Гусев, результативная серия (1+4) форварда достигла трёх встреч.

«Витязь» прибыл в город на Неве из «Словакии», где оказался сильнее «Слована» (3:1). Победа стала для подольской команды третьей подряд и позволила обойти «Сочи» в таблице по дополнительным показателям. Отрыв от идущего девятым рижского «Динамо» - четыре балла, остальные конкуренты отстали.

28 ноября «Витязь» был разгромлен СКА со счётом 0:6, с учётом плей-офф Подольск не обыгрывает Санкт-Петербург на протяжении 19 игр подряд.наверхЦСКА (Москва) – Динамо (Минск) (начало в 17:00 мск)ЦСКА одержал уверенную победу над «Трактором» (6:0), упрочив лидерство в общей таблице. «Армейцам» давно не удавалось забить так много – в четырёх предыдущих играх они забивали не больше двух шайб. Оформил седьмой «сухарь» в регулярном чемпионате Илья Сорокин, для повторения личного рекорда голкиперу остался один шатаут.

Минское «Динамо» упорно сражалось, но не сумело увезти очков из Магнитогорска (3:4). Остался доволен игрой «зубров» наставник Андрей Сидоренко, отметивший, что команда заслужила как минимум балл в таблицу. Ворота защищал Михаил Карнаухов, шведский голкипер Юнас Энрот, по признанию тренерского штаба, «немного подустал».

ЦСКА выиграл восемь последних матчей с минчанами, в том числе и встречу нынешнего сезона (2:1).наверхДинамо (Рига) – Трактор (Челябинск) (начало в 18:00 мск)Рижское «Динамо» три из четырёх матчей 2019 года завершило в овертаймах, оставшись на девятой строчке Запада. Как регулярно подчёркивает Гиртс Анкипанс, даже один заработанный балл серьёзно увеличивает шанс сыграть в Кубке Гагарина. Четыре игры подряд не уходят со льда без очков Лаурис Дарзиньш (3+1) и Линус Виделль (2+3).

«Трактор» неудачно съездил в Москву, крупно проиграв ЦСКА (0:6). Был заменён уже на третьей минуты голкипер Александр Судницин, пропустивший две шайбы. Положение челябинской команды в зоне плей-офф неустойчиво, у идущего на Востоке девятым «Куньлуня» лишь на два очка меньше.

1 декабря «Динамо» уступило «Трактору» в гостях (0:1), Челябинск обыгрывает рижан на протяжении девяти последних встреч.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (17:50)наверхСлован (Братислава) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 19:30 мск)«Слован» открыл серию домашних матчей поражением от «Витязя» (1:3), ставшим пятым подряд. «Орлы» осели на последнем месте в лиге, не сумев наладить игру в обороне: 164 пропущенных шайбы в 49 играх – худший показатель в лиге. Делят время на льду поровну голкиперы Марек Чилиак и Якуб Штепанек, по статистике словак чуть превосходит чешского визави.

«Автомобилист» проиграл «Торпедо» (2:3), выступая без получивших отдых лидеров Найджела Доуса и Стефана Да Косты. Оценивая подопечных, наставник Андрей Мартемьянов был строг, назвав выступление в обороне «совершенно безобразным». Великолепную игру демонстрирует Якуб Коварж, опытный голкипер отражает 94,5% бросков при коэффициенте надёжности 1,66.

6 сентября «Слован» оказался непростым соперником для «Автомобилиста», уступив только в овертайме (2:3 ОТ).

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверх]]></text>
</doc>
