<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нефтехимик (Нижнекамск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Илья Ежов: «Я был на другом экстриме, месяцами не играл»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/02/414959.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Илья Ежов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Илью Ежова, если вспомнить советское прошлое, вполне можно в нынешнем сезоне назвать «стахановцем». Заняв место в воротах с начала чемпионата, он на протяжении 21 матча подряд лишь однажды уступил место Андрею Макарову. Однако такая нагрузка голкипера не смущает. «Гораздо хуже, когда ты столько на лавке сидишь», - резонно замечает Ежов.- Илья, «Нефтехимик» на старте чемпионата не может похвастаться стабильностью и пока балансирует на грани кубковой восьмёрки Востока. Чем это можно объяснить?- Несколько своих матчей мы просто отдали, где-то не повезло. То, что в прошлом сезоне прокатывало, в этом – уже нет. Но команда всё равно бьётся. Если посмотреть статистику, то даже во многих проигранных встречах мы перебрасывали соперников, создавали массу моментов. Только вот голами они не стали. Зайди несколько шайб – и турнирная ситуация сейчас была бы другой. Но надо выбираться. Только через работу, другого выхода нет.- В межсезонье команда сильно обновилась, пришли финские легионеры. Как они влились в коллектив?- Отлично. Во многом этому способствовало то, что один из предсезонных сборов мы проводили в Финляндии. Поэтому они сразу чувствовали себя максимально комфортно. Классные ребята и очень хорошие хоккеисты, это доказывает и статистика, да и в сборную сейчас их позвали не просто так. Одним словом, финны составили сильное первое звено, звено с характером, и сейчас они делают то, что от них ждали: набирают очки, забивают важные голы, тащат команду.- Вы второй сезон в Нижнекамске. Можно сказать, что привыкли окончательно?- Конечно, я уже здесь свой, Нижнекамск – любимый город. Можно сказать, что он борется за второе место с Питером в списке моих предпочтений. На первом – Монреаль.Я долго вспоминал и анализировал серию с «Трактором». Но теперь главное – сделать правильные выводы, прогрессировать, идти вперёд и не наступать на те же грабли.- В этом сезоне вы показываете чудеса выносливости - за исключением последних двух матчей бессменно защищали ворота с начала чемпионата.- Когда я выступал в Питере, всегда жаловался на то, что мало играю. Можно сказать – был на другом экстриме, мечтал выйти на лёд хоть раз в месяц. Сейчас дают такой шанс – играть много, и надо ценить то, что тебе доверяют. Не каждому он даётся. И играть, даже если устал. Хотя, я на усталость внимания не обращаю, потому что получаю удовольствие. Перелёты по всей стране, тренировки, игры, - всё это очень интересно. Вот сейчас дали пару матчей отдохнуть, я полностью восстановился. Да, не всегда приходил результат, но это точно не из-за усталости.- А из-за чего?- Где-то не повезло, где-то делал ошибки. Вообще, без ошибок хоккей был бы скучным.- Вам пеняют за эти ошибки? Особенно за те, которые приводили к поражениям? Андрей Назаров – человек эмоциональный.- Эмоциональный, да, но ко мне он относится очень хорошо, чувствую поддержку и от команды. Причём не только на словах, а на льду, при помощи голов. Сколько ребята вытащили матчей!Илья Ежов. Фото: Светлана Садыкова- Вернёмся немного назад. Чего не хватило «Нефтехимику» для того, чтобы пройти «Трактор» в плей-офф?- Знаю по себе, что в плей-офф всё иначе. А нам, наверное, не хвалило немного удачи, особенно в первых домашних матчах. Играли-то неплохо. И, конечно, нельзя не отметить Павла Францоуза. Я думаю, не просто так его позвали в НХЛ после прошлого сезона. Его роль в победах «Трактора» огромна. Челябинцы забивали в нужные моменты, Виталий Кравцов раскрылся… Я долго вспоминал и анализировал ту серию. Но теперь главное – сделать правильные выводы, прогрессировать, идти вперёд и не наступать на те же грабли.- Интересный эпизод прошлогодней регулярки – после игры в Риге против местного «Динамо» вы запустили на трибуны ловушку Яниса Калниньша, который отправился праздновать победу. Чем в итоге всё закончилось?- Купил ему новую. Вычли её стоимость у меня из зарплаты по полной. «Бауэр» мне даже маленькой скидки не сделал (смеётся). А ловушка дорогая… Зачем бросил? Трудно сказать… Не люблю проигрывать. Рига не попадала в плей-офф, уже тогда это было понятно, а для нас каждое очко было на вес золота. Очень было обидно. Калниньш отправился праздновать… В общем, всем молодым советую форму на льду не оставлять. Всякое бывает в России. И в Латвии тоже. Лучше держать ловушку к себе поближе. Для вратаря она как кошелек. Не оставишь же его, скажем, на столе в ресторане.- Как вам предсезонка под руководством Андрея Назарова?- Весёлая и интенсивная.- После одного из матчей предсезонного турнира тренер отправил некоторых игроков в наказание собирать яблоки. Вы были в их числе?- Мне корзинки не досталось. Кажется, что такая повинность – это здорово. Но в тот день, вообще-то планировался выходной…Илья Ежов, Франсис Паре. Фото: Светлана Садыкова.- В одном из интервью вы рассказали, что семья приезжает к вам только на время, ведь ваша супруга – канадка, она и дети не могут получить визу на длительный срок. Что-то поменялось за последнее время?- Нет, к сожалению, ничего. Вот через пару недель жена с детьми уезжает на два с половиной месяца. Остаюсь один.- Сильно вас угнетает эта ситуация? Есть решение?- Если только жена и дети примут российское гражданство. Думаем сейчас над этим. Есть друзья, которые, надеюсь, помогут.- У вас двое детей. Дочери ещё не исполнилось трёх лет. Начала она заниматься спортом или чем-то ещё?- Да, вот сейчас мы с вами разговариваем, а я еду с дочкой на занятие по русскому балету. Здесь, в Нижнекамске. Ей очень нравится.- Вашего сына, родившегося прошлым летом, зовут Тайсон. Почему именно это имя?- Это не в честь кого-то. Просто нам с супругой понравилось.Илья Ежов. Фото: Ильнар Тухбатов- Недавно нижнекамский клуб отпраздновал 50-летний юбилей, и завтра вы будете играть против «Ак Барса» в ретро-форме.- Да, очень хочется порадовать болельщиков. Такой праздник – сделаем всё возможное для этого.- Не было сказано руководством, что в этом юбилейном сезоне команда непременно должна попасть в плей-офф?- Мы сами даже мысли не допускаем, что не попадём туда.ДОСЬЕИлья Игоревич ЕЖОВРодился 12 января 1987 года в Краснодаре.Карьера: «Сент-Джонс Фог Дэвилз» (QMJHL) – 2005-06 гг., «Мелфорд Мустангс» (SJHL) – 2007-08 гг., ХК ВМФ (Санкт-Петербург) – 2008-11 гг., СКА (Санкт-Петербург) - 2011-14 гг., 205-16 гг, «Лада» (Тольятти) – 2014-15 гг., 2016-17 гг., «Нефтехимик» (Нижнекамск) – 2017 г. – н.в.Достижения: обладатель Кубка Гагарина, участник Матча Звезд КХЛ.]]></text>
</doc>
