<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: Армейские клубы начинают с побед]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/13/435362.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кубок Гагарина]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА (Москва) – ХК Динамо М (Москва) 4 – 1 (2:0 1:1 1:0)Московские «Динамо» и ЦСКА в третий раз в истории плей-офф КХЛ встречаются между собой. В двух предыдущих случаях, которые также пришлись на второй раунд, сильнее были динамовцы. Последняя встреча случилась в 2013 году, когда «бело-голубые» добились победы в пяти матчах, а затем выиграли Кубок Гагарина. Но последние два сезона в КХЛ динамовцы никак не могут обыграть ЦСКА.«Динамо» в своих социальных сетях анонсировало противостояние фотографией легендарных тренеров команд Анатолия Тарасова и Аркадия Чернышева.Что касается составов команд, то ЦСКА вышел на лёд без «лимитчиков» всего с тремя парами защитников. Для голкипера команды Ильи Сорокина эта встреча стала 200-й за ЦСКА в КХЛ, никто из вратарей больше не играл за армейский клуб в Лиге. К тому же с момента дебюта Сорокина за клуб в январе 2015 года никто из вратарей не выступал в КХЛ лучше, чем он. 44 «сухаря» за четыре года, а у ближайшего преследователя Игоря Шестёркина – 26. Ещё один юбилей отметил форвард «Динамо» Игорь Макаров, для которого первый матч серии с ЦСКА стал 500-м в КХЛ.Номинальные гости первого матча с первых минут пытались навязать свою игру, но очень быстро ЦСКА воспользовался первой же ошибкой «Динамо». Мэт Робинсон нашёл передачей одинокого Кирилла Капризова, и лучший снайпер «регулярки» точно попал в пустой угол ворот Александра Ерёменко. В конце периода Михал Чайковски мог сравнивать счёт, но промахнулся из выгодной позиции, а в ответной атаке Михаил Григоренко оказался точен – 2:0.ФОТОЛЕНТА. 13.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - «Динамо» (Москва)Второй период «Динамо» начало агрессивно и это дало свои плоды. Дальний бросок Чайковски, казалось, летит в гущу игроков, но шайба нырнула в сетку. Правда, до следующего перерыва армейцы восстановили преимущество в две шайбы – в быстрой атаке в большинстве Константин Окулов снабдил отличной передачей Линдена Вея. Эта шайба стала для «Динамо» первой, пропущенной в меньшинстве в нынешнем плей-офф. Исход встречи был предрешен на 42-й минуте после дальнего броска Никиты Нестерова.Оставшиеся минуты матча прошли при тотальном преимуществе хозяев льда, которые регулярно создавали моменты, но им не хватало точности в самом завершении. За пять минут до конца Владимир Крикунов заменил вратаря, дав Ивану Бочарову по всей видимости шанс включиться в серию и так начать готовиться ко второму матчу противостояния. ЦСКА продлил победную серию над «Динамо» до шести матчей.Владимир Крикунов, главный тренер «Динамо»:- Нам преподали сегодня хороший урок, чем быстрее научимся играть так быстро, как они, то будет легче. В таких играх нужно воевать и биться, сражаться по-настоящему. Сегодня отбывали номер по большому счету. Замена Еременко? Он попросил замену. Миронов охотился за Капризовым? Не знаю за кем он охотился, сам бы не разбился.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Настроились хорошо, это предопределило исход матча, хорошая концентрация, заряженность. Понимаем, что это только первая игра.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Локомотив (Ярославль) 1 – 0 (0:0 0:0 1:0)СКА добавил к своей и без того мощной армии болельщиков еще одного: на открытие серии с «Локомотивом» пригласили чемпионку мира по фигурному катанию Елизавету Туктамышеву. Много лет она даже тренировалась на той же площадке, где и СКА – в спорткомплексе «Юбилейный». Она там занималась (и продолжает) у Алексея Мишина, а армейцы до открытия «Хоккейного города» постоянно работали на малой арене.Елизавета появилась на льду во время предматчевого шоу воздушных гимнастов с флагом СКА и в форме девушек из группы поддержки SKASisters. Туктамышева точно стала самой узнаваемой и титулованной участницей. Когда она уже в свитере СКА делала символическое вбрасывание, ни у кого не было сомнений: уж фигуристка точно устоит на ногах.Елизавета Туктамышева и Павел Дацюк перед стартовым матчем серии. Фото: Илья СмирновПеред матчем чемпионку мира-2015 поприветствовали, но все же Туктамышева была в тот момент не главной героиней. А она ведь большая артистка, которой сцена нужна целиком. И Лизе ее предоставили: в первом перерыве он выступила с легендарным уже показательным номером под песню Бритни Спирс Toxic. Сцену с раздеванием, которая прославила Туктамышеву, болельщики СКА тоже увидели – очень приятный бонус для тех, кто остался в перерыве на трибунах.Встреча СКА и «Локомотива» в плей-офф – традиция последних лет, команды играют в пятый раз за шесть предыдущих сезонов и в четвертый раз подряд. Причем сюжеты были разными: в 2015-м армейцы заняли в регулярке только шестое место, но прошли «Локо» в первом раунде, за год до того ярославцы выбивали фаворитов и отключили от гонки СКА вслед за «Динамо». «Это наш традиционный соперник – что еще добавить?» – говорил перед матчем защитник СКА Антон Белов, который вышел в плей-офф против «Локомотива» уже в 11-й раз.Поначалу вся игра крутилась вокруг надежной обороны, команды были предельно осторожны – ощущалось, что темп и тип игры задает как раз Дмитрий Квартальнов. Армейцы смогли нанести всего восемь бросков по воротам Александра Салака за первый период, хотя трижды играли в большинстве. Одним из самых активных в составе СКА неожиданно был молодой форвард Михаил Мальцев, которому за день до матча исполнилось 21.Два периода без голов – скорее всего, тренеры «Локомотива» были довольны тем, как команда справляется с атакой СКА. Хозяева за это время не создали ни одного настолько опасного момента, что можно было бы сожалеть о нереализации.Банально, но факт: снова ключевые – действия в большинстве. СКА после четырех неудачных попыток воспользовался пятой. Что при этом необычно – уже третий за последние четыре матча победный гол при численном преимуществе от шведского защитника Давида Рундблада. Его шайбы принесли СКА вторую и третью победы над «Спартаком», а счет 1-0 в серии с «Локомотивом» достигнут благодаря добиванию Рундблада в пустой угол после сейва Салака. Теперь у петербургских болельщиков еще больше поводов называть шведа Царем Давидом.Кстати, этим голом Рундблад сравнялся с соотечественником Стаффаном Кронваллем из «Локомотива», который лидировал среди защитников-снайперов после первого раунда – теперь у обоих по три гола. Однако ярославский швед концовку сезона из-за травмы пропустит, а петербургский, похоже, только разгоняется. В пятницу Дмитрию Квартальнову нужно будет найти антидот не только против форвардов СКА, но и сделать что-то с неожиданным бомбардиром из обороны.ФОТОЛЕНТА. 13.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - «Локомотив» (Ярославль)Дмитрий Квартальнов, главный тренер «Локомотива»:– К сожалению, опять не нашли ключики к воротам. Надо добавить в атаке, хотя моменты у нас были. Нервозность пройдет, главное – нужно прибавить впереди.Илья Воробьев, главный тренер СКА:– Хорошая плотная игра, множество борьбы. Мы готовились к тому, что «Локомотив» будет активно играть, так и получилось. А потом игра шла до первого гола.наверх]]></text>
</doc>
