<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ-5 трансферов недели. Шумаков возвращается и побеждает]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/25/423677.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Сергей Шумаков, #Богдан Якимов, #Максим Рыбин, #Артём Аляев, #Мартин Бакош]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Всего полгода назад этот форвард был ключевым игроком ЦСКА и выходил на лёд в финале с «Ак Барсом». Всё перечеркнул инцидент между первой и второй игрой серии. Игорь Никитин «забанил» Шумакова до конца финала, а когда уже вроде бы готов был помиловать провинившегося нападающего — уже он устроил забастовку, которая привела к отъезду за океан. К игре в НХЛ иные коллеги Сергея готовятся годами, нанимают репетиторов и просто раньше обычного начинают предсезонку. Шумаков же рванул через Атлантику настолько внезапно, что оказался в лагере «Вашингтона» без знания языка и не в лучшей форме. В итоге он успел сыграть сразу за две команды АХЛ, но не провёл ни игры за обладателей Кубка Стэнли. Не помогла даже протекция Александра Овечкина и Евгения Кузнецова.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - «Локомотив» (Ярославль). Никита Черепанов, Сергей Шумаков. Фото: Владимир БеззубовКому-то история Шумакова может напомнить прошлогоднее путешествие в Лас-Вегас Вадима Шипачёва. В обоих случаях техничным россиянам, которые в мастерстве могут дать фору многим, не хватило терпения и просто оказалась не по душе жизнь в Америке. А вот дальше идут некоторые отличия. Если Шипачёва СКА принял обратно, пусть и только до конца сезона, то для Шумакова дорога назад была закрыта. ЦСКА не стал портить жизнь игроку, за денежную компенсацию уступив его «Авангарду». И с первого же матча Шумаков начал отрабатывать свой трёхлетний контракт с «ястребами», забив в двух матчах из трёх, в том числе и «Сибири».До этого сезона Богдана Якимова можно было смело называть прирождённым нефтяником. Если не считать краткосрочные ссылки в фарм-клубы, то за свою карьеру здоровяк выступал только за «Нефтехимик», чьим воспитанником является, и «Эдмонтон», которым задрафтован в НХЛ. В какой-то момент казалось, что развиваться Якимов может исключительно в этих двух направлениях: либо получится за океаном, либо станет звездой дома. Но что-то пошло не так. Сначала от него отказались в родном Нижнекамске, а затем в Балашихе. За «Авангард» он сыграл всего пять игр, при этом получал от Боба Хартли в два раза меньше игрового времени, чем от Андрея Назарова. Впрочем, затея о перегрузке в более сильном клубе изначально казалась обреченной на провал.Богдан Якимов. Фото: Владимир БеззубовГлавный тренер «Авангарда» объяснил расставание с Якимовым тем, что здесь и сейчас «ястребам» нужны мастера, а Богдан всё же форвард таранный, силовой. Другими словами, расставание с ним и подписание Сергея Шумакова — это звенья одной цепи. Что до нового клуба Якимова, то он становится частью невиданной перестройки. Новый генеральный менеджер Щедрин вместе с тренером Разиным устроили настоящую революцию, выгнав больше 15 игроков. Логично, что кто-то должен был прийти на их место. В основном в Череповец едут те, кто уже когда-либо работал с Разиным, но Якимов выбивается из этого стройного ряда.Переход Максима Рыбина из «Северстали» в «Салават Юлаев» чем-то напоминает предыдущий трансфер Богдана Якимова. Сценарий: нападающий не всегда проходит даже в четвёртое звено клуба-середняка, но вдруг на него обращает внимание претендент на Кубок Гагарина. Фантастика, скажите вы? Но всё определяет не виртуальный уровень игрока, а его уместность здесь и сейчас, а также потребности команды. «Салавату», где чуть ли не каждый форвард претендует на большинство, как раз и нужен был такой игрок как Рыбин: жёсткий, старательный, опытный, но не требующий безлимитного времени на льду.Максим Рыбин. Фото: Светлана СадыковаРыбину 37 лет, и это, конечно, проблема. Он старается быть энергичным, как и пять-десять лет назад, но скорости иногда уже не хватает. Всё это, впрочем, не мешает ему лидировать по количеству силовых приёмов: как в этом сезоне, так и в истории КХЛ. Никто так часто не размазывает соперников по бортам как Рыбин, пусть в этом, как может показаться со стороны, не всегда есть необходимость. В последних играх за «Северсталь» Максим проводил на льду чуть больше пяти минут, и ждать от него чудесного преображения в Уфе не стоит. Но вот положиться на лидерские качества ветерана Николай Цулыгин может. Не зря же Рыбин в своё время был капитаном «Спартака». Того самого, что под руководством Милоша Ржиги был одной из самых задорных команд лиги.В последнее время карьера этого защитника идёт кувырком. За два сезона он успел поменять четыре клуба. Иные хоккеисты не могут похвастаться такой географией за всю карьеру. Впрочем, Аляеву явно не до хвастовства. Путешествие по маршруту Нижний Новгород - Тольятти - Москва - Рига - Нижний Новгород он проделал явно не от хорошей жизни. Артёму никак не удавалось воссоздать свою игру из сезона-2015/2016, когда он набрал 23 очка за «Торпедо», получил приз лучшему новичку КХЛ имени Алексея Черепанова и даже съездил в сборную. Вот и в Риге его в полной мере реанимировать не смогли.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Торпедо» (Нижний Новгород) - «Динамо» (Рига). Артём Аляев, Тимур Билялов, Андрей Тихомиров. Фото: Григорий СоколовА ведь в тренерском штабе «Динамо» сразу два тренера знакомы с Аляевым. Гиртс Анкипанс тренировал защитника в «Торпедо», а Артис Аболс в «Ладе». Однако это не дало Артёму никаких гарантий. 3 (1+2) очка в 17 играх - маловато для атакующего защитника, который должен был разгрузить Мэтью Майоне при игре в большинстве. Так и не став Санчо Панса канадского бородача, Аляев вернулся в Нижний Новгород. Однажды защитник покинул родной город из-за конфликта с Петерисом Скудрой, а теперь, когда того уже нет тренерском мостике, Артёму ничего не мешает войти в знакомое русло во второй раз. «Торпедо», подписавшее в межсезонье контракт с Михаилом Варнаковым, продолжает возвращать своих воспитанников.Попытку покорить НХЛ предпринимал не только Шумаков, но и Мартин Бакош. Словак на два года старше россиянина, но также впервые покидал континент. Летом форвард подписал двусторонний контракт с «Бостоном» на минимально допустимую сумму, однако так и не сыграл ни одного матча за «мишек». Как и Шумаков, всё время за океаном он провёл в распоряжении фарм-клуба. Символично, что и вернулись в Старый свет они почти одновременно.Зимние Олимпийские игры 2018. США - Словакия. Мартин БакошПомимо «Слована» в КХЛ Бакош выступал за «Куньлунь», и был в числе тех, кто под руководством Владимира Юрзинова прорубал для Поднебесной окно в большой хоккей. В этом сезоне «драконы» озаботились тем, что массово возвращают первопроходцев, но Мартин до Шанхая не доехал, свернув на берег Чёрного моря. И уже в первых двух матчах дал понять, что скауты сочинского клуба не зря взяли его на карандаш. В игре со «Спартаком» он отметился голевой передачей, а в ворота «Торпедо» отправил одну из пяти шайб.]]></text>
</doc>
