<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЧМ-2019: сенсация от словаков, успех чешской сборной]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/11/451622.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#чм-2019, #сборная Швеции, #сборная Чехии, #сборная Словакии, #сборная США]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хозяева турнира словаки начинали свой путь на чемпионате мира матчем против команды США, одного из фаворитов. Главный тренер сборной Словакии Крэйг Рэмси включил в первоначальную заявку пять хоккеистов, представляющих клубы КХЛ. Если Матуш Сукель из «Слована» был отправлен во второе звено, то его три одноклубника Давид Буц, Адам Лишка и Марио Лунтер составили четвертую тройку нападения. В четвертую пару был также отправлен защитник Михал Чайковски из московского «Динамо».Именно Сукель открыл счёт в самом дебюте встречи, сыграв на добивании после серии рикошетов. Американцы еще до перерыва смогли сравнять счёт, но это было их единственное результативное действие в этот вечер. В начале второго периода они дали сопернику возможность разыграть двух лишних, и те воспользовались этим шансом – Эрик Чернак точно бросил. Через три минуты Томаш Татар закрепил преимущество словаков. Окончательный счет в конце встречи установил Михал Кристоф.США – Словакия – 1:4 (1:1, 0:2, 0:1)Голы: 0:1 Сукель (Студенич, 04:02), 1:1 Дебринкат (Кейн, Айкел 12:05, бол), 1:2 Чернак (Секера, 21:52, бол), 1:3 Татар (Паник, 24:58), 1:4 Кристоф (Маринчин, 55:54)Вратари: Шнайдер 32/36 – Рыбар 25/26Игровой день в Братиславе продолжился матчем одних из фаворитов чемпионата мира сборных Чехии и Швеции. В составах команд нашлось место пяти представителям КХЛ – чехам Яну Коларжу, Михалу Ржепику и Томашу Зогорне, шведам Деннису Расмуссену и Антону Ландеру. Кроме того, одним из главных арбитров был россиянин Роман Гофман. Команды начали встречу очень активно, уже на 2-й минуте Якуб Врана открыл счет в матче.В начале второй трети игры шведы смогли переломить ход матча, забросив две шайбы. Команда Милоша Ржиги играла уверенно, размашисто в этот вечер и смогла сломить сопротивление шведской команды. Доминик Кубалик, Михал Фролик, всё тот же Врана сделали счет 4:2, а на последних секундах Ян Коварж отправил шайбу в пустые ворота.Чехия – Швеция – 5:2 (1:0, 1:2, 3:0)Голы: 1:0 Врана (Кубалик, 01:55), 1:1 Хернквист (Нюландер, Петтерссон, 20:24), 1:2 Линдблом (Густафссон, Братт, 23:01, бол), 2:2 Кубалик (Коварж, 36:36), 3:2 Фролик (Симон, Ворачек, 40:33), 4:2 Врана (Хронек, 55:50), 5:2 Коварж (Ворачек, 59:04, п.в.)Вратари: Бартошак 30/32 – Лундквист 27/31]]></text>
</doc>
