<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Полуфинал Запада - бенефис Гусева. Итоги серии СКА – «Локомотив»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/26/436667.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #СКА, #Локомотив]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА и «Локомотив» начали серию крайне осторожно: стартовый матч стал образцом концентрации и дисциплины с обоих сторон. В той игре всё решила шайба Давида Рундблада в третьем периоде. Но первое впечатление оказалось обманчивым, так как затем ни в каждом матче забрасывалось минимум четыре шайбы.Вторая встреча показала всю атакующую мощь СКА. Команда Ильи Воробьёва отличилась шесть раз, причём она не задавила соперника с самого начала, а идеально воспользовалась ошибкой Брэндона Козуна, оставившего своих партнёров в меньшинстве на пять минут. За это время СКА успел отличиться дважды и довести своё преимущество до 4:1.В третьем матче, казалось, наметился перелом в серии. «Локомотив», как и говорил перед игрой Дмитрий Квартальнов, впервые за время противостояния открыл счёт. А играть по результату «железнодорожники» умеют. Дубль Максима Осипова и шайба Григория Иванова добыли первую победу для «Локомотива».Но идеально исполнять тренерский план каждый матч молодая команда из Ярославля пока не научилась. В четвёртом матче «Локомотив» снова пропустил первым, а затем не сумел реализовать большинство, которого у хозяев в этот вечер было ощутимо больше, чем у соперника.Наконец, пятая встреча стала настоящим украшением серии. Голевое пиршество, камбек и в итоге волевая победа СКА в овертайме. Примечательно, что в этом матче на лёд у «Локомотива» вышло сразу 17 воспитанников клуба! Именно они устроили погоню за армейцами в третьем периоде и перевели игру в овертайм. Но три подряд удаления в дополнительное время – не самый лучший путь для победы. Бросок Динара Хафизуллина в середине первого овертайма закончил сезон для «Локомотива» и в пятый раз подряд вывел СКА в финал Западной конференции.Конечно, главным моментом серии стал овертайм пятого матча. Выиграй его «Локомотив» и счёт в противостоянии стал бы 3-2 в пользу СКА, к тому же армейцам предстоял бы визит в Ярославль. В дополнительное время СКА даже получил возможность поиграть в формате 5 на 3. В любом случае, победу в матче и серии команде из Петербурга принесло реализованное в овертайме большинство.Шайба Давида Рундблада в большинстве четвёртого матча позволила СКА задышать свободнее. До этого полтора периода армейцы загоняли себя в марафон удалений. И это при счёте 2-1 в серии в матче на чужой площадке. Но едва выпутавшись из него, получили большинство и реализовали его.Максим Осипов открыл счёт в третьем матче серии и заставил уже СКА выступать в роли догоняющих. Примечательно, что «Локомотив» в этой серии не проиграл в основное время ни одной встречи, в которой забрасывал первым.Давид РундбладДве победные шайбы говорят сами за себя. Вот уж точно никогда не знаешь, где найдёшь, где потеряешь. По ходу регулярного сезона главным защитником-бомбардиром СКА был Патрик Херсли. Но в том и сила команды, бьющейся за Кубок Гагарина, что на место забуксовавшего лидера всегда найдутся кандидаты.Давид Рундблад забросил две победные шайбы в полуфинале Запада. Фото: Юрий КузьминНикита ГусевЛучший бомбардир регулярного чемпионата набрал больше всего очков среди хоккеистов обоих команд в полуфинале Запада. Дважды Гусев набирал три результативных балла за матч. Он ассистировал Динару Хафизуллину, забросившему победную шайбу в серии.Никита Гусев стал лучшим бомбардиром серии против Ярославля. Фото: Илья СмирновМагнус ХелльбергВ СКА собрана великолепная вратарская бригада, но все пять матчей полуфинала сыграл один вратарь. Хелльберг уже в первой встрече оформил «сухарь» и не заслужил восторженных эпитетов разве что в пятой встрече серии.  В полуфинальной серии Запада Магнус Хелльберг провёл все пять матчей. Фото: Сергей ФедосеевФорвард СКА Алексей Бывальцев:«Глаза были по пять рублей, даже не знал, что делать. Потом уверенно вошёл в игру. Как здоровье? Отлично, правда, зубы... Твёрдое не ем, так каши, пюрешечку. Жена с ложечки кормит».СКА: Никита Гусев 7 очков (2+5), Сергей Плотников 5 (0+5), Динар Хафизуллин 4 (1+3).«Локомотив»: Максим Осипов 3 (2+1), Степан Санников 3 (2+1), Григорий Денисенко 3 (0+3).]]></text>
</doc>
