<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Иван Морозов: «Ради моей карьеры родители переехали в другой город»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/02/437231.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#КХЛ, #Дорогу молодым, #Иван Морозов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Иван Морозов родился в небольшом городке Верхняя Салда в Свердловской области, главным спортивным центром притяжения которого является ледовый дворец «Старт». «Когда мне было три года, бабушка подарила на день рождения коньки, - вспоминает Иван. – Тогда и началось моё пристрастие к хоккею. А чуть позже отец отвёл на коробку и я начал заниматься в секции».Случаев, когда родители бросают всё ради спортивных успехов своего ребёнка немало. Но только ни когда сыну всего семь лет! Но именно тогда для Морозова подвернулся отличный шанс попробовать себя на более высоком уровне. Годом ранее в Тюмень переехал детский тренер Олег Таубер, который также родился в Верхней Салде. «Во время отпуска я выделяю время и катаюсь по региону, высматриваю перспективных ребят, - рассказывает Олег Михайлович. – Почти сразу понял, что набор 2000-го года у меня не самый хороший и пришлось добирать мальчишек из других спортшкол. Понятно, что из Челябинска или Магнитогорска в Тюмень вряд ли поедут, а вот из родной Верхней Салды – с удовольствием. Вот, я и брал пацанов из дворовых команд, таких игровичков. Понимал, что катание и технику можно поставить потом».Умению видеть талантов в столь раннем возрасте Олегу Тауберу можно только позавидовать. Слабую по составу команду, благодаря точечным усилениям он превратил в настоящую dream team– из того набора в КХЛ уже дебютировали четверо игроков. Причём, все в топовых командах: Иван Морозов, Данила Галенюк и Кирилл Марченко в СКА, Павел Дорофеев в магнитогорском «Металлурге». Семилетний Ваня с радостью принял предложение тюменского «Газовика» и первое время после переезда жил в новом городе вместе с мамой. «Пока мы не купили новую квартиру, папа постоянно мотался по работе туда-сюда из Верхней Салды в Тюмень и обратно, - делится подробностями тех дней Морозов. – По сути, родители ради моей карьеры бросили всё и переехали в совершенно другой город, тут же устроили меня в специальный спортивный класс: утром учился, а после уроков шёл на тренировку».Олег Таубер быстро понял, какие алмазики достались ему и объединил Ивана Морозова, Павла Дорофеева и Кирилла Марченко в одну тройку. Надо ли говорить, что именно они постоянно спорили друг с другом за звание лучшего бомбардира команды? «Ваня подкупал своим желанием, - рассказывает первый тренер Морозова. – Потом появились катание и отличная техника владения клюшкой. Всегда радовала и физическая форма: это сейчас он 190-сантиметровый атлет, а в детстве был маленького роста. Но в силовой борьбе не уступал и куда более крупным ребятам». Иван Морозов в матче КХЛ. Фото: Юрий КузьминВ сезоне 2014/2015 Иван перебрался в Ханты-Мансийск и сразу после выпуска через три года заиграл в клубе МХЛ «Мамонты Югры». Дела моментально пошли в гору – в дебютном сезоне Морозов забросил 11 шайб и отдал 12 результативных передач. Больше того, в первый же год  своей профессиональной карьеры он сыграл матч КХЛ! 20 января 2018-го «Югра» отправилась в гости к «Трактору» и команде был нужен в заявку молодой хоккеист – выбор пал на Морозова.«Дебют вышел так себе: два периода я сидел скамейке, а в третьем тренер назвал мою фамилию и сказал, чтобы я готовился выйти на лёд, - делится подробностями первой игры в КХЛ герой нашего материала. – В итоге вышел совсем «холодный» и моментально попал в это пекло. Третий период, ничья, все носятся, бьются, а у меня от таких скоростей голова закружилась. В итоге в одну из моих смен мы пропустили и проиграли матч».2018-й год получился для Ивана Морозова прорывным – отличная статистика в «Мамонтах Югры», дебют в КХЛ, да ещё и юниорский чемпион мира. Но тот домашний турнир игроки сборной России не очень любят вспоминать. ЮЧМ-2018 по разным причинам пропустил целый ряд ключевых хоккеистов и наша команда уступила в четвертьфинале американцам, не сумев взять медали на родном льду. А ближе к Новому году Иван попал в окончательную заявку на молодёжный чемпионат мира. И это в свои 18 лет, когда известно, что Валерий Брагин чаще доверяет более опытным хоккеистам. В том числе и для того, чтобы во время игры на переполненной 15-тысячной арене в чужой стране у молодого хоккеиста не затряслись коленки. «Я уже несколько раз до этого играл в Канаде и знал, чего ждать от болельщиков, - вспоминает Морозов. – Но, когда за несколько секунд до сирены в матче против канадцев вбрасывание было в нашей зоне, гвалт стоял такой, что не слышно было партнёров на площадке».Пусть сборной России на молодёжном чемпионате мира обидно оборвался в полуфинальном матче против американцев. Некоторые игроки нашей команды не смогли сдержать эмоций после сирены. «Я не плакал, но был полностью опустошён, - снова переживает те минуты Морозов. – Все понимали, что мы можем стать чемпионами. У нас подобралась просто великолепная команда».Иван Морозов в матче олимпийской сборной России. Фото: Владимир БеззубовПеред началом нынешнего сезона Иван попал в систему СКА и как сам шутит, играет сейчас на четыре команды. «Бывает так, что днём ты играешь плей-офф КХЛ, а ночью уже летишь на матч МХЛ «СКА-1946» или «СКА-Варягов», а сразу после него тебя ждут в «СКА-Неве», которая выступает в «вышке», - рассказывает о своём невероятном графике Морозов. – Но я привык, хотя бывают и из ряда вон выходящие случаи. Недавно мы со всеми пересадками добирались на выезд в Китай 24 часа».Однако игра стоит свеч, Иван в восторге от обстановки, которая царит в раздевалке СКА и от того, как с ним возятся звёздные игроки. «Например, Павел Дацюк в жизни производит впечатление скромного человека, а в раздевалке может встать в перерыве, толкнуть речь перед всеми, - рассказывает Иван. – И часто общается со мной, подсказывает, как лучше действовать в той или иной ситуации»Не забывает Морозов и своего тренера Олега Таубера: они постоянно на связи. «Я стараюсь следить за каждым матчем ребят из моего выпуска, - рассказывает Олег Михайлович. – С тем же Ваней мы часто созваниваемся, говорю ему, как улучшить какой-то элемент, даю совет по физической подготовке».Иван МорозовРодился 5 мая 2000 года в Верхней Салде.Клубная карьера: «Мамонты Югры» (МХЛ) 2017 – 2018, «Югра» (КХЛ) 2017 – 2018, «СКА-1946» (МХЛ) 2018 – по настоящее время, «СКА-Варяги» (МХЛ) 2018 – по настоящее время, «СКА-Нева» (ВХЛ) 2018 – по настоящее время, СКА (КХЛ) 2018 – по настоящее время.   Достижения: Бронзовый призёр молодёжного чемпионата мира (2019).]]></text>
</doc>
