<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Не могли позволить себе 0-2 в серии». Игроки о матчах дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/16/435737.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Дастин Бойд, #Хенрик Карлссон, #Никита Михайлис, #Сергей Шумаков, #Тэйлор Бек]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дастин Бойд, нападающий «Барыса»:- Сложный матч, от первой до последней минуты. Важная победа. Болельщики сегодня невероятно поддерживали, не умолкали ни на минуту, дали нам много энергии. Именно поэтому мы действовали гораздо активнее, сильнее. У нас есть пара травмированных хоккеистов, поэтому тренеры сегодня сделали вынужденные изменения в составах, но все сыграли хорошо, никто не выпадал, справились с нагрузкой. Каждый проделал огромную работу для этой победы.Хенрик Карлссон, вратарь «Барыса»:- Сегодня каждая пятёрка сыграла классно, каждый бился друг за друга, мы выложились на 200% ради победы. Получился классный матч, крутые ощущения. Эта победа для нас была очень важна, теперь счёт в серии снова равный, и всё начинается сначала. «Авангард» - сильная команда, очень активная в нападении, очень опасная в большинстве, поэтому важно было сыграть сегодня как можно более дисциплинировано.Никита Михайлис, нападающий «Барыса»:- Разобрали ошибки, убрали недочёты, вышли с большой энергией, с хорошими быстрыми сменами. Выдержали темп, играли агрессивно на каждом участке поля, в этом был сегодня наш плюс. Самым важным моментом после первого матча стало свести удаления к минимуму, чтобы не ломать темп игры, и это удалось. Теперь в хорошем настроении летим на выездные матчи.Тэйлор Бек, нападающий «Авангарда»:- Знали, что «Барыс» начнёт активно, у нас была пара моментов, чтобы изменить ход встречи, но мы не играли так, как хотели. Стоит отдать должное сопернику, им была нужна победа, и они добились своей цели. Нам нужно играть гораздо лучше в следующем матче.- Преимущество в скорости в этой игре было важно?- Да, и мы, и «Барыс» - быстрые команды, в какие-то моменты это преимущество было у нас, в какие-то наоборот.Сергей Шумаков, нападающий «Авангарда»:- Определяющим в сегодняшней встрече стали ненужные удаления и плохая реализация своих моментов. Используй мы их - было бы всё хорошо, будем работать над этим.Алексей Семёнов. Фото: Антон БасанаевДен Секстон, нападающий «Автомобилиста»:- Мы не могли себе позволить ехать на выезд при 0-2 в серии. Сегодня была особенная игра. Мы старались больше атаковать, чтобы сравнять счёт в этом противостоянии. Я очень рад за Белоусова и Да Косту, которые вышли и забили. Очень хорошо, когда в команде есть игроки, которые могут выйти и решить эпизод. Ротация нам сегодня помогла. На выезде мы ничего не будем менять, продолжим много бросать. Сегодня мы нанесли больше 40 бросков, заработали немало удалений. Нам нужно продолжать в том же духе.Георгий Белоусов, нападающий «Автомобилиста»:- На удивление игралось хорошо, легко. Была какая-то свежесть. Может, выспались? Дай бог, будем также продолжать, в обороне играть ещё лучше. Что касается большинства, то всегда есть, над чем работать. «Салават» - серьёзный соперник, разбирает нас. Надо больше закрывать вратаря, бросать по Метсоле. В плей-офф мало красивых голов. Что касается нарушения Панина на Чесалине, то я не понимаю, зачем люди так делают? Специально это или не специально – не знаю. Какой смысл травмировать игрока, когда он тебя не видит? Жалко пацана. Я думаю, что у Чесалина сотрясение мозга, но он вышел на лёд.Анатолий Елизаров, защитник «Салавата Юлаева»:- Панин пошёл в тело, неудачно попал и попал в голову. Никакого намерения бить специально не было, так получилось из-за разницы в росте с Чесалиным. Я не сказал бы, что удаление Панина выбило нас из колеи. Все понимали, что такое может случиться. Никто от этого не застрахован. В раздевалке в перерыве обсудили, что надо играть друг за друга, даже если кто-то не может помочь. Мы готовы к тому, что серия будет долгая, но постараемся не затягивать и выиграть все оставшиеся матчи.Алексей Семенов, защитник «Салавата Юлаева»:- Нам не хватило сегодня реализации моментов. Тяжело выигрывать с нулем шайб. В первом матче сыграли правильно, сегодня допустили пару ошибок. Но ничего страшного, счет 1-1, всё самое интересное впереди. Было много хороших моментов, но не забили. Сейчас перестроимся к третьему матчу. Думаю, дома всё будет нормально.]]></text>
</doc>
