<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Молодые таланты КХЛ снова с медалями чемпионата мира. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/07/425930.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#МЧМ-2019, #Ак Барс, #Авангард, #Спартак, #Сибирь, #ЦСКА, #Витязь, #Александр Самонов, #Константин Окулов, #Сергей Мозякин, #Даррен Диц, #Салават Юлаев, #Николай Цулыгин, #Егор Миловзоров, #Владимир Крикунов, #Динамо Москва, #Динамо Рига]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Главным событием новогодней недели остаётся молодёжный чемпионат мира. Интрига, эмоции, зрелищные матчи, сенсации – всё это великолепие концентрированно укладывается в десять дней. Интерес к турниру был внушительным и у нас, несмотря на обязательные бессонные ночи. Выступление сборной России оставило легкий привкус горечи. Эта команда могла претендовать на золото, выиграла в Ванкувере шесть матчей из семи, одержав в том числе в новогоднюю ночь победу над Канадой (2:1). К сожалению, в полуфинале 4 января россияне уступили американцам (1:2) и уехали домой с «бронзой», добытой на следующий день во встрече с швейцарцами (5:2).Большинство игроков нашей сборной представляли клубы КХЛ и проявили себя, за редкими исключениями, блестяще. Представляющий «Сочи» Пётр Кочетков стал лучшим вратарём турнира. Защитник Александр Романов (ЦСКА) и нападающий Григорий Денисенко («Локомотив») вошли в символическую сборную турнира по версии журналистов. Первый из них также стал лучшим в своем амплуа, второй – самым результативным игроком МЧМ. Главный вывод с прицелом на будущее напрашивается без глубокого анализа. Перспективная молодёжь в России есть. Теперь дело за клубами, обязанными больше доверять ей после удачной игры на льду Ванкувера.В минувшую пятницу состоялось долгожданная премьера московского «Динамо» в своем новом доме – на недавно сданной в эксплуатацию «ВТБ Арена Парк». В современном комплексе под одной крышей соседствуют сразу два стадиона: хоккейный и футбольный. Для России это громадное сооружение можно назвать уникальным. По первым впечатлениям хоккейная арена тянет на то, чтобы считаться лучшей как минимум в Москве. Удобный обзор практически с любой точки, отличная акустика, отсутствие зон отчуждения возле бортов, что в большей степени делает зрителей соучастниками игры, мягкие борта, финский размер коробки, добавляющий хоккею динамичности, пешая доступность от метро «Динамо» - положительные стороны с огромным преимуществом перевешивают временные недостатки вроде отсутствия указателей и развлекательных активностей внутри. Все неудобства со временем можно устранить.Открыли для себя новый дворец хозяева с яркой победы, обыграв в напряжённом матче лучшую команду Восточной конференции «Автомобилист» (2:0). Первая шайба в истории арены на счету Вадима Шипачева. Первый «сухарь» - у Ивана Бочарова. Екатеринбуржцы всего во второй раз в сезоне не смогли забросить ни одной шайбы.Игра, которая проходит 3 января, всегда становится испытанием для болельщиков. Для того, чтобы прийти в себя после бессонной новогодней ночи и содержательного застолья, нужно время. А вот хоккеистам не позавидуешь. Никто не даст профессионалам в разгар сезона неделю выходных. «Ак Барс» и «Авангард» в Казани сделали всё, чтобы у тех, кто следил за их матчем, мысли от шампанского и салатов перешли исключительно к хоккею.Хозяева выдали мощный старт, поведя 2:0 уже на восьмой минуте. «Авангарду» для того, чтобы очнуться от новогоднего состояния, потребовалось время. «Ястребам» к тому же пришлось играть без нескольких ведущих хоккеистов (Емелин, Шумаков, Петров, Тальбо). По официальной версии они заболели, хотя уже через день трое из них сыграли в Нижнекамске.«Ак Барс» вырвал победу в овертайме (4:3) благодаря шикарной голевой передаче в исполнении Джастина Азевездо точно на крюк клюшки Иржи Секачу. «Авангард», несмотря на поражение, может быть доволен собой. Команда спаслась со счета 1:3 в основное время.«Сибирь» отчаянно цепляется за уходящий поезд, пытаясь заскочить в кубковую восьмёрку на Востоке. Однако эта дикая гонка, кажется, несколько надломила сибиряков. В субботу они упорно сопротивлялись «Спартаку» в Москве только в первом периоде, когда были несколько раз близки к тому, чтобы повести в счёте. Но затем атака красно-белых катком прошлась по гостям.Главный тренер «Сибири» Александр Андриевский поменял вратаря Дэнни Тэйлора на Алексея Красикова при счете 0:2, но лучше от этого не стало. Луч надежды мелькнул в момент, когда Николай Демидов отыграл было одну шайбу, но арбитры после запроса со стороны «Спартака» гол отменили, зафиксировав атаку вратаря. Москвичи в дальнейшем не отпускали ногу с педали газа и довели дело до разгрома – 7:0. Это повторение рекорда результативности для «Спартака» в одном матче в рамках КХЛ. Точно с таким же счетом почти девять лет назад, 29 января 2011 года в Хабаровске был обыгран «Амур». Ворота «Спартака» защищал Доминик Гашек, которому в тот день исполнилось 46 лет.В Подольске, где ЦСКА 4 января проводил первую игру после Нового года, «Витязь» был очень близок к тому, чтобы второй раз в сезоне дома обыграть лидера чемпионата, причем вновь при этом сохранить свои ворота сухими. Голкипер Александр Самонов не дал забить красно-синим в матче, состоявшимся 18 декабря (2:0). От второго «сухаря» его отделила всего пара секунд.Защитник ЦСКА Михаил Науменков сделал счёт равным, когда на табло горели цифры 59.58. Разочарование игроков «Витязя» было огромным, тем более что в предыдущей атаке армейский нападающий Константин Окулов ценой небольшого повреждения кисти остановил шайбу, летевшую в пустые ворота. В овертайме датчанин Янник Хансен забил гол, окончательно придав победе москвичей (2:1) статус новогоднего чуда.«Металлург» в КХЛ не играл две недели, поскольку в конце декабря отправился в швейцарский Давос для участия в Кубке Шпенглера. С завоеванием трофея дело у «Магнитки» не сложилось от слова «совсем». Уральцы даже не вышли в полуфинал. Зато игровую практику на серьёзном уровне получила молодежь, а ветераны как следует отдохнули, набираясь сил перед решающим отрезком в чемпионате.В прошлую субботу соскучившиеся по хоккею хоккеисты «Магнитки» дома сокрушили «Торпедо» (7:3). Нападающий Сергей Мозякин набрал 4 (3+1) очка, сделав девятый хет-трик за 11 лет выступлений в КХЛ. Всего же в чемпионатах страны их у него стало 13, и это очередной рекорд магнитогорского супербомбардира.Его партнёр по звену Николай Кулемин забросил всего одну шайбу, но прервал собственную безголевую серию из 12 игр.Два года назад канадский защитник «Магнитки» Крис Ли установил невероятный рекорд для игроков своего амплуа, набрав за один регулярный чемпионат 65 (14+51) очков. Он отлично дополнял ударное звено команды Мозякин – Коварж - Зарипов. Кто бы мог тогда подумать, что достижение Ли окажется под угрозой. Его соотечественник Даррен Диц из «Барыса» идёт почти по такому же графику и если немного прибавит, то сможет установить новый рекорд. Сейчас у него 43 (12+31) очка в 44 играх. Он занимает пятую строчку в списке лучших бомбардиров регулярного чемпионата. Дицу приходится сложнее, чем в свое время Ли, ведь такой доминирующей тройки в команде нет. Второй бомбардир команды Роман Старченко отстает от канадца на 11 очков!На минувшей неделе защитник стал автором сразу двух победных шайб в гостевых играх 3 января со «Спартаком» (3:2) и 5 января с «Сочи (3:0). В нынешнем чемпионате только звезда ЦСКА Кирилл Капризов чаще делал разницу в матчах своими голами. В его активе 8 победных шайб, у Дица – 7. Сложно представить, что кто-нибудь составит конкуренцию канадцу в борьбе за звание лучшего защитника по итогам текущего сезона.«Зеленое дерби» - одна из главных фишек КХЛ. Почти всегда матчи с участием «Ак Барса» и «Салавата» превращаются в эпичное зрелище, где есть всё: интересные сюжеты, неожиданные развязки, шикарные голы, чудеса в исполнении вратарей, потасовки, судейские скандалы. Как это не любить всем сердцем? Очень жаль, что в нынешнем сезоне уфимская команда так и не может выйти на уровень, соответствующий их бюджету, составу и амбициям.«Ак Барс» достаточно легко 4 января выиграл третье «зеленое дерби» в чемпионате (3:1). Казанцы проводили второй матч за два дня, отдав накануне много сил во встрече с «Авангардом» (4:3 ОТ). Однако «Салават» этим козырем не воспользовался, вдрызг провалив дебют – 0:2 к десятой минуте. Уфимцам не откажешь в старании, но этого мало для того, чтобы отбирать очки у принципиального соперника. Вроде бы, Николай Цулыгин не плывёт по течению. Он сменил вратаря Андрея Кареева на Ивана Федотова (Юха Метсола заболел), варьировал сочетания, пытался, чтобы его команда действовала агрессивно. Только вот она меньше всего была похожа на единый кулак. Отчасти виной тому – отсутствие из-за травм и болезней нескольких ведущих игроков. Однако «Салават» играет с перепадами с самого начала сезона.В четверг «Сибирь» объявила о подписании трёхлетнего контракта с нападающим Егором Миловзоровым. Редкий клуб, если речь не идёт о таких финансовых монстрах как ЦСКА и СКА, заключает долгосрочные соглашения с игроками. «Сибирь» в этом плане является исключением. В прошлом сезоне с форвардом Александром Шаровым был подписан контракт сроком на четыре года. Для хоккеиста это всегда хорошая гарантия на ближайшее будущее от непредвиденных обстоятельств.Миловзоров – воспитанник «Сибири», ему уже 31 год, и за него можно порадоваться. Он покинул родной клуб после сезона 2009/2010 в поисках лучшей доли, то есть более выгодных финансовых условий. В Новосибирск он приехал на вторую часть чемпионата 2016/2017, а потом снова уехал. Полтора сезона в «Автомобилисте» для него сложились неплохо. Но в минувшем декабре «блудный сын» снова вернулся в родной клуб. Сам хоккеист утверждает, что задолжал своему городу и болельщикам. Посмотрим, насколько его громкие слова будут соответствовать игровым достижениям.Игроки почти любой команды КХЛ вам расскажут, насколько им неприятно играть с рижским «Динамо». Команда из Латвии не любит быстрый темп, действует очень организованно и терпеливо, быстро наказывает соперника за малейшую потерю концентрации. В нынешнем сезоне рижане снова стали похожи на соперника, в матче с которым заранее нельзя рассчитывать на очки. Особенно неудобными динамовцы оказываются для своих одноклубников из Москвы. Бело-голубые с приходом Владимира Крикунова стали играть на потенциал своих хоккеистов, а он достаточно высок. Команда взобралась на пятое место в Западной конференции и твердо намерена пошуметь в плей-офф, как и обещал перед началом сезона генеральный директор клуба Валерий Шанцев.Но вот с рижанами, не хватающими с неба звёзд, дело не идёт. В воскресенье на «ВТБ Арена Парк» москвичи проиграли им в третий раз за чемпионат (1:2 ОТ). Новое поражение было для них очень обидным, ведь сопернику удалось сравнять счёт усилиями Лауриса Дарзиньша только на 55-й минуте. В овертайме погорячился Вадим Шипачев, поддавшийся на провокацию, его команда осталась в меньшинстве, и рижанин Андрис Джериньш использовал свой шанс.]]></text>
</doc>
