<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Авангард (Омск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Чернышенко: «ЦСКА проделал большой путь»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/20/439025.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Дмитрий Чернышенко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Цель КХЛ - победа сильнейшего клуба в равных для всех условиях. Мы к этому стремимся, многое делаем, в том числе, вводим потолок заработных плат. Но сегодня говорим не об этом: только что завершилась финальная игра 11-го сезона КХЛ. Завершилась она фееричной победой хоккея. Несмотря на то, что впервые в истории КХЛ финальная серия Кубка Гагарина завершилась в четырех матчах, борьба получилась бескомпромиссной. «Авангард» бился, подарил нам отличную игру.Сейчас хочется поблагодарить наших болельщиков за их преданность хоккею. Сегодняшний матч посмотрели не только посетители арены в Балашихе, но и многомиллионная аудитория КХЛ ТВ и МАТЧ ТВ.Очевидно, что клуб под руководством Игоря Есмантовича проделал большой путь: подобрал сильный тренерский состав, хороших игроков, команда переехала на новую арену. Все это и позволило ЦСКА победить – впервые в истории московские армейцы стали обладателями Кубка Гагарина, кроме того, впервые в истории лиги обладатель Кубка имени Виктора Тихонова (победитель регулярного чемпионата) стал обладателем Кубка Гагарина.Нужно отметить и «Авангард», особенно бережное отношение клуба к болельщикам. Несмотря на беду, которая случилась с ареной, клуб не бросил своих фанатов: до финальных матчей Кубок Гагарина побывал в Омске, «Авангард» организовал просмотр финальной серии для своих болельщиков, а многие фанаты приехали на матчи в Москву и Балашиху. Любители хоккея из Балашихи тоже стали поклонниками «Авангарда» и показали, как надо болеть за хоккей.- Введение дополнительных правил по запросам на видеопросмотр оправдало себя?- Ещё по ходу регулярного чемпионата стало ясно, что нет. Большое количество просмотров не добавляет зрелищности, а только сбивает ритм игры и уменьшает количество шайб. Мы следуем указаниям IIHF, которые объясняют своё требование тем, что такие правила действуют на чемпионатах мира. Впрочем, мы уже обсуждали эту тему с Президентом IIHF Рене Фазелем, надеемся, что уже в следующем году мы сможем изменить правила, чтобы не приходилось подолгу обсуждать траекторию конька, как это было после одного из матчей финальной серии. Для нас главное, чтобы было больше голов.Президент России Владимир Путин уделяет внимание развитию Лиги. Например, недавно он обратил внимание французских предпринимателей и президента Франции Эмануэля Макрона на желание французских клубов вступить в КХЛ. Надеюсь, что и с Запада, и с Востока к нам присоединятся команды, для этого необходимо создать новые дивизионы: сейчас рабочая группа прорабатывает варианты логистики для того, чтобы командам из Европы минимизировать полеты на Дальний Восток. В регулярном чемпионате, скорее всего, будут играть больше по географическому принципу, а вот в плей-офф нужно будет немного полетать.]]></text>
</doc>
