<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Он не предаёт хоккей». История успеха Петра Кочеткова]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/07/434495.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Дорогу молодым, #Пётр Кочетков, #ХК Сочи]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В нынешнем сезоне Пётр Кочетков провёл всего два матча в КХЛ. Однако о нём всё равно говорят, как об одном из самых талантливых вратарей страны. В новогодние праздники он с блеском защищал ворота молодёжной сборной России на чемпионате мира, где был признан лучшим вратарём турнира. Вполне вероятно, что совсем скоро о Кочеткове будут говорить уже во весь голос и восторгаться также, как молодыми Ильёй Сорокиным или Ильёй Коноваловым. К тому же в 19-летнем голкипере ХК «Сочи» отлично уживаются как огромные амбиции, так и понимание того, что для их реализации одного успеха на молодёжном чемпионате мира мало.«В детстве я часто болел и мама решила отвести меня в спортивную секцию, чтобы я укрепил здоровье, - вспоминает Пётр Кочетков. – И в четыре года меня отдали в хоккей, потом начал заниматься дополнительно, выходил на дворовую коробку и бросал по воротам».Первое время Кочетков играл в обороне и его тренер Андрей Владимирович Агапов рассказывает, что в качестве полевого игрока у Петра получалось тоже очень хорошо. «Начинал он защитником, и могу сказать, что везде был лидером, - рассказывает тренер. – И на льду, и когда с пацанами играл в футбол или баскетбол». Но Пётр всегда хотел попробовать себя в роли вратаря и в восемь лет, наконец, впервые встал в ворота. «Очень долго просил тренера, видел, что многие ребята пробовали себя в воротах, но получалось у них не очень, - говорит Кочетков. – И вот после одного их поражений, я всё-таки заслужил свой шанс и мне очень понравилось. И сказал отцу: «Всё папа, я буду вратарём». Но для родителей новое амплуа сына оказалось несколько накладным. Хотя сам голкипер признаётся, что отец с мамой максимально помогали ему, давалось это не очень просто. «Очень хорошо помню, как папа только купил мне новую игровую форму и мы тут же что-то продали, чтобы хватило только на шлем», - рассказывает Пётр. Кочетков очень благодарен и своему тренеру Андрею Владимировичу Агапову, который доставал ему форму, которая оставалась от прошлых вратарей пензенской спортшколы. «Петька себя сам сделал, - признаётся наставник. – Я ему давал амуницию, но на дополнительные сборы тренеров вратарей из профессиональных команд Петя ездил сам, развивал характер бойца». Пензенская спортшкола может по праву гордиться командой 1999 года рождения. Ведь из неё вышел не только Пётр Кочетков, но и его партнёр по молодёжной сборной России Клим Костин.В 2011-м году пензенский «Дизель» стал чемпионом Поволжья и многие ребята разъехались кто куда. Например, тот же Костин отправился в школу московского «Динамо». Кочетков же остался и творил какие-то чудеса в воротах. «За матч мог отразить под 90 бросков, сколько раз мы тогда выигрывали со счётом 1:0, 2:0 и не вспомнить, - с восторгом вспоминает те сезоны тренер Андрей Агапов. - Правильно говорят, что есть хорошие вратари, есть отличные, а есть те, которые выигрывают матчи. Так вот Кочетков из третьей категории. Он всегда очень честен перед хоккеем, никогда не предавал его».Сразу после выпуска из спортшколы Кочетков хотел попробовать свои силы в МХЛ. Съездил в Казань, но игровой практики там получал немного и решил вернуться домой в Пензу. В местном «Дизеле», выступающем в ВХЛ место в основе тоже нашлось не сразу. «Сначала играл пять минут, потом десять, а потом и полный матч, - вспоминает Пётр. – В итоге в дебютном сезоне три раза вышел в основе». Когда юный вратарь выступает в МХЛ со своими сверстниками – это одно. А Кочетков пошёл по другому пути и начал взрослую карьеру в лиге, где выступает как молодёжь, так и матёрые мужики. «Они принимали меня хорошо, - тепло отзывается о том периоде карьеры Кочетков. – Наверное, помогло, что я играл дома, многих ребят знал лично ещё по юношеской школе. К тому же в «Дизеле» много воспитанников пензенского хоккея. Конечно, иногда приходилось и баулы таскать, но дедовщины не было и близко. Иногда я сидел в автобусе один, а ведь молодых обычно сажают рядом по двое». Прошлый сезон Пётр Кочетков начал в ступинском «Капитане». И по словам вратаря, тот отрезок карьеры стал самым тернистым для него. «Мы очень много проигрывали, как-то была серия из 16 матчей подряд без побед, - отмечает голкипер. - Да и сам я частенько оказывался недоволен собой. Позитива такое выступление не добавляло. К тому же случилась травма и после неё разные мысли в голову лезли».Пётр Кочетков во время молодёжного чемпионата мира-2019. Фото: GettyImages, Kevin LightЕщё полгода назад Пётр Кочетков передвигался на костылях и, наверное, и помыслить не мог о молодёжном чемпионате мира. «Спасибо ХК «Сочи», что тогда вложились в него, Пете сделали операцию, - рассказывает детский тренер вратаря Андрей Агапов. - И сразу после неё всё равно ходил к нам на арену в Пензу, смотрел матчи». Но начался сезон и Петру всё больше и больше доверяли в ХК «Рязань». После серии товарищеских игр за молодёжную сборную тренерский штаб Валерия Брагина включил-таки Кочеткова в итоговую заявку на чемпионат мира. Тот турнир в основе начал Даниил Тарасов, но уже во второй игре с чехами тренеры решили попробовать в воротах Петра Кочеткова. В итоге 24 отражённых броска из 25 и тяжелейшая победа 2:1. Через несколько дней сборная России с тем же счётом переиграла и хозяев турнира канадцев. И ворота в том матче снова защищал Кочетков. Конкуренцию за место в основе Пётр выиграл и отыграл весь плей-офф, выиграв со сборной России бронзовую медаль, а сам получил звание лучшего вратаря турнира.С партнёрами по молодёжной сборной России Степаном Старковым (слева) и Александром Романовым (справа). Фото: Артур ЛебедевПо ходу молодёжного чемпионата мира с Кочетковым держал связь тренер вратарей ХК «Сочи» Яри Каарела, а после турнира ему позвонил генеральный менеджер. «Поговорили, я ему ответил, что если не будет много игровой практики в КХЛ, то лучше пусть отправляют меня в ВХЛ, где я буду постоянно выходить на лёд», - рассказывает Кочетков.Пётр - очень амбициозный вратарь и эти амбиции разрослись ещё больше после звания лучшего вратаря молодёжного чемпионата мира. Но уже в 19 лет он отлично знает грань между амбициями и эгоизмом или капризами. «Прекрасно понимал, что у ХК «Сочи» тяжёлая турнирная ситуация, решалась судьба выхода в плей-офф и тут не до экспериментов, чтобы ставить молодого вратаря. Тем более именно тогда вернулся в строй Константин Барулин».По ходу этого сезона он получил два шанс в ХК «Сочи». Первый ещё осенью, когда тренеры взяли его на выезд и решили попробовать в деле в матче против «Йокерита» в Хельсинки. «Волновался я тогда порядочно, к тому же и соперник достался очень сильный, - Кочетков вспоминает подробности дебютного матча в КХЛ. - Первые атаки поразили: скорости совсем другие, на тебя бегут реальные мастера. Но в первом периоде было много работы я втянулся. Пусть проиграли, но мне этот матч дал очень многое». А в январе Петра снова подпустили к КХЛ на матч с «Нефтехимиком». В той игре Кочетков пропустил всего одну шайбу, но и этого не хватило для победы – ХК «Сочи» уступил 0:1. «Он очень амбициозный парень, - говорит Андрей Агапов и тут же вспоминает самую свежую историю. – На днях созванивались, спрашиваю его, кто будет вратарём в шестом матче серии плей-офф против «Локомотива»? А в трубке ответ: «Надеюсь, что Пётр Кочетков»! Оба посмеялись…». «Считаю, надо доказать своей игрой в ВХЛ, что я достоин места в КХЛ, - заключает Пётр Кочетков. - Вратарь – особая каста, в нападении можно выходить на лёд на несколько смен в четвёртом звене, а ворота одни и вратарь играет все 60 минут. Поэтому и ответственность колоссальная».  После второго в карьере матча Петра Кочеткова в КХЛ против «Нефтехимика». Фото: Артур ЛебедевПётр КочетковРодился 25 июня 1999 года в Пензе.Клубная карьера: «Дизель» (ВХЛ) 2016 – 2017, «Дизелист» (НМХЛ) 2016 – 2017, «Капитан» (МХЛ) 2017 – 2018, ХК «Рязань» (ВХЛ) 2018 – 2019, ХК «Сочи» 2018 - по настоящее время.Достижения: Бронзовый призёр молодёжного чемпионата мира (2019), лучший вратарь молодёжного чемпионата мира (2019).]]></text>
</doc>
