<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[США обыгрывают Германию, Чехия громит Австрию]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/19/452054.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная США, #сборная Австрии, #сборная Чехии, #сборная Германии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сборная Чехии, сыгравшая со всеми фаворитами своей группы, в воскресенье проводила матч против команды Австрии, борющейся за сохранение места в элитном дивизионе чемпионата мира. В составе чехов на отчётную встречу вышел один представитель КХЛ: нападающий Томаш Зогорна из «Амура». На льду находилось и двое хоккеистов, выступавших в Континентальной лиге в прошедшем сезоне: Михал Ржепик («Витязь») и Ян Коварж («Амур»). Экс-защитник дальневосточников отметился голом и двумя результативными передачами, а экс-форвард подмосковного клуба – дублем. 
Встреча закончилась разгромной победой сборной Чехии, которая по очкам на время сравнялась с командой России.Австрия – Чехия 0:8 (0:2, 0:3, 0:3)Голы: 0:1 Факса (Коварж, Гудаш, 06:30), 0:2 Кубалик (Гудаш, 14:30), 0:3 Симон (Ворачек, 20:41), 0:4 Ржепик (Факса, Кубалик, бол., 30:14), 0:5 Фролик (Гулаш, Гронек, бол., 30:55), 0:6 Ржепик (Кубалик, Коварж, 42:26), 0:7 Коварж (Ворачек, Фролик, 44:06), 0:8 Врана (Яшкин, Факса, 45:01)Вратари: Херцог 31/39 – Францоуз 16/16Турнирная таблицаСборная Германии, начавшая турнир с четырёх побед подряд, в прошлом туре потерпела первое поражение. Причём, оно оказалось крайне болезненным – 1:8 от Канады. На сей раз серебряные призёры Олимпиады-2018 дали бой команде США. До середины третьего периода на табло горел счёт 1:1, однако удачные действия Дилана Ларкина вывели американцев вперёд. А за четыре минуты до сирены Джек Айкел установил окончательный счёт в матче. Сборная США вышла на первое место в группе, а немцы упали на четвёртое. Но ниже уже не опустятся при любом раскладе. Команда Германии опережает словаков на три очка перед заключительным туром, имея преимущество личных встреч перед хозяевами турнира.Германия – США 1:3 (1:1, 0:0, 0:2)Голы: 1:0 Тиффельс (Драйзайтль, 11:54), Ван Римсдайк (Келлер, Мартинес, 13:47), 1:2 Ларкин (Ван Римсдайк, Мартинес, 50:03), 1:3 Айкел (Кейн, Сутер, бол., 56:15).Вратари: Нидербергер 26/29 – Шнайдер 24/25]]></text>
</doc>
