<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Битвы олимпийцев и тренеров-титанов. Главные дерби Кубка Гагарина]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/12/431363.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Петри Матикайнен, #Дмитрий Квартальнов, #Валерий Белоусов, #Андрей Назаров. Максим Сушинский, #Максим Рыбин, #Бранко Радивоевич, #Милош Ржига, #Кирилл Князев, #Маттиас Вейндхандль, #Линус Умарк, #Андрей Кузьменко, #Никита Гусев, #Олег Знарок, #Александр Радулов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Это сейчас «Авангард» и «Сибирь» разделяет 3000 километров. До переезда «ястребов» в Балашиху сибирское дерби было одним из самых жарких в КХЛ. Вот только в плей-офф омичи с новосибирцами пересекались всего однажды – весной 2013 года. Перчинки добавляло то, что наставники команд, Петри Матикайнен и Дмитрий Квартальнов, в конце 90-х вместе выступали за австрийский «Клагенфурт». Россиянин был результативнее финна, а став тренером, чуть было не выкинул того из первого же раунда.22.02.13. Чемпионат КХЛ сезона 2012/13. 1 раунд плей-офф. «Авангард» (Омская область) - «Сибирь» (Новосибирск). Кристиан Кудроч, Александр Пережогин. Фото: Максим ШироковПосле 5:0 в первом матче серии сложно было поверить, что «Сибирь» поднимается с колен, но уже на следующий день Джефф Гласс сыграл на ноль, а молодой капитан Никита Зайцев забросил победную шайбу. Команды обменивались победами, никто не хотел уступать, но в седьмом матче, когда лучшая команда Востока была на грани провала, сказался опыт «ястребов». Антон Белов с Александром Пережогиным разбили надежды соседей на сенсацию. Однако ту серию в Омске и Новосибирске вспоминали ещё долго.Ни «Трактор», ни «Магнитка» из Челябинской области никуда не уезжали, градус их противостояния по-прежнему высок, но, как и в случае с сибирским дерби, количеством стычек в плей-офф они не избалованы. Первая и последняя в рамках КХЛ состоялась на второй год существования лиги. Валерий Белоусов, чьей последней командой станет родной «Трактор», ещё работал в соседнем Магнитогорске. В Челябинске же делал первые шаги на тренерском поприще Андрей Назаров.14.03.10 Чемпионат КХЛ сезона 2009/10. «Трактор» (Челябинск) - «Металлург» (Магнитогорск). Никита Коровкин, Томаш Ролинек. Фото: Сергей ТерентьевНовичок даже нанёс мэтру одно поражение. В матче №3 чёрно-белые взяли верх в овертайме, а одну из шайб забросил 17-летний Евгений Кузнецов. Этот гол стал самым молодым в розыгрышах Кубка Гагарина. Позже его достижение перебьёт земляк Виталий Кравцов. У «Магнитки» же блестяще провела серию «старая гвардия»: Денис Хлыстов, Томаш Ролинек, Денис Платонов и Станислав Чистов. Закончить противостояние с «Трактором» в четырёх играх «сталеварам» помог и опытнейший Сергей Фёдоров.«Москва – Питер» - вывеска на все времена. Столицам только дай поддеть друг друга – в долгу не останутся. Ну а главным раздражителем для парней с берегов Невы всегда был «Спартак». По крайней мере, в футболе. Традиции противостояния «Зенита» с «народной командой» благополучно высадились на хоккейную почву. Красно-белые встретились со СКА в первом же раунде первого же сезона КХЛ. Питерский клуб ещё не получил приставку «супер», но в его составе уже были Максим Сушинский, Роберт Эш и Сергей Брылин, а в регулярном чемпионате они финишировали выше «Спартака».02.03.09. Чемпионат КХЛ 2008/09. СКА (Санкт-Петербург)- Спартак (Москва). Дмитрий Кочнев (Спартак) и Максим Сушинский (СКА).Однако нынешний президент «Авангарда» за всю серию отличился лишь однажды – во второй, самой упорной, игре, закончившейся в овертайме. Творцами же сенсации стали спартаковцы, которые по сей день ходят в кумирах местной торисды. В первом матче дубль оформил Штефан Ружичка, в третьем – Максим Рыбин, в полном порядке был и любимец фанатов Бранко Радивоевич. Милош Ржига впервые дал понять, что способен создавать не только весёлые, но и эффективные команды.В нашу подборку не попала прошлогодняя серия ЦСКА – «Спартак». Это было единственное кубковое противостояние «армейцев» и спартаковцев в истории КХЛ, но больно уж оно выдалось односторонним и предсказуемым. И совсем другое дело – дерби 2010 года. «Динамо» ещё не слилось с ХК МВД, а «Спартак» уже имел успешный кубковый опыт. И с первого матча подопечные Ржиги дали понять, что готовы второй год подряд выкинуть за борт фаворита.11.03.10. Чемпионат КХЛ сезона 2009/10. «Динамо» (Москва) - «Спартак» (Москва). Кирилл Князев, Виталий Еремеев. Фото: Владимир БеззубовКапитан команды Максим Рыбин, правда, к тому времени уже перешёл в СКА, но у спартаковцев и без него нашлись герои. Победную шайбу в овертайме стартовой игры забросил Кирилл Князев, а на следующий день всё решил единственный гол Евгения Лапенкова. «Динамо» сумело взять только один матч. В составе бело-голубых блистал Маттиас Вейндхандль, а вот парочка молодых шведов Линус Умарк – Юхан Харью с наступлением плей-офф ушла в тень. В отпуск принципиального соперника «Спартак» отправил максимально цинично, разгромив со счётом 4:0.Исторически противостояние двух «армейцев» не изобиловало искрами, высекаемыми его участниками. Но в эпоху КХЛ оба клуба крепко встали на ноги, обросли «мясом» и ежегодно начали делить Кубок Континента. А чем чаще ЦСКА со СКА сталкивались в плей-офф, тем больше в их матчах становилось огня. Самой запоминающейся, без сомнений, была серия в 2015 году, когда подопечные Вячеслава Быкова впервые в истории отыгрались с 0-3. Но то чудо лишь подбросило дров в печку «армейского» дерби.31.03.18. Чемпионат КХЛ сезона 2017/18. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - ЦСКА (Москва). Андрей Кузьменко, Микко Коскинен. Фото: Илья СмирновМы отметим самую свежую серию СКА – ЦСКА, которая была переполнена свежеиспечёнными олимпийскими чемпионами. Однако героем первого матча стал не кто-то из героев Пхёнчхана, а Андрей Кузьменко, оформивший хет-трик в ворота будущей команды. СКА выиграл два следующих матча, и тут уже солировал Никита Гусев – автор спасительной шайбы в финале с немцами. Однако на этом цветастую на имена петербуржскую атаку как отрезало: за три матча всего три шайбы. Подопечные Олега Знарка упёрлись в стену, которую возвёл Игорь Никитин – ещё один олимпийский чемпион.До того как найти в лице ЦСКА спарринг-партнёра из своей весовой категории, питерские «армейцы» бодались в плей-офф с московским «Динамо». Команда Олега Знарка в те годы была законодательницей мод. Без звёзд, но с длинной скамейкой, эталонной физической подготовкой и слаженным коллективом бело-голубые доминировали в лиге. Они дважды подряд выигрывали Кубок Гагарина, перешагивая на пути к финалу через амбициозных северных соседей.27.03.13. Чемпионат КХЛ сезона 2012/13. 3 раунд плей-офф. «Динамо» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург). Андрей Первышин, Марек Квапил. Фото: Алексей БеззубовПосле того как в 2012 году Милош Ржига не смог ничего поделать с организованной динамовской машиной, вызов чемпионам бросил Юкка Ялонен. При нём СКА играл более прижимисто, и сумел-таки взять два матча, но финал конференции вновь остался за столичной командой. Ключевыми стали две стартовые победы в Санкт-Петербурге, а когда «армейцы» из 0-3 сделали 2-3, подопечные Знарка беспощадно расставили все точки над «i». Хет-трик Марека Квапила нокаутировал СКА и отправил очередного тренера петербуржцев в отставку.В КХЛ за десятилетнюю историю сложилось немало принципиальных противостояний. Какие-то берут начало с советского чемпионата, иные, как дальневосточное дерби, зародились совсем недавно. Но, как ни крути, а к «зелёному дерби» никто так и не подобрался. Как минимум, с точки зрения бренда. А подпитывают хоккейный баттл Татарстана и Башкирии регулярные стычки в плей-офф. Страшно подумать, но за десять лет «Салават Юлаев» с «Ак Барсом» встречались на кубковой стадии шесть раз. Выбрать лучшую серию непросто, но, пожалуй, особняком стоит розыгрыш Кубка Гагарина-2011.15.03.11. Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. 2 раунд плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Ак Барс» (Казань). Константин Корнеев, Александр Радулов, Петри Веханен. Фото: Владимир БеззубовУфимцы к тому моменту уже имели горький опыт поражения от казанцев в финале конференции. Выдернуть эту заносу можно было только одним способом – пройти действующих чемпионов. Это была великая битва двух тренеров-титанов Зинэтулы Билялетдинова и Вячеслава Быкова. Но вместо традиционно открытого хоккея покоритель Квебека предложил своему визави сюрприз. «Салават» выступил командой-хамелеоном, переняв сильные стороны своего соперника. Преобразился и Эрик Эрсберг, которого в регулярном чемпионате уж точно нельзя было назвать кубковым вратарём. Показательной стала игра №5, в которой всё решила одна-единственная шайба Александра Радулова.]]></text>
</doc>
