<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Подвиги Уфы и суперголы Чудинова. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/25/436643.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Василий Кошечкин, #Гиртс Анкипанс, #Олег Знарок, #Илья Никулин, #Юха Метсола, #Мэт Робинсон, #Линус Умарк, #Александр Радулов, #Максим Чудинов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нынешний плей-офф уже сейчас можно назвать одним из самых интригующих и содержательных за последние годы. Визуальные впечатления подтверждаются ростом зрительского интереса. Во втором раунде была достигнута рекордная посещаемость – 9058 зрителей в среднем за матч. Ранее лучший показатель для этой стадии составлял 8895 человек и датировался сезоном 2010/2011.Радующие глаз показатели посещаемости стали лучше и благодаря вводу в эксплуатацию новых, более вместительных арен. В данной связи остается только сожалеть о том, что «Авангард» вместо родного «десятитысячника» в Омске вынужденно играет в Балашихе. Подмосковный дворец вмещает на 40 процентов меньше. Однако по итогам двух завершившихся раундов плей-офф КХЛ идет с лучшим результатом за всю историю – в среднем игры посетили 8517 зрителей.Защитник «Спартака» Андрей Кутейкин, периодически поражающий ворота соперников хитрющими бросками со своей половины площадки, до недавнего времени считался уникальным для КХЛ игроком. Пришельцем из другой вселенной. И вот у него нашелся «брат по разуму». Максим Чудинов любит и умеет щелкать от души. Бросок у него на зависть многим. По состоянию на данный момент за 11 сезонов, проведённых в Лиге, он с учётом плей-офф забросил 71 шайбу. Для защитника это очень приличный показатель.В горячей серии с «Барысом» игрок «Авангарда» явил миру новый талант – дальнобойного снайпера. В среду он сделал дубль, став главным героем дня в Балашихе. «Ястребы» выиграли 3:1. Через день на выезде они оформили выход в финал Восточной конференции, одержав над бившемся в кровь соперником волевую победу (5:3). Чудинов снова забил. Но дело не в голах, а в том, как он это сделал. Две встречи подряд защитник забивал бросками от своей синей линии. Причём оба раза в роли несчастливого соучастника этого чуда выступил вратарь «Барыса» Хенрик Карлссон! Любопытно, что пару лет назад Кутейкин, выступая тогда за московское «Динамо», в двух матчах плей-офф подряд забил точно таким же образом голкиперу СКА Микко Коскинену. Однако тогда его команда оба раза проиграла.Средний возраст игроков «Локомотива» в пятом матче серии против СКА составил всего 23,02 года! Ярославцы обновили рекорд КХЛ, принадлежавший ранее новокузнецкому «Металлургу». Самый молодой состав за всю историю в четверг выдал шикарную игру в Санкт-Петербурге и временами прилично возил фаворита. Этот матч стал самым зрелищным в серии.Гости открыли счёт уже на 5-й минуте благодаря голу Дениса Алексеева, но затем опыт СКА начал сказываться. Армейцы в дальнейшем вели 3:1 и 4:2. Казалось, всё в игре ясно. Однако ярославская молодежь не пала духом и предприняла погоню, закончившуюся успешно. Более того, менее чем за три минуты до конца третьего периода при счете 4:4 «Локомотив» получил большинство. Вратарь Магнус Хелльберг и бригады меньшинства не растерялись, справившись с давлением.Опыт для плей-офф великое дело. Молодым ярославцам в решающий момент именно его не и хватило. Они много нервничали и удалялись на ровном месте. Четырежды за матч «Локомотив» оставался играть втроём против пятерых. В овертайме гости в течение трёх с небольшим минут трижды сфолили, что привело к победной шайбе защитника СКА Динара Хафизуллина. Если «Локомотив» сможет бережно распорядиться своими ресурсами, то через 2-3 года способен замахнуться на титул.Во всём мире иностранцам предъявляют повышенные требования, в России столь жёсткий подход встречается реже и порой легионерам многое сходит с рук. Однако если они прекрасно справляются со своей работой, как это происходит в «Салавате Юлаеве», то их готовы носить руках.Уфимская команда на удивление уверенно вышла в финал конференции, обыграв во втором раунде «Автомобилист» всего за пять матчей. Первая тройка, целиком состоящая из легионеров, в плей-офф почти неудержима и отлично действует в равных составах. Второй бомбардир уфимцев в нынешнем розыгрыше плей-офф Линус Умарк набрал очки за результативность в 9 из 11 матчей – всего 11 (3+8). Швед проводит в «Салавате» четвёртый сезон и влюбил в себя местную публику. В его активе 48 (13+35) очков в 49 кубковых матчах. Он превзошёл клубное достижение, принадлежавшее самому Александру Радулову. Ранее оно равнялось 45 (11+34) очкам, набранных россиянином в 47 играх. Для того, чтобы окончательно встать в истории «Салавата» рядом с Радуловым, Умарку надо помочь команде выиграть Кубок Гагарина. Фантастика? До начала этого плей-офф выход Уфы в финал конференции тоже маловероятным.Выход ЦСКА в финал Западной конференции можно назвать самым ожидаемым результатом по итогам двух раундов Кубка Гагарина. Однако в дерби с «Динамо» армейцам пришлось несладко. Им потребовалось приложить максимум усилий, чтобы пройти дальше. Положительный вывод из этого, тем не менее, напрашивается. Перед матчами с соперниками более высокого уровня ЦСКА прокачал свои волевые навыки и умение выцарапывать победы в максимально сложных условиях.Четвёртый матч серии, состоявшийся во вторник, проходил с явным превосходством динамовцев, игравших у себя дома на арене в Петровском парке. Главная звезда армейского нападения Кирилл Капризов получил локтем от Игоря Макарова в предыдущей встрече и остался вне заявки, наблюдая за происходящим с трибуны. Ему пришлось прилично поволноваться. Хозяева упустили массу хороших моментов, но после второго периода всё равно вели в счете – 1:0. ЦСКА к этому моменту нанёс всего девять бросков в створ, что наглядно свидетельствует о характере игры. Гости только в третьем периоде стали подавать признаки жизни. Ответный гол стал следствием ошибки защитника Артёма Волкова и высокого индивидуального мастерства армейского нападающего Константина Окулова. Дело шло к закономерному овертайму. Однако ЦСКА, а именно Мэт Робинсон, не стал доводить ситуацию до крайности. Бывший защитник «Динамо», после матча в общении с журналистами подчеркнувший, насколько ему важно обыграть свою прежнюю команду, примчался на чужой пятачок и за 25 секунд до конца третьего периода забросил победную шайбу.Четвёртая игра с ЦСКА (1:2), состоявшаяся в прошлый вторник, для «Динамо» стала самой обидной в серии. Бело-голубые большую часть матча владели преимуществом, но пропустили решающую шайбу за 25 секунд до конца третьего периода. Маленький повод для радости у защитника проигравших Ильи Никулина, тем не менее, нашелся. Он поучаствовал в единственной голевой комбинации своей команды, закончившейся шайбой от Юусо Хиетанена, и набрал 57-е очко в рамках Кубка Гагарина.Таким образом, 37-летний ветеран обошел в списке самых результативных игроков своего амплуа известного по выступлениям за «Магнитку» канадца Криса Ли. Через день Никулин в пятой встрече (2:3) снова сделал передачу, подняв планку своего достижения. У него стало 58 (16+42) очков в 131 матче в плей-офф КХЛ. Игрок от прямого вопроса о том, будет ли он продолжать карьеру, ушёл, но в своем нынешнем состоянии ещё как минимум год способен отыграть на хорошем уровне. Его бросок и видение площадки по-прежнему впечатляют.Значимость игры вратарей в кубковых матчах - непреложный факт. Стоит появиться проблемам в этой линии - пиши пропало. Самым наглядным примером из недавнего служить вылет действующего обладателя Кубка Гагарина уже в первом раунде. «Ак Барс» без травмированного Эмиля Гарипова пропустил 19 шайб в четырех матчах, несмотря на все старания Владислава Подъяпольского и Александра Шарыченкова.Однако даже самые лучшие вратари в отрыве от остальной команды не способны выдавать чудеса на поток. Необходима синергия. В «Салавате» она присутствует. Полевые игроки ложатся костьми в своей зоне, а Юха Метсола подчищает их ошибки. Финн по состоянию на сегодня выглядит не только лучшим вратарем плей-офф, но потенциально и самым ценным игроком. Он включил «режим Бога» и тащит всё. Статистические данные феноменальные. Местола провел две серии от звонка до звонка, в 11 матчах пропустив в среднем 1,23 шайбы и отражая 96,6 бросков! Перед «Авангардом» в предстоящей серии будет стоять одна и при этом очень сложная задача. Как пробить Метсолу?!Команде из столицы Латвии не хватило на финише регулярного чемпионата совсем немного, чтобы впервые за пять лет выйти в плей-офф. Занявший восьмое место «Витязь» опередил рижан всего на одно очко. По сравнению с предыдущим сезоном, когда «Динамо» стало последним в Западной конференции, прогресс очевиден. Это подтолкнуло руководство клуба к необходимости продления контракта с главным тренером Гиртсом Анкипансом.Гиртс Анкипанс. Фото: Роман КокшаровПредседатель правления «Динамо» Юрис Савицкис в прошлый понедельник заявил ТАСС, что 43-летний специалист продолжит работу с командой и в следующем сезоне. Для клуба с ограниченным бюджетом важно попасть в точку с приобретением легионеров. Это единственно возможный путь быть конкурентноспособным в КХЛ. В следующем году от Анкипанса будут требовать обязательного выхода в плей-офф.В прошлый понедельник ряд СМИ разнёс сенсационную новость, подтверждённую затем официальными источниками – Олег Знарок в следующем сезоне может возглавить «Спартак». Его кандидатура всерьёз рассматривается руководством и владельцами клуба. Генеральный менеджер красно-белых Алексей Жамнов не желает дальше совмещать две должностиНазначение Знарка может стать для московской команды выгодным во всех отношениях ходом. Особенно если вместе с ним придёт его многолетний соратник Харийс Витолиньш, сейчас работающий в швейцарском «Давосе». Этот дуэт отлично проявил себя в клубной работе, как с командами средних возможностей, так и с «олигархами». После годичной паузы у Знарка будет огромная мотивация вернуться к любимому делу. Он знает, как выстроить правильную атмосферу внутри коллектива. В случае достойной селекции «Спартак» под руководством нового тренерского штаба способен изменить расстановку сил в Западной конференции и замахнуться на большее, чем просто выход в плей-офф.В прошлый вторник «Металлург» объявил о подписании нового контракта с основным вратарём Василием Кошечкиным сроком на два года. Вице-президент клуба Геннадий Величкин объявил, что с 35-летним ветераном удалось договориться на более выгодных для клуба условиях. Это очень важно в свете введения через год в КХЛ жёсткого потолка зарплат.Василий Кошечкин. Фото: Максим ШмаковКошечкин, как показал минувший сезон, держит высокий уровень, а неоднозначное выступление в плей-офф стало следствием неудачной игры всей команды в целом. От добра добра не ищут. Найти за такие же деньги классного голкипера с российским паспортом невозможного. Кошечкин провёл в Магнитогорске шесть сезонов и является рекордсменом клуба по всем важным вратарским показателям. Его роль в выигрыше двух Кубков Гагарина в 2014 и 2016 годах сложно переоценить.]]></text>
</doc>
