<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Символическая сборная]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Коновалов, Прохоркин, Бек и другие лучшие игроки января в КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/31/429992.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#символическая сборная, #Илья Коновалов, #Василий Демченко, #Коди Франсон, #Алекс Грант, #Николай Прохоркин, #Тейлор Бек, #Владимир Бутузов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[За вратарскую позицию отвечает бронзовый призёр чемпионата России, экс-голкипер сборной России Александр Фомичев, лучших защитников выбирает чемпион мира и бронзовый призёр Олимпийских игр Александр Гуськов, а самых ярких форвардов месяца называет ведущий и комментатор КХЛ ТВ, экс-форвард «Спартака» Артём Батрак.Бронзовый призёр чемпионата России, экс-голкипер сборной России Александр Фомичев:Илья Коновалов («Локомотив»)9 матчей, 7 пропущенных шайб, 5 «сухарей», 96,83% отражённых бросковИлья Коновалов провёл почти все матчи «Локомотива» в январе и окончательно завоевал место основного вратаря, подвинув именитого Александра Салака. Видно, что по сравнению с началом сезона Коновалов стал более раскован, действует увереннее. Дмитрий Квартальнов явно готовит его на роль первого вратаря на плей-офф, кубковые матчи станут настоящей проверкой для молодого голкипера. Сейчас Коновалов – это основной кандидат на попадание в сборную России. Причём, я имею ввиду не только два ближайших этапа Евротура, но и чемпионат мира. Если никто не приедет на первенство планеты из НХЛ, Коновалов практически гарантированно окажется в тройке вратарей сборной страны.Илья Коновалов стеной стоял в матчах против ЦСКА. Фото: Ярослав НееловВасилий Демченко («Трактор»)8 матчей, 12 пропущенных шайб, 2 «сухаря», 94,84% отражённых бросков«Трактор» начал сезон не слишком удачно, но новый тренер Алексей Тертышный наладил игру в обороне, что передалось и вратарям. Василий Демченко проводит далеко не первый сезон в КХЛ, но в нынешней регулярке он как никогда хорош. В январе он дважды сыграл на ноль, выглядел очень надёжно и помог команде одержать ряд важнейших побед в борьбе за попадание в кубковую восьмёрку. Если не случится форс-мажора, уверен, Демченко начнёт битву за Кубок Гагарина в ранге первого номера «Трактора».Чемпион мира и бронзовый призёр Олимпийских игр Александр Гуськов:Коди Франсон («Авангард»)9 матчей, 10 (0+10) очков, «+7»С легионеров в КХЛ особый спрос, на них смотрят через лупу. И успех Коди Франсона не остался незамеченным. 10 очков в 9 матчах – больше одного результативного балла за игру! Этот защитник сочетает в себе полярные вещи: он одновременно и габаритный (196 см, 102 кг), и подвижный. Канадец незаменим при игре в большинстве, обладает прекрасным броском сходу. И умеет не только мощно щёлкнуть, но и отдать острую, тонкую передачу, что обычно не свойственно защитникам. Можно смело сказать, что Франсон в нынешнем сезоне – один из лидеров «Авангарда».Алекс Грант отпраздновал день рождения прямо на Матче Звезд КХЛ в Казани. Фото: Андрей ГоловановАлекс Грант («Йокерит»)10 матчей, 7 (2+5) очков, «+1»Защитника «Йокерита» можно сравнить с Коди Франсоном, так как набор их хоккейных опций довольно похож. Алекс Грант – достаточно габаритный (191 см, 95 кг), крайне полезен в большинстве, к тому же праворукий, что очень неудобно для вратарей. Грант не только хорошо и точно бросает, но и силён индивидуальным мастерством. Несколько раз в этом сезоне он, словно форвард, брал шайбу, втаскивал её в зону и, разбрасывая соперников, забивал гол. Грант – один из лучших игроков обороны в плане созидания во всей лиге, и его нахождение в ТОП-3 защитников-бомбардиров - 31 (11+20) очков ничуть не удивительно.Ведущий и комментатор КХЛ ТВ, экс-форвард «Спартака» Артём Батрак:Николай Прохоркин (СКА)11 матчей, 14 (6+8) очковС нынешнего сезона Николай Прохоркин стал получать больше игрового времени, появляется на площадке в самые ответственные моменты. Конечно, это связано и с тем, что снизилось время на льду у Павла Дацюка. У Прохоркина больше тренерского доверия, чем раньше. Сложите эти факторы и получите серьёзную прибавку к очкам по сравнению с прошлыми сезонами. Особенно хорошо это видно на примере января, где 14 результативных баллов Прохоркина – второй результат среди всех хоккеистов лиги.Лучшие бомбардиры января в КХЛ Никита Гусев и Николай Прохоркин. Фото: Юрий КузьминТэйлор Бек («Авангард»)11 матчей, 11 (8+3) очковТэйлор Бек уже достаточно давно в «Авангарде» и не просто пришёлся ко двору в новой команде, а идёт практически по гроссмейстерскому графику -  очко за игру. Причём, канадский форвард забрасывает очень нужные и важные шайбы, в ответственные моменты матчей, а условно не при счёте 5:0. Несмотря на то, что Бек в «Авангарде» чуть больше месяца, он уже заметно прибавил по сравнению с временами выступления за «Куньлунь».Владимир Бутузов («Адмирал»)10 матчей, 9 (6+3) очковДля кого-то мой выбор покажется не совсем очевидным, но посмотрите, как играет «Адмирал» в этом сезоне, затем посмотрите на количество очков Владимира Бутузова в этом месяце и сделайте вывод. Очевидно, что голы и очки в команде-аутсайдере Восточной конференции даются труднее. А за январь Бутузов забросил аж шесть шайб, причём пять из них в трёх матчах подряд. Вполне логично признание его лучшим нападающим прошлой недели. ]]></text>
</doc>
