<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кубок Вызова: очередной успех Запада и четыре игрока для Матча Звезд КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/12/426836.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019, #Кубок Вызова]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Фотолента: 12.01.19. Неделя Звёзд хоккея 2019. Кубок Вызова МХЛ. «Восток» - «Запад»В прошлом году в Астане из-за экстремальных погодных условий множество болельщиков просто не смогли побывать на арене. Нижнекамск встретил гостей Недели Звезд Хоккея легким приятным морозцем, и, в целом куда более дружелюбно, поэтому арена заполнялась стремительно. По традиции для звездного уикенда, фан-зона была богата на активности.Открытие матча за Кубок Вызова удалось на славу. Предматчевое шоу началось с видеоролика на кубе арены с историей противостояния Востока и Запада. После этого состоялось лазерное шоу, и выступление барабанного шоу со светодиодными барабанами под аккомпанемент сета казанского ди-джея Али. Зрители перед входом на арену получили специальные браслеты, которые зажигались разными цветами на трибунах. Ведущий представил судей Кубка Вызова и главных действующих лиц – игроков и тренеров Запада и Востока. Почетный караул кадетского корпуса Нижнекамска вынес на подиум главный трофей.После представления судей и игроков – время для торжественной части и специальных гостей. На лед вышли управляющий директор МХЛ Алексей Морозов, председатель правления МХЛ Александр Медведев, министр по делам молодежи и спорту Республики Татарстан Владимир Леонов. После небольшого приветственного слова они произвели символическое вбрасывание.Александр Медведев, председатель Правления МХЛ:- Десятый Кубок Вызова проходит в юбилейный сезон МХЛ. Это серьезный юбилей и очень показательны слова Рене Фазеля, который отметил, что МХЛ - это лучший проект КХЛ. За десять лет многое произошло и в самой лиге, и в КХЛ. Сейчас отношения между МХЛ и КХЛ плодотворные, рабочие, не зря Кубок Вызова проводится в рамках Недели Звезд. Главное, что каждый год в МХЛ появляются новые игроки для ВХЛ и КХЛ и это доказывает необходимость существования Лиги. Представители МХЛ здорово смотрелись на молодежном чемпионате мира, сегодня два участника сборной России играют на Кубке Вызова. Вертикаль хоккея работает хорошо, мы видим рождение настоящих звезд, которыми можно гордиться.12.01.19. Неделя Звёзд хоккея 2019. Кубок Вызова МХЛ. «Восток» - «Запад». Саян Данияр, Алексей Морозов, Александр Медведев, Антон Васильев. Фото: Юрий КузьминЧто касается самого матча, то зрители увидели упорную борьбу, в которой преуспели хоккеисты Запада. Во втором периоде Марк Верба открыл счёт, а итоговый счёт 2:0 установил Кирилл Марченко, поразивший пустые ворота. Обладателем десятого по счету трофея стала команда Запада. Таким образом, счет противостояния двух конференций стал 8-2 в пользу Запада.Лучшими игроками матча были признаны Марк Верба («Русские Витязи»), Антон Васильев (МХК «Динамо СПб») и Кирилл Марченко («СКА-1946») от Запада, Арсен Хисамутдинов («Реактор») от Востока. Все четыре хоккеиста примут участие в Мастер-шоу и Матче Звёзд КХЛ 19 и 20 января в Казани.Команда «Запад». Фото: Андрей ГоловановКирилл Марченко, нападающий «СКА-1946»:- Матч был тяжелым, команды сражались, играли в активный хоккей, мы просто готовились, понимали ответственность происходящего. Начали неважно, но затем сумели наверстать упущенное, забить. Классная атмосфера, поддержка болельщиков была, правда, на стороне Востока, но ничего страшного, всё равно очень приятно находиться здесь. Собрали лучших ребят, у меня здесь много знакомых в сборной Востока, сменили обстановку, развеялись. Тем не менее, интрига сохранялась до последнего. Конечно, я не ожидал, что получу приглашение на Матч Звёзд КХЛ, не думаю, что заслужил это своей игрой сегодня. Были парни, которые сыграли лучше. Тем не менее, буду готовиться… Всё равно, в какой команде играть на Матче Звезд. Взяли бы хоть в какую-нибудь. Приятно просто побывать на таком событии, почувствовать его атмосферу. В каких конкурсах готов поучаствовать? Буллитном и круге на скорость, наверное.Антон Васильев, нападающий МХК «Динамо СПб»:- Сложная была игра. Спасибо большое тренерам, которые нас направили, правильно подсказали, без них у нас вряд ли что-либо получилось. Начали не очень, видно, что ребята все после перелета, тяжеловато, но потом добавили, плюс - в защите хорошо сыграли. Атмосфера была отличная. Очень сильно хотелось попасть на Матч Звезд КХЛ, но сегодня я мог бы сыграть намного лучше и более заслуженно получить этот приз. Вообще, на Кубке Вызова тяжелее, тут ребята бьются, часто клюшками попадают, в КХЛ поспокойнее. Приму участие в любом конкурсе Мастер-шоу КХЛ, в котором доверят тренеры.Марк Верба, нападающий «Русских Витязей»:- Мы знали, что борьба будет сложной, готовились к ней, так и получилось. Были моменты, когда у нас вратари подтащили, их было достаточно. Но сумели переломить ситуацию, сплотиться и довести игру для победы. Попасть на Матч Звезд КХЛ важно для любого игрока, можно сказать это мечта и она воплощается в данный момент. Пока что даже не представляю, какие будут чувства, когда я войду в раздевалку и увижу всех этих игроков. Даже не скажу, с кем хотел бы сыграть в одном звене, в голове столько фамилий, тяжело сразу сказать. Точно не уверен почему Восток никак не может обыграть Запад, видимо в ключевые моменты Запад просто оказывается сильнее. Этот матч стал для меня большой мотивацией, потому что это мой последний год в МХЛ, в этом сезоне не так много играл в Лиге, поэтому было очень важно приехать сюда и, скажем так, уйти красиво.Арсен Хисамутдинов, нападающий «Реактора»:- Матч прошел замечательно мы играли хорошо. Единственное - не получилось выиграть, потому что не смогли реализовать свои моменты. При этом мы где-то переиграли Запад, но главная проблема – реализация. Очень приятно, что был вызван на Матч Звезд КХЛ, это отличный опыт и много положительных эмоций. К сожалению, когда это стало известно, ничего особенно не испытывал, был слишком расстроен из-за поражения. Зрители были очень рады, можно сказать меня поддерживала вся республика. Надеюсь, в Казани будет похожая атмосфера, буду готовиться к Матчу Звезд КХЛ.]]></text>
</doc>
