<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира с Владимиром Мозговым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Слован (Братислава)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рекорды и слёзы]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/17/451928.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная России, #сборная Словакии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[А тут еще весточка из России прилетела – не быть, скорее всего, «Словану», в КХЛ. Долги, плохой менеджмент, и вообще дело давно к тому шло, ничего удивительного. Я, признаюсь, и сам давно смирился с тем, что если кого из лиги исключать, так это словацкий клуб. Который в последнее время больше влачил существование, чем хоть как-то конкурировал. И трудного решения не потребовалось, все как бы само собой сложилось.Но одно дело рассуждать, находясь в России, и совсем другое – когда идешь на «Словнафт-Арену», понимая, что расстаться придется и с ней. Не самой большой и не самой лучшей в КХЛ ареной, но всё же и не самой плохой. Главной ареной мирового хоккея на этот момент, между прочим. Как-то неловко получается, думал я, пробиваясь сквозь жуткие дождь и ветер мимо закрытой по тем же причинам фан-зоны к зимнему стадиону на вечерний матч наших с итальянцами. В Кошице в этот момент готовились к главной для хозяев битве со сборной Германии, и я ещё не знал, какой катастрофой этот игровой день для словаков закончится.Ведь всё шло к тому, что Словакия, триумфально начавшая чемпионат, но так неудачно продолжившая, все-таки по-хозяйски возьмёт своё, и уж из группы-то выйдет. Конечно, ИИХФ ей сильно «подсобила», уготовив самый худший вариант календаря, который можно только придумать. Да ещё для хозяев, что вдвойне удивительно. Три топ-сборные одна за другой, а на десерт – встреча с прямым конкурентом за выход в плей-офф. Германия, наоборот, встречалась с аутсайдерами, набрала полную кошелку очков и совсем не перетрудилась.А хозяева получили 5:6 от Канады за секунду с небольшим до сирены, физическое и моральное опустошение, щедро сдобренное ещё и поведением до этого миролюбиво настроенных болельщиков, закидавших лед посторонними предметами и освиставших гимн победителей. Не без причины, конечно, освистали, но тем не менее, происшедшее свой отпечаток на дальнейшее, думаю, наложило.Рубилово в Кошице я смотрел примерно с середины матча, когда на «Словнафт-Арене» оставалось только понять, состоится голевой рекорд, или нет, и забьет ли, наконец, Овечкин. Забил и Овечкин, и Кузнецов (партнёр Великого отличился дважды, и ещё две голевые передачи отдал), и Кучеров повторил свой рекорд, набрав 1+3, и Василевский снова на ноль отстоял, и рекорд лучшей своей разницы сборная России установила – ну чем не повод для беспримесной радости?Я и радовался, только не в зале, и с оглядкой. Потому что понимал, что примерно будет, если словаки проиграют немцам. Я совсем не про то, что россиянам может достаться в четвертьфинале именно сборная Германии, и что это может быть лучшим из возможных вариантов. Мне очень не хотелось, чтобы хозяева, так ждавшие мирового форума и так надеявшиеся, что ситуация восьмилетней давности не повторится, потеряли веру в сборную, в чемпионат, в хоккей, наконец. А это грозило пусть временной, но потерей именно что веры – знаю, как это бывает. Видывал, и неоднократно.И всё сложилось так, что хуже не бывает. Как не должно было сложиться ни при каких обстоятельствах. Да, немцы выглядели мощнее и системнее, но у хозяев были свои козыри, их креатив и мастерство работали вплоть до последних минут. Эти последние минуты и секунды не пожелаю пережить и врагу.Предельно уставшая, даже вконец измочаленная команда может пропустить, когда соперник в последней отчаянной попытке снимает вратаря и добивается своего. Но крайне редко случается «продолжение банкета», когда достигший желаемого соперник ещё и хоронит без двух минут победителя. И хоронит тогда, когда все уже думают про овертайм. Овертайм, кстати, немцев не устраивал.Леон Драйзатль, тот самый, который до последнего соперничал с Овечкиным за звание лучшего снайпера регулярного сезона НХЛ, кажется, понимал это лучше других. Его прорыв не смогли остановить ни защитники, ни вратарь. Никто не мог понять, как такое могло произойти, а для словаков второй раз подряд. Но второй случай стал для них роковым. Так точно не бывает.Сказать, что хозяева расстроились – значит, ничего не сказать. Последствия будут непростые и разнообразные, в том числе для чемпионата в целом. А как всё хорошо начиналось…А тут ещё со «Слованом» до кучи петрушка. Но кто ещё и об этом в промозглую ночь на четверг думал?Фото: (с) Martin Rose / Getty Sport / GettyImages.ru]]></text>
</doc>
