<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Буллитный хет-трик Шалунова в армейском дерби. Обзор матчей 21 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/21/413078.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА (Санкт-Петербург) – ЦСКА (Москва) 1 – 2 Б (0:1 1:0 0:0 0:0 0:1)Это было первое армейское дерби в нынешнем сезоне – командам предстоит встретиться четыре раза. К очной встрече СКА подошёл с серией из трёх побед, ЦСКА, уступив «Куньлуню» прервал свой победный сериал, но после этого выиграл у ХК «Сочи» по буллитам (2:1). Перед игрой через Твиттер к игрокам СКА обратился боец Хабиб Нурмагомедов. «Мужики, покажите сегодня настоящую борьбу, и результат обязательно придет. Удачи и вперёд СКА»! – написал он.ФОТОЛЕНТА. 21.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. СКА (Санкт-Петербург) - ЦСКА (Москва)Первый период прошёл с небольшим преимуществом гостей, которое вылилось в гол – на 11-й минуте Сергей Андронов подправил шайбу после броска Никиты Нестерова. Видеопросмотр подтвердил правильность гола – нападающий красно-синих не играл высоко поднятой клюшкой. Во втором периоде хозяева выровняли игру, и на 25-й минуте после затяжной атаки Андрею Кузьменко позволили дважды добивать шайбу после броска Патрика Херсли – со второй попытки он смог поразить ворота Ильи Сорокина. Интересно, что этот гол стал для нападающего первым с форме СКА, а в последний раз он забивал своей нынешней команде, отметившись хет-триком в первом поединке серии плей-офф.В третьем периоде ближе к успеху был СКА, Никита Гусев выходил один на один, однако не сумел переиграть Сорокина. В итоге всё решилось в серии бросков, вместившей камбэк ЦСКА, видеопросмотр после броска Ярно Коскиранты и подвиги Максима Шалунова, сумевшего забить трижды. Именно его бросок принёс москвичам победу.наверхСеверсталь (Череповец) – Металлург (Магнитогорск) 1 – 2 OT (0:0 1:1 0:0 0:1)Команда Александра Гулявцева в последних матчах сбавила ход, опустившись на 11-ю строчку Запада. Не попал в заявку опытный защитник Владимир Малевич, во встрече с «Автомобилистом» (1:3) отыгравший 19 минут. «Металлург» завершил неудачную серию удачной игрой с «Авангардом» (4:1). Сегодня в клубе дебютировал нападающий Ник Шор.ФОТОЛЕНТА. 21.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Северсталь» (Череповец) - «Металлург» (Магнитогорск)Первый период прошёл без заброшенных шайб, но под контролем гостей: «Металлург» в два раза чаще бросал и провёл в зоне соперника почти шесть минут. В середине второго периода зрители увидели первый гол: Евгений Тимкин использовал отличный пас Сергея Мозякина, воспользовавшегося ошибкой соперника. «Северсталь» однако быстро сравняла счёт благодаря усилиям Юрия Трубачёва, реализовавшего большинство. После 40-й минуты Магнитогорск полностью доминировал – хозяева ни разу не бросили в створ соперника, с огромным трудом сохранив свои ворота «сухими». Решающим стало удаление Трубачёва в овертайме, которое реализовал Мозякин – 2:1 ОТ.наверхЛокомотив (Ярославль) – Автомобилист (Екатеринбург) 1 – 2 OT (1:1 0:0 0:0 0:1)«Локомотив» подошёл к игре с лидером лиги, имея в активе победную серию из семи матчей. Вернулся в состав «железнодорожников» Брэндон Козун, заменивший Григория Денисенко. Место в воротах занял Илья Коновалов, отыгравший «на ноль» три из четырёх последних встреч. «Автомобилист» уверенно удерживает первое место в чемпионате, приехав в Ярославль после удачной игры с «Северсталью» (3:1). Серьёзных перестановок в заявке Андрей Мартемьянов делать не стал. Счёт был открыт уже на шестой минуте: Максим Рассейкин хладнокровно реализовал возможность поразить ворота с близкого расстояния. «Локомотив» восстановил равновесие через несколько минут усилиями Козуна, забившего впервые за три матча. Второй период прошёл без заброшенных шайб и значительно «чище» первого – ноль штрафных минут. В третьей 20-минутке зрители не увидели голов, но наблюдали забавный момент: линейному судье вернули шайбу, которая улетела на трибуны, а он в свою очередь вернул болельщикам свою запасную шайбу. В овертайме хозяева вырвали победу – Стефан Да Коста завершил атаку «Автомобилиста», воспользовавшись падением Егора Аверина.наверх]]></text>
</doc>
