<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Нужно быть командой и не смотреть на фамилии». Сборная России едет на ЧМ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/08/451517.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная России]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Команду перед отправлением в Братиславу напутствовали ветераны отечественного хоккея.ФОТОЛЕНТА. 08.05.18. Презентация сборной РоссииФОТОЛЕНТА. 08.05.18. Тренировка сборной РоссииВладислав Третьяк, президент ФХР:- Мы уверен, что команда не подведет и будет профессионально защищать наше дело на чемпионате мира. Командная игра даст победу, в которую мы верим и надеемся. Слабых соперников нет, любой день будет как финал, проверка наших сил. Каждый должен понимать, что он делает в своем амплуа, а команда быть готовой показать хороший хоккей.Борис Майоров, вице-президент ФХР:- Чемпионат мира венчает спортивный сезон, по результатам будут оценивать состояние хоккея в нашей стране, мастерство каждого из вас, желаю каждому, кто выйдет на лёд, проявить свои самые лучшие качества. Нужно помнить о том, что победы просто так не даются, что только единение может способствовать победе. Вы должны быть единым кулаком. Давненько наша национальная команда не возвращалась в ранге чемпионов. Желаю вам позолотить вывеску отечественного хоккея.Роман Ротенберг, первый вице-президент ФХР:- Проведена большая работа, мы собирали команду по крупицам, сейчас в ней лучшие игроки страны. На бумаге – это лучшая команда, но теперь нужно доказать статус на деле. Идёт кропотливая ежедневная работа, с каждым днем команда становится лучше и лучше.Илья Воробьев, главный тренер сборной России:- Мы провели хороший тренировочный цикл на льду и земле. Есть много талантов в атаке, но выигрывают команда и работа, а не только таланты. Теперь нам нужно создать рабочий коллектив. Капитаном будет Илья Ковальчук, ассистентами - Александр Овечкин и Евгений Малкин. Андрей Василевский начнет чемпионат мира в воротах. Владислав Гавриков, скорее всего, не сыграет в первом матче, он присоединится к команде в ближайшее время.Кирилл Капризов, нападающий ЦСКА:- Спокойно готовимся к чемпионату мира, о чемпионстве с ЦСКА уже не вспоминаем. Все друг друга в команде знают, о клубной принадлежности не думаем. После побед уверенность только укрепляется. Нам правильно сказали - нужно быть командой и не смотреть на фамилии.]]></text>
</doc>
