<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Самый лучший день. Классика, Питер, СКА - ЦСКА]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/20/422681.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЦСКА, #ХК СКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Очень хорошо, когда у тебя есть выбор. И я размышлял, как провести субботу. Можно было бы съездить в Балашиху и посмотреть, как форвард «Херши» и «Спрингфилда» Сергей Шумаков теперь в составе «Авангарда» сыграет против «Локомотива». Это круто.Можно было бы смотаться на «Автозаводскую», где «Спартак» во встрече с «ХК Сочи» проведет очередной ретро-матч, теперь посвященный 90-м годам. Комментатор Дарья Миронова будет в образе Джери Холлиуэлл из Spice Girls. И это очень круто.Но решил снова поехать в Санкт-Петербург. Вы мне скажете: «Э-э, ты там уже был. Сборная России в воскресенье играла с финнами. На футбольной «Газпром Арене» собрался 71 381 зритель. Что нового ты увидишь?»Минуточку, уважаемые граждане. У меня есть аргумент – я присутствую при историческом событии, о котором буду рассказывать внукам. Как те, кто ходил в 1957-м на матч чемпионата мира СССР – Швеция, собравший 55 000 зрителей в «Лужниках». Я своими глазами видел рекордное количество болельщиков на одном матче сборной России. И это было так красиво, что мурашки бежали по коже, когда гигантская толпа пускала волны на трибунах. Я хочу это повторить. И давайте теперь установим рекорд КХЛ.А он будет установлен, в этом нет сомнений. Потому что сейчас он равен 17 645 зрителям, и на этом матче я тоже был. В начале декабря 2017 года в Хельсинки соорудили временную арену рядом с вокзалом и там провели матч «Йокерита» со СКА. Вот как хорошо коллекционировать впечатления! Помню, Илья Ковальчук рассказывал, как у него замерзли пальцы, но в целом погода нормальная. А лёд такой изумительный, что на закрытых аренах такой редко встретишь.02.12.17. Чемпионат КХЛ сезона 2017/18. Матч на открытом льду. «Йокерит» (Хельсинки) - СКА (Санкт-Петербург). Фото: Андрей ГоловановВот и получается, что СКА – хедлайнер КХЛ, на которого легко собрать публику. Ну, ещё бы, Санкт-Петербург здорово прокачали в плане хоккея! И это фантастика, что такой матч СКА – ЦСКА удалось организовать всего за полтора месяца. Вот честно, я ни одного минуса не нашел. Шайбу даже с галерки было видно. Четыре здоровенных экрана по углам арены дублировали всё на льду. Огромный выбор атрибутики. Никакого холода, потому что крышу решили не открывать, и состояние на трибуне я назвал бы «вот и осень золотая». Когда работаешь в свитере, без куртки, и тебя накрывает приятная прохлада.Вот несколько причин побывать на матче СКА – ЦСКА. Кроме той, что вы станете соучастником исторического рекорда.Во-первых, это концерт Григория Лепса. Вы услышите хит «Самый лучший день», если приедете на «Газпром Арену» за пару часов до начала хоккея. В воскресенье выступал «Мумий Тролль». После первой песни Илья Лагутенко оглядел пустынные трибуны и обратился к редким болельщикам: «Привет, первые!» Не все люди врубились, что надо приходить так рано. Тем более проход на такой стадион – не простое дело, там несколько кордонов. Фанаты «Зенита» это знают, а любителям хоккея стоит зарубить на носу.Во-вторых, спортивный результат. В этом сезоне СКА все три раза проиграл ЦСКА. Неужели главный тренер питерского клуба Илья Воробьёв снова спасует? При аудитории в 60-70 тысяч своих болельщиков? При том, что ЦСКА после Кубка Первого канала умудрился проиграть «Витязю» (0:2). Это матч Россия – Финляндия (5:0) получился легкой прогулкой. А в субботу нас будет ждать реальнейшая заруба.В-третьих, мы можем увидеть Павла Дацюка, который сейчас за сборную не играл. Ему дали отдохнуть, поберегли. Но вот пора расчехлить Волшебника, чтобы он показал весь свой класс. Между прочим, Дацюк – соучастник мирового рекорда, когда он играл за «Детройт» против «Торонто» в Мичигане, и там собрался 105 491 зритель. Правда, Книга рекордов Гиннесса не зарегистрировала достижение, потому что точное количество болельщиков так и не подтвердили. Но у нас такой накладки быть не должно.02.12.17. Чемпионат КХЛ сезона 2017/18. Матч на открытом льду. «Йокерит» (Хельсинки) - СКА (Санкт-Петербург). Ярно Коскиранта. Фото: Юрий КузьминА вообще мы видим очень необычный сезон, в котором КХЛ сначала съездила в Вену и Цюрих на европейские гастроли. Там публику собирали тоже СКА и ЦСКА, игравшие против «Слована» и рижского «Динамо». Клянусь венскими штруделями и пирожным «Захер», всё было прикольно.Теперь мы в КХЛ развиваем идею классики. Самое важное, что такие матчи будут ежегодными. Это уже практически решено. В стране есть наследие футбольного чемпионата мира – прекрасные стадионы, где можно собрать 65-80 тысяч зрителей на чём угодно: от концерта Шнура до большого хоккея. На одной только «Газпром Арене» в этом году побывало 1,7 миллиона зрителей. А посмотрите на стадионы в Москве и Казани, Нижнем Новгороде и Самаре, Екатеринбурге и Нижнем Новгороде.Это добро нужно использовать. И все хором говорят, что СКА может проводить зимой, когда отдыхает «Зенит», сразу четыре-пять матчей на футбольной арене. Там условия идеальные. А представляете, как скакнет общая посещаемость КХЛ? Дух захватывает!]]></text>
</doc>
