<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Витязь» - гроза фаворитов, Буцаев побеждает в Нижнекамске. Обзор 7 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/07/425936.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Металлург Мг, #Адмирал, #Нефтехимик, #Торпедо, #ХК Сочи, #Сибирь, #Витязь, #Ак Барс, #Спартак, #Авангард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Адмирал (Владивосток) 3 – 1 (1:1 1:0 1:0)«Адмирал» заканчивал выездную серию матчем с «Металлургом», который не проигрывает уже пять матчей подряд. К тому же год начался для магнитогорской команды с роскошной победы над «Торпедо» (7:3). Отчётная встреча получилась менее результативной, но продлила победную серию «Металлурга» до шести игр.В середине первого периода хозяева открыли счёт после резкого контрвыпада, который венчал броском в касание Максим Матушкин. Однако нельзя сказать, что стартовая 20-минутка проходила с преимуществом «Металлурга». Что и подтвердила шайба Дениса Вихарева за 34 секунды до сирены. А вот после перерыва хозяева заиграли в совсем другой хоккей: во втором периоде они почти втрое дольше находились в чужой зоне, чем соперник и вдвое (15-7) перебросали его. На экваторе матча «Металлург» снова вышел вперёд: Мэтт Элиссон подставил клюшку под бросок всё того же Матушкина. Для защитника магнитогорцев это лишь второй случай за карьеру КХЛ, когда он набирает два очка в одном матче. Окончательно все вопросы о победителе снял Денис Платонов, поразивший пустые ворота. Эта шайба украсила и без того яркий юбилей форварда, проводившего тысячный матч в чемпионатах России. Очередная победа позволила «Металлургу» подняться на четвёртую строчку таблицы Восточной конференции. наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 4 – 3 OT (0:0 1:2 2:1 1:0)«Нефтехимик» подошёл к игре с неудачной серией из восьми поражений. Вернулся в состав форвард Йоонас Няттинен, пропустивший прошлую встречу по решению тренера. «Торпедо» приехало в Нижнекамск после двух подряд неудач, место в воротах занял Денис Костин. Хозяева, подгоняемые трибунами, бросились в атаку сразу после стартового вбрасывания. По итогам первого периода «Нефтехимик» перебросал соперника со счётом 11-5, но счёт на табло оставался 0:0.Сразу после перерыва соперники обменялись голами: защитник «Торпедо» Денис Баранцев пушечным броском реализовал большинство, Няттинен в равных составах воспользовался отличным пасом Юусо Пуустинена. Завершился период в пользу гостей – Денис Паршин завершил длинную атаку партнёров. Нижнекамцы не сдавались: на 50-й минуте Эндрю Кейлоф увеличил преимущество «Торпедо», но «Нефтехимик» быстро отыгрался благодаря голам Эмиля Галимова и Андрея Нестрашила. Встреча перешла в овертайм, где победу хозяевам, принесла шайба Павла Падакина. «Нефтехимик» впервые победил под руководством тренера Вячеслава Буцаева.наверхХК Сочи (Сочи) – Сибирь (Новосибирск) 5 – 3 (0:1 2:0 3:2)Хоккейный клуб «Сочи» завершал домашнюю серию, вернулись в состав черноморцев Денис Александров и Дамир Рахимуллин. «Сибирь» в последней игре крупно проиграла «Спартаку» (0:7), тренерский штаб сегодня решил оставить вне заявки Александра Логинова и Максима Игнатовича. Игра началась с атак «Сочи», но счёт открыла команда гостей - форвард Виктор Комаров на 11-й минуте шикарным броском прошил девятку ворот Дмитрия Шикина. Во втором периоде хозяева переломили ход встречи благодаря двум голам за 24 секунды: Рахимуллин неотразимо бросил в верхний угол, а Эрик О`Делл здорово разобрался с соперниками на пятачке. На 46-й минуте он же мощным броском реализовал большинство и оформил дубль, а через 74 секунды гол Никиты Точицкого упрочил преимущество «Сочи». Не помогла «Сибири» и замена вратаря: разошедшийся О`Делл убежал в меньшинстве, оформив свой второй хет-трик в КХЛ. «Сибирь» отчаянно рванулась голами Владислава Наумова и Егора Миловзорова, красиво бросившего в падении, но отыграться уже не успела.наверхСпартак (Москва) – Авангард (Омск) 0 – 4 (0:2 0:1 0:1)«Спартак» и «Авангард» встречались впервые в нынешнем чемпионате. Красно-белые в предыдущем матче разгромили дома «Сибирь», омичи одолели «Нефтехимик» (2:1). Для капитана «Авангарда» Евгения Медведева поединок со «Спартаком» стал юбилейным – 600-м в КХЛ.ФОТОЛЕНТА. 07.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Авангард» (Омск)Матч получился весьма необычным. Для начала «Спартак» пропустил в первом же меньшинстве от Тэйлора Бека, к 12-й минуте хозяева уступали уже 0:2, лишь после этого «Спартак» очнулся и начал тревожить Игоря Бобкова. На последней минуте периода после броска Робина Ганзла судьи решили посмотреть, пересекла ли шайба линию ворот. Момент оказался столь сложным, что команды были отправлены в раздевалку за 51 секунду до сирены. В перерыве истина была установлена – гол «Спартака» не засчитали. Доиграв время первого периода, команды тут же начали второй, и тут же судьям вновь пришлось прибегнуть к просмотру для того, чтобы определить, была ли шайба в воротах, на сей раз спартаковских. И снова вердикт был не в пользу хозяев. Шайба после броска Ильи Михеева непостижимым образом просочилась за спину Никите Беспалову. 0:3, и голкипер «Спартака» отправился на скамейку, уступив место Александру Трушкову. В третьем периоде гости не дали красно-белым ни одного шанса вернуться в игру, Бек, доведя счёт до 4:0, оформил дубль, а Бобков – седьмой «сухарь» в чемпионате.наверхВитязь (Московская область) – Ак Барс (Казань) 2 – 1 (1:1 1:0 0:0)«Витязь», балансирующий на грани плей-офф, начал год с домашней серии матчей против финалистов прошлогоднего Кубка Гагарина. Во встрече с ЦСКА подмосковный клуб от победу отделило всего две секунды, а вот с «Ак Барсом» дела для него сложились лучше. Тем более, что уверенности хозяевам придавала победа над обладателем Кубка Гагарина в начале сезона (5:3).ФОТОЛЕНТА. 07.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Витязь» (Московская область) - «Ак Барс» (Казань)Уже в самом начале встречи лучший бомбардир «Витязя» Миро Аалтонен, находясь спиной к воротам, подправил шайбу в сетку. А в середине второго периода финн оформил дубль. Но произошло это уже при счёте 1:1 – Станислав Галиев удачно сыграл на добивании. После первого перерыва «Ак Барс» заметно прибавил и почти в пять раз (19-4) перебросал соперника. Примечательно, что за весь период гости позволили противнику гостить в своей зоне всего 40 секунд.В заключительном периоде «Витязь» сыграл максимально дисциплинированно, ни разу не удалившись. Финальный штурм «Ак Барса» ни к чему не привёл и серия казанского клуба из трёх побед подряд прервалась в Подольске. Отметим, что вратарь хозяев Йони Ортио отразил 36 бросков в створ ворот.наверх]]></text>
</doc>
