<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Немного фартануло с победной шайбой». Игроки о втором матче финала]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/15/438578.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Боб Хартли, #Игорь Никитин, #Дэвид Деарне, #Илья Михеев, #Евгений Медведев, #Константин Окулов, #Михаил Григоренко, #Никита Нестеров]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Тяжелое поражение, я думаю, что мы провели хороший матч. Великолепная игра с обеих сторон, высокий темп, мы обменивались шансами. В первые 40 минуты мы лучше работали, но в третьем периоде соперник стал больше бросать по воротам. Мы внесли изменения в свою игру, мы хорошо адаптировались к сопернику. Серия переезжает в Балашиху, всё в наших руках.Дэвид Деарне, нападающий «Авангарда»:- Мы знали, что они не дадут много нам шансов. Против ЦСКА у тебя будет до 5-10 шансов и нужно что-то забивать из этого. Всё решил один гол, будут такие же трудные матчи. Ты можешь проиграть в плей-офф 1:15 или 0:1 в овертайме, но конечный счет не имеет значения, только результат. Мы сыграли хороший матч сегодня, забей в большинстве, то лидировали бы мы. Хоккей не был скучным, никто никому не давал шансов, равная борьба. Может быть, не лучший хоккей для просмотра, но в финале любой лиге примерно такая же игра.Илья Михеев, нападающий «Авангарда»:- Почему закончилось? Две игры только прошло, Питер две проиграл, потом 2-2 в серии. Ничего не закончилось, будем до конца играть, никакого упаднического настроения, люди и с 0-3 отыгрывались. Надо больше бросать по воротам, больше давления – ничего нового. Простота – залог успеха.Евгений Медведев, капитан «Авангарда»:- 0:2 – ничего страшного, тем веселее будет выкарабкиваться из этой ситуации. Игра была до гола, второй и третий уже были в пустых воротах. В конце плохо сыграли, пытались отыграться, но не получилось. Вы же видите, что играют примерно одинаковые команды по стилю и игра идет до ошибки.Кирилл Капризов и Евгений Медведев. Фото: Юрий КузьминИгорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Тяжёлая игра, но дотерпели и смогли реализовать свой шанс. Что касается Сергея Калинина, то давайте дождёмся обследования.Константин Окулов, форвард ЦСКА:- Сейчас после игры эмоции очень позитивные, но уже завтра мы начнём подготовку к третьей встрече серии и нужна будет новая победа. Сейчас чуть порадуемся и снова за работу. Да, получается немного фартануло с победной шайбой. Хорошо, что так повезло, но везение надо заслужить игрой. Сейчас очень высока цена ошибки, те моменты, которые в гладком чемпионате играем более технично, сейчас перестраховываемся. Омск очень здорово сыграл в обороне, мы тоже, очень нам помог Илья Сорокин. Во втором периоде мне казалось, что шла равная игра, а когда увидел статистику, то очень удивился. Значит, не доводили шайбу до ворот, неправильно выходили из зоны, надо это исправлять. Как играется против Шумакова? В жизни мы с ним и Шалуновым друзья и после серии спокойно пообщаемся, а сейчас мы враги. Самое важное – это наша команда.Михаил Григоренко, форвард ЦСКА:- В третий раз забросил в пустые ворота. Нет, мы не отрабатываем игру «5 на 6» на тренировках (смеётся). Снова Каприз хорошо отдал, я открылся и забил. «Авангард» сегодня аккуратнее играл в атаке и жёстче в своей зоне, меньше раскрывался. Но мы свой момент всё равно забили. Когда играешь, не сильно нервничаешь, у нас есть уверенность в собственных силах. Не помню, когда в последний раз мы не играли в большинстве в отдельно взятой игре, но «Авангард» действовал очень дисциплинировано.Никита Нестеров, защитник ЦСКА:- Очень классная игра, бились две команды. Удивительно, конечно, по такой игре не получить ни одного большинства. Но ничего страшного, идём дальше. Мы отталкиваемся от своей игры и не обращаем внимания на то, какие изменения совершает соперник.Никита Нестеров. Фото: Владимир Беззубов]]></text>
</doc>
