<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первая встреча «Ак Барса» и ЦСКА после финала-2018. Превью 15 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/15/416531.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Динамо Рига, #Слован, #Торпедо, #Ак Барс, #ЦСКА, #Нефтехимик]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань) – ЦСКА (Москва) (начало в 19:00 мск)Действующий чемпион в последнем матче обыграл «Слован» (2:1), дублем отметился Станислав Галиев. Форвард, впервые забивший с 18 сентября, получил высокую оценку от Зинэтулы Билялетдинова. Состоялось долгожданное возвращение в строй Александра Свитова, пропустившего стартовую часть чемпионата. Не удалось отметиться очками защитнику Полу Постме, выбранному болельщиками на Матч Звезд.ЦСКА в матче с «Торпедо» (3:0) оформил седьмую победу подряд, хотя оставил в запасе часть вернувшихся с Евротура игроков. Клуб сохраняет лидерство в Западной конференции, заработав 44 очка в 26 играх. Третий «сухарь» в сезоне оформил Илья Сорокин, голкипер не пропускает на протяжении 120 минут. Лучшие российские бомбардиры «армейцев» Михаил Григоренко (7+15) и Кирилл Капризов (10+7) отправятся на Матч Звезд.Сегодня «Ак Барс» и ЦСКА впервые встретятся после финала Кубка Гагарина-2018. Игорь Никитин постарается взять реванш за поражение от Казани в битве за трофей (1-4).Трансляция: Матч ТВ (18:50)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Слован (Братислава) (начало в 19:00 мск)«Нефтехимику» удался отличный финишный рывок в игре с рижским «Динамо», тем не менее, он не принёс нижнекамцам очков (3:4). Продлили результативные серии легионеры Микаэль Руохомаа (1+4) и Юусо Пуустинен (4+5), набирающие очки четыре и шесть матчей подряд соответственно. Подопечные Андрея Назарова балансируют на границе зоны плей-офф, заработав 50% от возможного числа баллов.В Нижнекамске создали очередное оригинальное видеопревью, упомянув маскота своего соперника.«Слован» потерпел третье поражение подряд, уступив «Ак Барсу» (1:2). Главный тренер Владимир Орсаг остался доволен игрой подопечных, хотя «орлы» упустили возможность вплотную приблизиться к восьмёрке. Сбавил обороты лучший бомбардир клуба Джефф Таффе, за пять матчей отдавший лишь один голевой пас.В сезоне 2017/2018 «Нефтехимик» дважды оказался сильнее «Слована» (4:3 ОТ, 5:1).Трансляция: КХЛ ТВ (18:50)наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Динамо (Рига) (начало в 19:00 мск)«Торпедо» потерпело неудачи во встречах с финалистами последнего Кубка Гагарина, уступив «Ак Барсу» (3:4 ОТ) и ЦСКА (0:3). Следующая победа станет 150-й в «регулярках» КХЛ для Станислава Галимова, опытный голкипер в сезоне отражает 93,2% бросков. В атаке функции лидера выполняет другой ветеран – Денис Паршин, заработавший 20 (10+10) очков в 26 играх.Рижское «Динамо» с трудом удержало успех во встрече с «Нефтехимиком» (4:3), доведя победную серию до трёх игр. Получил заслуженный вызов на Матч звезд форвард Линус Виделль, набирающий очки (2+3) пять матчей кряду, а Мэтью Майоне, заработавший 27 (6+21) баллов в 25 играх, стал победителем голосования болельщиков.В прошлом чемпионате «Торпедо» сумело дважды взять верх над «Динамо» с одинаковым счётом 3:1. Однако летом рижане были сильнее хозяев на нижегородском Кубке Губернатора – единственный гол на счету Кевина Кларка (1:0).Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:50)наверх]]></text>
</doc>
