<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Форварды рижского «Динамо» приносят Латвии первую победу на чемпионате]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/12/451688.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная Латвии, #сборная Австрии, #сборная Великобритании, #сборная Германии, #сборная Финляндии, #сборная Словакии, #сборная Чехии, #сборная Норвгеии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сборная Великобритании проводила первый матч в элитном дивизионе чемпионата мира с 6 мая 1994 года. Тогда на первенстве планеты в Италии англичане в игре на выживание уступили Норвегии со счётом 2:5 и покинули группу сильнейших ровно на четверть века. До этого было пять поражений в группе с разницей шайб (-37). Значительный вклад в неё внесли россияне, разгромив Англию 12:3. Золотые годы хоккея на Туманном Альбионе пришлись на конец 30-х годов прошлого века. В 1936 году чемпионат мира был проведён в Гармиш-Партенкирхене в рамках Олимпиады и завершился победой Англии. После этого два года подряд британцам доставались серебряные медали. С 1950-х англичане прочно обосновались в низших дивизионах.Начинать чемпионат команде, недавно сыгравшей в Ноттингеме и Шеффилде два товарищеских матча против нижегородского «Торпедо», выпало поединком со сборной Германии. Несмотря на ощутимое преимущество по броскам, серебряные призёры Пхенчанга смогли открыть счёт лишь на последней минуте второго периода. Более того, в начале третьей 20-минутке Майк Хаммонд сравнял счёт. Лишь во последние 10 минут немцам удалось склонить чашу весов на свою сторону.СтатистикаГермания – Великобритания – 3:1 (0:0, 1:0, 2:1).Голы: 1:0 Зайдер (Зейденберг, 39:21), 1:1 Хаммонд (43:36), 2:1 Эхлиз (Плахта, 50:39), 3:1 Драйзайтль (Плахта, Айзеншмид, 52:03).Вратари: Нидербергер – Боунс. Хозяева турнира в первой встречи добились убедительной победы над сборной США, а финны были сильнее другой североамериканской сборной – Канады. После двух периодов счет в матче был равным, но затем проявил себя 18-летний вундеркинд Каапо Какко, оформивший в этом матче хет-трик. Результативными баллами отметились форварды «Йокерита» Вели-Матти Савинайнен (одна передача) и Сакари Маннинен (две передачи). Одним из главных арбитров был Максим Сидоренко из КХЛ.Словакия – Финляндия – 2:4 (1:2, 1:0, 0:2)Голы: 1:0 Чернак (Секера, Паник, 10:52),1:1 Линдбом (Савинайнен, Раяла, 14:21, бол), 1:2 Какко (Миккола, Маннинен, 16:11), 2:2 Маринчин (Студенич, Ярош, 39:20), 2:3 Какко (Миккола, 49:52), 2:4 Какко (Маннинен, 59:45, п.в.)Вратари: Чилиак 23/26 – Ланкинен 23/25 Команда Боба Хартли дебютировала на ЧМ поединком против австрийцев и, несмотря на статус фаворитов, умудрилась пропустить первой, причём играя в большинстве. Однако исправились латыши в эти же две минуты.ФОТОЛЕНТА. Чемпионат мира по хоккею 2019. Латвия - АвстрияПреимущество сборная Латвии реализовала в третьем периоде сначала Лаурис Дарзиньш в большинстве замкнул в касание передачу из-за ворот, спустя 4 минуты Родриго Аболс кистевым броском довёл счёт до 3:1, а ещё через три минуты Гинтс Мейя забросил четвёртую шайбу. До сирены команды успели обменяться голами.СтатистикаЛатвия – Австрия – 5:2 (1:1, 1:0, 3:1)Голы: 0:1 Раффль (Паллестранг, Хербургер, 14:39, м.), 1:1 Балцерс (Дарзиньш, Фрейбергс, 15:21, б.), 2:1 Дарзиньш (Балцерс, Блюгерс, 40:23, б.), 3:1 Аболс (Балцерс, 44:20), 4:1 Мейя (Цибульскис, Блюгерс, 47:16), 4:2 Хербургер (Хофер, Цвергер, 55:44, б.), 5:2 Кенинс (Балцерс, 56:00).Вратари: Гудлевскис – Киккерт.Команда Милоша Ржиги продолжает уверенно выступать на чемпионате мира, вслед за шведами были обыграны их соседи – норвежцы. Как таковой борьбы в этом матче не получилось уже на 7-й минуте Филип Хронек оформил дубль, а преимущество чехов только росло. Среди игроков КХЛ очками отметился только Михал Ржепик, набравший 2 (1+1) результативных балла. Одним из лайнсменов в этом матче был Дмитрий Шишло.Норвегия – Чехия – 2:7 (1:3, 0:2, 1:2)Голы: 0:1 Хронек (Ворачек, Фролик, 02:33), 0:2 Хронек (Кубалик, Ржепик, 06:34), 1:2 Линдстрём (Холёс, Мартинсен, 10:14, бол), 1:3 Фролик (15:32, мен), 1:4 Фролик (Ворачек, 23:17, бол), 1:5 Ржепик (Кубалик, Хронек, 33:36), 2:5 Олден (Улимб, 40:52), 2:6 Хытил (Рутта, Врана, 41:30), 2:7 Кубалик (Коварж, 44:52)Вратари: Хаукеланд 24/29, Хольм 11/13 – Хрубец 22/24]]></text>
</doc>
