<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кто забьет такому ЦСКА? Кто обхитрит такой «Ак Барс»?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/13/421757.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[30 побед в 31 последнем матче. И если бы не та осечка дома с «Куньлунем»... Последний раз мы видели такой могучий, всех выносящий ЦСКА ещё в советское время при Викторе Тихонове. Поражает то, что армейцы никому не проигрывают в дополнительное время (0 неудач в овертаймах и на буллитах). Это уникально для этого сезона КХЛ. И всего 40 пропущенных шайб! Лишь 1,08 за игру. Похоже, чужая атака столбенеет перед защитой ЦСКА как бандерлоги – перед питоном Каа. Мы не забыли, кто тут – чемпион, и кто обыграл ЦСКА в прошлом финале Кубка Гагарина. И мы все знаем, как проводит первую половину сезона «Ак Барс». Так было всегда! Зинэтула Билялетдинов даже обращался к болельщикам на празднике в Казани: мол, потерпите, осенью нас снова будет колбасить, но мы пойдём ещё за одной чашкой. Так вот, вы можете как угодно критиковать «барсов» и их мудрого тренера Билла, но Казань сейчас лишь в четырёх очках от первого места на Востоке. Такого ещё не было никогда, чтобы топ-команда потеряла свою арену, из азиатской части России переехала в Москву. Причём это случилось спонтанно, перед стартом сезона! Но что мы видим? «Авангард» обжился в Балашихе, проведёт там ещё и следующий сезон. Да и по чемпионату команда Боба Хартли шагает уверенно, занимая второе место на Востоке. Кстати, идея разделить МЧМ с Новосибирском, чтобы быстрее построить новую арену в Омске, очень неплохая.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - «Трактор» (Челябинск). Евгений Медведев. Фото: Юрий КузьминЭто тоже любопытная гонка – кто больше забросит шайб. Пока лидирует «Автомобилист» (128), который выдал умопомрачительный старт. И до ноябрьского Евротура казалось, что эту команду вообще нельзя победить! Но потом Екатеринбург вдруг перестал быть монстром, а по голам вторым идёт СКА (125), где давно уже делают ставку на атакующий советский хоккей. А если эти команды встретятся в финале плей-офф, представляете, какая искрометная серия нас ждёт? Не секрет, что в КХЛ часто меняют тренеров. Другое дело, к каким результатам это приводит. Но есть яркие примеры, когда такие перестановки идут на пользу. «Сибирь» выдала ужасный старт, но в последнее время начала побеждать регулярно – до зоны плей-офф осталось лишь семь очков. Кто мог такое представить? Спасибо новой двухочковой системе, кстати. Она даёт шанс. Так что главный тренер Александр Андриевский работает достойно.«Трактор» при Германе Титове был тоже ужасен, но вот Алексей Тертышный пришёл, затянул гаечки в обороне – и теперь Челябинск вообще шагает в ногу с «Куньлунем» в борьбе за плей-офф. Очень круто! А посмотрите, какая стабильность появилась в «Динамо» при Владимире Крикунове! Вот он, опытный мэтр. Его даже летящая в голову шайба не смущает. Знай гнёт свою линию, прокачивает команду через баллоны. Бело-голубые устами Валерия Шанцева пообещали, что будут в плей-офф. Но теперь мы реально верим, что так и произойдёт. Спасибо железной руке Васильича.Владимир Крикунов. Фото: Владимир БеззубовА как это ещё назвать? Рижское «Динамо» с первых дней чемпионата давило на полный газ. И даже взлетало на первое место в Западной конференции. Не просто так в стартовый состав «Матча звёзд» были отобраны болельщиками обаятельный защитник-бородач Мэтью Майоне, а также неутомимый форвард Линус Виделль. Но теперь динамовцы начали проигрывать всем подряд, будто из них воздух выпустили. Похоже, что кончилась физика? Уже девятое место, вне зоны плей-офф. Рига, подтянись! Второй сезон подряд Череповец ведёт суровую борьбу за место под хоккейным солнцем. Этой весной «Северсталь» сенсационно вышла в плей-офф, где в первом раунде рубилась со СКА. Теперь старт получился неудачным. По рейтингу КХЛ команда занимает предпоследнее место, ниже только «Адмирал». Но в Череповце сменили весь штаб, активно ведут себя на рынке. Похоже, вторая половина сезона будет сильнее. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Северсталь» (Череповец). Андрей Разин.Да, интересно будет посчитать статистику по итогам сезона. Ведь 22 декабря нас ждёт резкий скачок посещаемости, когда КХЛ должна установить рекорд. Матч СКА - ЦСКА состоится на футбольной «Газпром Арене», и на мероприятии может побывать 68 000 зрителей. Ожидаем рекорд всех времён для нашего хоккея. И держим в уме, что такие матчи стоит проводить ежегодно. Интересно изучить состав команды, которая выступит на Кубке Первого канала. Ведь это же срез КХЛ. Так вот, в составе сборной России сразу 10 игроков ЦСКА и 10 игроков СКА. В сумме – 20, и это очень похоже на то, как год назад формировалась олимпийская сборная. Но есть «Авангард», «Автомобилист», «Металлург», «Ак Барс», «Локомотив», «Салават Юлаев». Есть не только топ-бомбардиры, но и рабочие лошадки. И это хороший смотр КХЛ на международной арене.]]></text>
</doc>
