<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[2:0 и на Востоке. «Авангард» снова побеждает в Балашихе]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/31/437048.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Позавчера «Авангард» с победы начал финальную серию Востока. Досталась она омичам тяжело, решающий гол был забит в овертайме и засчитан после тренерского запроса «Салавата Юлаева» на помеху вратарю. Игра получилась равной, и от второго матча все также ждали высоких скоростей, обилия голов и опасных моментов.ФОТОЛЕНТА. 31.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Авангард» (Омск) - «Салават Юлаев» (Уфа)Между матчами всеобщее внимание привлёк заочный «баттл» талисманов клубов – Ястреба и Куницы. Тема возникла после того, как из-за некоторых разногласий уфимский талисман не смог приехать в Балашиху. «Авангард» после этого устами Ястреба пригласил коллегу на второй матч и предложил танцевальное состязание. Тот в ответном видеоролике на состязание согласился, правда, уже на своей территории, в Уфе.Главным изменением в составе хозяев стало возвращения в строй Евгения Медведева. Экс-капитан команды в последний раз выходил на лёд почти месяц назад, 1 марта в поединке первого раунда плей-офф против «Ак Барса». Больше изменений в составе хозяева не сделали.У «Салавата Юлаева» Павла Коледова во второй паре защитников заменил Артём Сергеев, также появился Станислав Гареев, Эдуарда Гиматова и Максима Майорова заменили Георгий Бусаров и Владислав Лукин.Матч начался с обоюдных атак, с той разницей, что хозяева почти каждую доводили до броска по воротам Юхи Метсолы, в то время, как «Салават Юлаев», создавая напряжение в зоне соперника, крайне редко тревожили Игоря Бобкова. Игра шла практически без остановок, кроме того в первый 20 минут команды обошлись без удалений. Самый опасный момент имел Кирилл Семёнов, выведенный на убойную позицию, но Метсола на удивление хладнокровно отразил опаснейший бросок в угол. Статистика бросков в створ по итогам 20 минут выглядела удивительной – 16-3 в пользу «Авангарда», при том, что подавляющим преимущество хозяев назвать было нельзя.После перерыва характер игры не изменился, гости создали несколько опаснейших моментов, но забили в итоге омичи: на 34-й минуте они добились своего в большинстве, причём в штрафной бокс отправился один из лидеров «Салавата» Йоонас Кемппайнен. Сергей Широков дождался своего часа, находясь прямо по центру ворот «Салавата». С первым броском Метсола справился, однако гости не сделали никаких выводов, и спустя несколько секунд Дэвид Деарне из-за ворот снова нашёл пасом Широкова, и на сей раз тот уже беспрепятственно расстрелял ворота.В третьем периоде события стали развиваться быстрее. Сначала «юлаевцы» отыгрались, причём тоже в большинстве – изумительным пасом за спину между ног Тему Хартикайнен вывел на бросок Владимира Ткачёва, которому осталось не промахнуться мимо пустого угла. Но радость фан-сектора «Салавата» была недолгой – ровно через три минуты у Тэйлора Бека получился отличный дальний кистевой бросок в девятку. Этот гол позволил его автору продлить серию с набранными очками до 10 матчей и повторить клубный рекорд, принадлежавший до этого самому Яромиру Ягру. Сложилось впечатление, что этот гол придал хозяевам дополнительных сил, а вот «юлаевцев», наоборот, несколько надломил. На 56-й минуте два Кирилла, Петров и Семёнов, продавили оборону «Салавата», Семёнов остановил шайбу рукой, а затем и отправил её в ворота – 3:1.Гости сняли вратаря, однако это не помогло – в пустые ворота влетел четвёртый гол. Серия при счёте 2-0 в пользу «Авангарда» переезжает в Уфу. Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Командная работа, командная победа. Все ребята были включены в игру, все компоненты проявились в этом матче. Это и большинство, и игра в равных составах, и действия Бобкова в воротах. В целом если вспомнить на большинство игр в этом сезоне, то думаю, что это была одна из самых содержательных игр. Мы доминировали, была дисциплинированная игра. Одно удовольствие тренировать такую команду. Серия переезжает в Уфу, нужно продолжать в том же духе.Николай Цулыгин, главный тренер «Салавата Юлаева»:- Сегодня «Авангард» нас полностью переиграл. В желании, в движении, во всём. Мы сегодня уступили по игре. Я недоволен всей командой. У нас нет таких, кто играл лучше. (Чемпионат)]]></text>
</doc>
