<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Ак Барс» - ЦСКА: четвёртая попытка чемпиона одолеть лидера. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/13/431567.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Металлург Мг, #Витязь, #Трактор, #Северсталь, #Локомотив, #Торпедо, #Ак Барс, #ЦСКА, #Спартак, #ХК СКА, #Динамо Москва, #Йокерит, #Динамо Минск, #Слован.]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Витязь (Московская область) (начало в 17:00 мск)«Металлург» перед паузой на Евротур прервал серию поражений, одолев «Автомобилист» (3:2). Всё чаще выходит на лёд 23-летний Артём Загидулин, тренерский штаб хочет проверить голкипера перед началом плей-офф. Подопечные Йозефа Яндача попробуют завоевать право домашнего льда в первом раунде, Магнитогорск уже готовится к началу игр на вылет.«Витязь» упустил преимущество в два гола и уступил «Сочи» (2:3 ОТ), поражение стало для команды третьим подряд. Подольский коллектив близок к завоеванию путёвки в розыгрыш Кубка Гагарина, но расслабляться ему пока рано. Выбыл из строя нападающий Александр Сёмин, его партнёр Миро Аалтонен не набирает очков на протяжении пяти игр.16 ноября «Металлург» увёз победу из Подольска – 4:1, дублем отметился Николай Кулёмин. В Магнитогорске «Витязь» не выигрывает с 2014 года.Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхТрактор (Челябинск) – Северсталь (Череповец) (начало в 17:00 мск)«Трактор» в первой игре после Евротура уступил «Нефтехимику» (1:3), ослабив свои позиции в борьбе за участие в плей-офф. Сохраняются проблемы с результативностью – в пяти последних матчах челябинцы забросили только восемь шайб. Подобная тенденция настигла даже самого результативного игрока клуба Райана Стоа (11+16), форвард не забивает на протяжении месяца.«Северсталь» потерпела 23-е подряд поражение от СКА, забив только один гол в Санкт-Петербурге (1:4). Заболел и не сумел выйти на площадку Юрий Трубачёв, с капитанской нашивкой вышел молодой Игорь Гераськин. Череповецкий клуб сегодня сыграет заключительный выездной матч в «регулярке», три оставшихся игры пройдут дома.В текущем чемпионате «Трактор» и «Северсталь» обменялись победами – 2:1, 0:4.Трансляция: КХЛ ТВ HD(16:50)наверхЛокомотив (Ярославль) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 19:00 мск)«Локомотив» удачно вернулся после паузы, взяв верх над минским «Динамо» (3:0). Оформил первый «сухарь» 19-летний Даниил Исаев, звёздный голкипер Александр Салак впервые в 2019 году попал в заявку «железнодорожников». Ярославль стабильно дарит лиге новые имена – свои дебютные минуты в КХЛ провёл 18-летний защитник Даниил Мисюль.«Торпедо» устроило отчаянную «перестрелку» с «Автомобилистом» (5:6), но не сумело взять очков. Наставник нижегородцев Дэвид Немировски назвал турнирное положение «сложным» – над клубом нависла угроза потерять шансы на плей-офф. Прервал безголевую серию Денис Паршин, 32-летний форвард остаётся лучшим бомбардиром (15+24) команды.«Локомотив» и «Торпедо» трижды встречались в нынешнем сезоне, дважды Ярославль уступил – 4:3 Б, 2:4, 2:3 ОТ. По разу соперникам удавались волевые камбэки.наверхАк Барс (Казань) – ЦСКА (Москва) (начало в 19:30 мск)«Ак Барс» в последнем матче перед Шведскими играми уверенно победил «Торпедо» (5:1). Встреча стала запоминающейся для Даниса Зарипова – ветеран стал лучшим снайпером клуба в истории КХЛ (141 шайба). Лучшим бомбардиром в текущем сезоне остаётся Иржи Секач (22+21), но он пропустил последнюю тренировку и может сегодня остаться вне заявки.ЦСКА оформил серию из пяти побед, взяв верх над «Слованом» (4:1). Главным героем стал Кирилл Капризов, оформивший хет-трик и ведущий борьбу (27+16) за звание лучшего снайпера лиги. Не пропускает на протяжении 146 минут голкипер Илья Сорокин, его клуб на пороге повторения рекорда лиги по победам в «регулярке» - осталось выиграть один матч.ЦСКА – тяжелейший соперник для Зинэтулы Билялетдинова в текущем сезоне: «Ак Барс» проиграл подопечным Игоря Никитина трижды – 0:5, 2:4, 4:5. Четыре гола в ворота Казани забил Михаил Григоренко.Трансляция: Матч ТВ (19:25)наверхСпартак (Москва) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 19:30 мск)«Спартак» потерпел поражение в московском дерби, пропустив пять голов от «Динамо» (1:5). Тренер Игорь Уланов остался недоволен настроем подопечных, «не жертвующих собой». Московский коллектив расположился на шестой строчке Запада, сегодня он проведёт последний домашний матч в «регулярке». Может отметить юбилей Каспарс Даугавиньш – следующее очко станет для форварда 200-м в КХЛ.СКА ударно начал финишный отрезок регулярного чемпионата, взяв верх над «Северсталью» (4:1). Отметился тремя результативными передачами Никита Гусев: у «армейского» форварда теперь 60 голевых пасов, он повторил рекорд лиги, установленный Александром Радуловым. Команда потеряла своего капитана - Евгений Кетов выбыл из строя до конца марта.В нынешнем сезоне «Спартак» потерпел три поражения от СКА – 1:2, 0:6, 2:3 ОТ. В Москве «красно-белые» не побеждают «армейцев» с 2012 года.Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхХК Динамо М (Москва) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 19:30 мск)Московское «Динамо» одержало победу в дерби со «Спартаком» (5:1), упрочив позиции в борьбе за пятое место. Настоящее представление выдали  Дмитрий Кагарлицкий (23+37) и Вадим Шипачёв (19+44), хоккеистам покорилось сразу несколько клубных рекордов. Клуб во время перерыва упорно тренировался – Владимир Крикунов рассказал, что во время паузы игроки занимались дважды в день.У «Йокерита» продолжается выездная серия, где клуб взял четыре очка из восьми возможных. Финский клуб практически обеспечил себе право домашнего льда в плей-офф, ему сегодня достаточно победить. Коллектив Лаури Марьмяки демонстрирует отличную результативность (177 голов), но и достаточно много пропускает (144 гола).Московскому «Динамо» отлично удаются игры с «Йокеритом»: москвичи одержали десять побед подряд, три - в нынешнем сезоне (2:0, 4:3 ОТ, 3:2). Восемь очков набрала связка Шипачёв – Кагарлицкий. В случае, если финскому клубу удастся прервать неприятную для себя серию против «Динамо», он гарантирует себе минимум четвёртое место на Западе, а следовательно и преимущество своей площадки в первом раунде плей-офф.Трансляция: КХЛ ТВ HD(19:20)наверхСлован (Братислава) – Динамо (Минск) (начало в 20:30 мск)«Слован» не сумел одержать третью победу кряду, уступив ЦСКА (1:4). Братиславский коллектив уже не сумеет покинуть последнюю строчку в лиге, в его активе 27,2% от возможного числа очков. Самый результативный игрок «орлов» - 38-летний Джефф Таффе (11+17), американского нападающего уже вряд ли обойдут товарищи по команде.Минское «Динамо» ни разу не забило «Локомотиву», потерпев поражение со счётом 0:3. Подверг критике подопечных Андрей Сидоренко, специалист назвал игру «зубров» худшей в 2019 году. Как и сегодняшний соперник, белорусский клуб давно утратил шансы на участие в розыгрыше Кубка Гагарина, в его активе 40 очков после 57 игр.«Слован» трижды проиграл минскому «Динамо» в нынешнем чемпионате – 1:2, 3:5, 2:4.наверх]]></text>
</doc>
