<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Жилин]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: «Металлург» впервые уступает в овертайме Уфе]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/05/434324.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Кубок Гагарина]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Салават Юлаев (Уфа) 1 – 2 OT (0:0 1:1 0:0 0:1)По возвращении домой после двух матчей в Уфе, магнитогорцев ждал по-настоящему огненный прием. Фанаты «Металлурга» организовали флешмоб: десятки человек выстроились по обочинам дороги, ведущей к арене. И когда на ней появился клубный автобус, в руках каждого вспыхнули яркие сигнальные факелы. Получился настоящий коридор огня! «Магнитка» вернулась, чтобы зажечь на родном стадионе!В состав магнитогорцев вернулись защитники Яков Рылов, который пропускал два матча из-за дисквалификации и Григорий Дронов, испытывавший небольшие проблемы со здоровьем. Как и Антон Бурдасов у уфимцев – после столкновения с Рыловым во втором матче четвертьфинала он отправился в Германию на дополнительное медицинское обследование.Место на последнем рубеже хозяев занял Артем Загидулин, который стал одним из творцов уфимского успеха «Металлурга» в четвертой игре серии. У «Салавата» в воротах неизменный Метсола. Вратарская дуэль – одна из интриг хоккейного вечера.Стартовый период команды начали осторожно. «Магнитка» атаковала чуть чаще, но и гости уверенно отрабатывали в обороне. Голевой момент был у Сергея Мозякина – но пока капитан магнитогорцев никак не может открыть счет голам в нынешнем Кубке Гагарина. На седьмой минуте помощь потребовалась… лайнсмену! Евгению Юдину шайба попала в незащищенное место, однако арбитр вернулся в игру после того, как врачи «Магнитки» заморозили ушиб. Это плей-офф!ФОТОЛЕНТА. 05.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Металлург» (Магнитогорск) - «Салават Юлаев» (Уфа)Вскоре «Салават» заставил замереть сердце болельщиков «Металлурга» – Захар Арзамасцев выстрелил чуть выше створа. «Магнитка» самоотверженно отбилась в меньшинстве, но Уфа едва не забила по инерции. После мощного подготовленного щелчка Владимира Жаркова за Загидулина сыграл каркас ворот. Вскоре у Жаркова возник и второй голевой момент – после наброса Александра Кадейкина защитник едва не переправил снаряд в сетку, на пути встал щиток голкипера «Металлурга». Выручил Загидулин и во время позиционной атаки звена легионеров «Салавата» – прочитал комбинацию и  вовремя сместился под бросок Ларсена. 0:0 после 20 минут игры.На экваторе матча «Салават» реализовал большинство. На розыгрыш уфимской спецбригаде понадобилось всего полминуты. Загидулин мог выручать и в этот момент, но шайба все-таки предательски проскочила под блином. Этот перевод замыкал Дмитрий Кугрышев – 0:1. «Металлург» тут же ответил голом Мэтт Эллисона – канадец бильярдным набросом из-за ворот заставил шайбу от клюшки Метсолы отскочить в ворота. Ничья и по итогам двух третей матча.На 47-й минуте матча арбитры под музыку из советского телесериала про приключения Шерлока Холмса, звучащей на арене в Магнитогорске во время видеопросмотра, отправились проводить расследование: правомерен ли гол Филиппа Ларсена? Видеодоказательства неопровержимы – иностранец забил шайбу рукой. Взятие ворот отменяется! Фактически овертайм начался с этого самого момента – еще в середине третьей 20-минутки. А с сиреной он наступил де-юре. В третий раз из пяти команды не могут выявить победителя в отведенные для этого 60 минут – уже визитка противостояния!Это дополнительное время получилось самым коротким. Уже во второй атаке после ошибки хозяев при выходе из своей зоны Владимир Ткачев с передачи Кадейкина поставил точку. Уфа впервые в серии выиграла овертайм и вышла в лидеры. Николай Цулыгин, главный тренер ХК «Салават Юлаев»:– Хорошая боевая игра. Две равные команды бились до последнего. Здорово, что смогли выиграть в овертайме. Спасибо нашим болельщикам, их было слышно. Это нам помогло.Йозеф Яндач, главный тренер ХК «Металлург»:– Согласен, это была типичная игра для плей-офф. К сожалению, мы проиграли в овертайме, допустили ошибку. Спасибо и нашим болельщикам за поддержку – и дома, и на выезде. Серия не окончена, возвращаемся в Уфу. Хотим сыграть еще в Магнитогорске. Почему не стали брать запрос после гола в овертайме? Нам подсказали, что в этом нет смысла, там все было чисто.наверх]]></text>
</doc>
