<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 21. Чудинов забивает чудо-гол от своей синей линии]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/21/436241.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Виталий Орехов, #Даррен Диц, #Максим Чудинов, #Франсис Паре, #Анатолий Голышев, #Якуб Коварж, #Найджел Доус]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Автомобилист» провёл блестящий регулярный чемпионат, впервые в своей истории выиграв Восточную конференцию. Ударно стартовали подопечные Андрея Мартемьянова и в плей-офф: в первом раунде был легко пройден «Трактор» (4-0). В следующем раунде Екатеринбург ждала встреча с опытным кубковым бойцом из Уфы, и тут лидера «регулярки» настигли проблемы. После трёх матчей серии «Автомобилист» уступал со счётом 1-2 и надеялся вернуться на домашнюю арену при равном счёте, но четвёртая игра пошла по сценарию «Салавата». Уже к седьмой минуте уфимские хоккеисты забили дважды, прочно захватили инициативу и удерживали её до финальной сирены (4:2). Противостояние «Автомобилиста» и «Салавата» часто называют дуэлью блестящих вратарей и сегодня дрогнул Якуб Коварж – чех пропустил четыре гола после 13 бросков. Его финский визави Юха Метсола напротив, оказался на высоте, оформив 37 сейвов. Некоторые спасения голкипера выглядели просто шикарно, он справлялся с атаками даже при выходе «1 в 0».Ситуация для «Автомобилиста» резко ухудшилась – счёт в серии стал 1-3, клуб на грани вылета из Кубка Гагарина. Форвард Анатолий Голышев обрисовал ситуацию предельно ясно: «Серия не закончена, у нас есть три игры, будем выходить как на последний бой. Проведем анализ, у нас нет больше права на ошибку. Есть следующая игра и нужно кровь из носу выигрывать – тренеры скажут, что сделать».Состав «Автомобилиста» на четвёртый матч с «Салаватом» удивил – в заявке не оказалось опытнейшего форварда Найджела Доуса. Нападающий стал главным приобретением Екатеринбурга в межсезонье, за «регулярку» набрав 69 (28+41) баллов и став одним из лучших бомбардиров лиги. В Кубке Гагарина дела также шли неплохо, в семи играх Доус записал в актив 5 (2+3) очков. Но перед четвёртой встречей с «Салаватом» нападающий подхватил серьёзную инфекцию, его положили под капельницу. Вместе с Доусом пройти курс лечения пришлось и защитнику Михаилу Мамкину. Медикам команды нужно как можно скорее вернуть больных в строй – «Автомобилист» не имеет права на ошибку.Во втором периоде игры «Авангарда» и «Барыса» произошёл неприятный инцидент. Защитник астанинского коллектива Валерий Орехов не сумел подняться со льда после силового приёма форварда Виктора Стольберга, игрока «барсов» унесли с площадки на носилках. Стольберг получил от судей удаление «5+20», его действия были квалифицированы как «толчок на борт». Хоккеист «ястребов» может получить дисквалификацию, но у его оппонента ситуация значительно хуже: Орехова увезли на «Скорой помощи». Грубость в матче на этом не закончилась: позже носилки пришлось выносить для Сергея Шумакова, которого травмировал защитник «Барыса» Даррен Диц.  Счёт во встрече в Балашихе был открыт на 28-й минуте, заброшенную шайбу в актив записал нападающий «Авангарда» Александр Яремчук. Форвард воспользовался великолепной передачей Алексея Бондарева, в касание бросив точно в угол ворот «Барыса». Для 19-летнего Яремчука гол стал дебютным в КХЛ, нападающий проводил всего третий свой матч в розыгрыше Кубка Гагарина. Несмотря на звёздную атакующую линию, «Авангард» предоставляет шанс показать себя и молодому поколению.Четвёртая встреча «Авангарда» и «Барыса» вышла по-настоящему горячей: хватало как ярких моментов, так и откровенно жёстких силовых приёмов. Для коллектива Андрея Скабелки ставки были особенно высоки, в случае поражения Астана оказывалась в шаге от вылета в серии. До 48-й минуты счёт был равным, в упорной борьбе соперники забили всего по одному голу, но тут в дело вступил Максим Чудинов. Опытный защитник «Авангарда», еще не забивавший в нынешнем плей-офф, прошил Хенрика Карлссона мощнейшим броском от своей синей линии. Потрясающая шайба Чудинова стала решающей, но хоккеист на этом не остановился и оформил дубль. Подопечные Боба Хартли выигрывают со счётом 3:1 и оказываются на пороге выхода в финал конференции – нужна только одна победа. Нападающий «Автомобилиста» Франсис Паре: «Просто отстой, 60 минут и ничего у нас не получилось. Мы начали плохо матч, соперник воспользовался нашими ошибками. Сейчас у нас два выбора – плакать и злиться, что к пятнице мы будем уже готовы, или возвращаемся сейчас в самолет с улыбкой на лице. Не нужно думать о поражениях, нужен позитивный настрой».]]></text>
</doc>
