<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Спартак» и ЦСКА побеждают в дерби, триллер от чемпиона. Обзор 5 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/05/415382.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Барыс, #Слован, #Нефтехимик, #Салават Юлаев, #Торпедо, #Ак Барс, #Витязь, #Локомотив, #Динамо Москва, #Спартак, #ЦСКА, #ХК СКА, #Авангард, #Куньлунь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ХК Динамо М (Москва) – Спартак (Москва) 1 – 2 (0:1 0:0 1:1)Сегодняшняя игра в «Мегаспорте» стала второй из четырёх запланированных. Самой обсуждаемой болельщиками интригой стало то, что бело-голубые уже довольно давно не побеждали принципиального соперника, а точнее – в пяти поединках регулярных чемпионатов КХЛ. Не удалось «Динамо» выиграть и в матче, который состоялся совсем недавно – 22 октября. К поражению (2:4) добавился и весьма обидный во всех отношениях для бело-голубых гол – Андрей Кутейкин, перешедший в межсезонье в «Спартак», забросил из центральной зоны.ФОТОЛЕНТА. 05.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Динамо» (Москва) - «Спартак» (Москва)Если говорить о составах, что команды по разным причинам не смогли заявит двух ключевых игроков: «Спартак» отпустил домой Бена Максвелла, у которого родился сын, а вот «Динамо» из-за травмы лишилось Патрика Закриссона. Клуб внёс его в список травмированных до 7 декабря.Начало матча осталось за хозяевами, которые создали несколько отличных моментов у ворот Юлиуса Гудачека, но спартаковский голкипер был безупречен, в том числе в единственном за период меньшинстве. Постепенно гости выровняли игру, а под занавес периода ошибка Владимира Брюквина в средней зоне привела к контратаке «Спартака», Анатолий Никонцев оставил шайбу под бросок Робину Ганзлу, который хладнокровно поразил ворота Ивана Бочарова. Второй период прошёл в равной борьбе с обилием моментов, но голов зрители не увидели. Третий период получился более богатым на события. На 55-й минуте «Динамо» реализовало-таки большинство – Игорь Макаров доработал до конца на пятаке, добил отскочившую от Гудачека шайбу, забив свой первый гол за «Динамо». В середине периода бело-голубые потеряли на несколько смен Вадима Шипачёва, неудачно упавшего в средней зоне. В довершении всех несчастий хозяева пропустили второй гол – Каспарс Даугавиньш преуспел на добивании. В концовке матча бело-голубые получили шанс поиграть вшестером против четверых соперников, но «Спартак» отстоял победный результат.наверхАвангард (Омск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 5 – 1 (1:0 2:0 2:1)«Куньлунь» сумел в предыдущем поединке одолеть «Витязь» и немного поднял себе настроение после двух ощутимых поражений подряд – от СКА и минского «Динамо». «Авангард» дважды не без труда справился с «Адмиралом» и вернулся на вторую строчку Востока. «Куньлунь» же пока за пределами кубковой восьмёрки. Омичи пока – неразгаданный ребус для китайского клуба, который ни разу в своей истории не побеждал «Авангард».ФОТОЛЕНТА. 05.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин)Хозяева начали активно, но в гол преимущество воплотили только однажды – Вилле Покка в середине периода открыл счёт. На 33-й минуте Кирилл Петров протаранил оборонительные порядки «Куньлуня» и броском из-под защитника забил гол в своём 400-м матче в регулярных чемпионатах КХЛ. Ну а за несколько секунд до сирены на второй перерыв наброс Коди Франсона от синей линии неожиданно стал результативным, дезориентировав Барри Браста. После гола Ильи Михеева в начале третьего периода исход матча сомнений уже не вызывал. Единственное, что удалось «Куньлуню» - забить гол престижа.наверхЦСКА (Москва) – СКА (Санкт-Петербург) 3 – 1 (1:1 2:0 0:0)ЦСКА проводил второй матч за последние сутки: в гости к армейцам нагрянул их главный конкурент в борьбе за первое место Западной конференции - СКА. Обе команды подошли к очной встрече с внушительными победными сериями. Место в ударной тройке СКА занял пропустивший несколько матчей Павел Дацюк.ФОТОЛЕНТА. 05.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - СКА (Санкт-Петербург)Армейцы Невы довольно быстро повели в счёте, прервав длинную сухую серию Ларса Юханссона, которая продлилась ровно 160 минут. Любопытно, что рекорд текущего сезона принадлежит сегодняшнему визави шведа - Игорю Шестёркину. Ответ хозяев льда последовал ещё до перерыва: экс-форвард СКА Сергей Калинин с пятачка добил шайбу в ворота своей бывшей команды.Снова на коне оказалось звено Максима Шалунова, организовавшее вторую шайбу в ворота гостей. А увеличил разрыв ЦСКА в счёте Янник Хансен: армейский форвард оказался расторопнее всех на пятачке.Вместе с поражением в Москве у СКА оборвалась не только командная, но и несколько индивидуальных серий. Так до матча с ЦСКА очки в пяти играх подряд набирал Никита Гусев, упустивший шанс вернуться на первую строчку в споре бомбардиров регулярного чемпионата. Также прервались серии Максима Карпова и Александра Барабанова (четыре и три результативных матча подряд соответственно). ЦСКА же, благодаря шестой победе подряд, оторвался от СКА в турнирной таблице на три очка.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Салават Юлаев (Уфа) 2 – 3 (0:1 0:0 2:2)«Салават Юлаев» подошёл не в лучшей форме к матчу с «Нефтехимиком», команда Николая Цулыгина проиграла три последних матчах, а нижнекамцы наоборот два дня назад переиграли «Ак Барс» в татарстанском дерби. В день матча стало известно, что не сможет сыграть защитник хозяев Андрей Сергеев.Уфимцы с первых же секунд показали, что намерены уйти на паузу с хорошим настроением. В начале второй минуты Антон Бурдасов удачно отправил шайбу с пятака в ворота Андрея Макарова. Второй период запомнился лишь удалением до конца матча Николая Тимашова, после которого случилась потасовка у лавки «Салавата». Стоило Ильдару Шиксатдарову сравнять счёт в середине заключительного отрезка игры, как уфимцы решили исход встречи в свою пользу. Голы Павла Коледова и Линус Умарка в течение одной минуты позволили «Салавату» прервать серию неудач. Но это было ещё не всё, тут же состоялось несколько драк, после которых хозяева смогли отыграть только одну шайбу.наверхВитязь (Московская область) – Локомотив (Ярославль) 4 – 3 (2:2 1:1 1:0)В Подольск к «Витязю» приехал один из самых неудобных соперников команды Валерия Белова, если в Ярославле «витязи» ещё ни разу не выигрывали, то на родном льду это случается, но редко. У «Витязя» всего четыре победы над «Локомотивом» за 11 сезонов КХЛ. У команды Дмитрия Квартальнова постепенно возвращаются травмированные игроки, а место в воротах занял Александр Салак.Первый период получился результативным, каждая из команд успела полидировать в счёте, а на перерыв соперники ушли при счёте 2:2. Отдельно стоит выделить нападающего хозяев Александра Шевченко, проводившего первый матч в лиге почти за три года и сразу же отметившегося шайбой. Перестрелка продолжилась и во втором периоде, на шайбу Дениса Кокарева, гости тут же ответили голом Степана Санникова в большинстве. В начале третьего периода Александр Никулин обокрал трех игроков соперника и хладнокровно переиграл голкипера. Ярославцы сравняли счёт, но Валерий Белов взял запрос на «вне игры» и не прогадали. В концовке «Витязь» выстоял и добился трудовой победы.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Ак Барс (Казань) 3 – 4 OT (1:1 2:0 0:2 0:1)Накануне матча с «Ак Барсом» нижегородцы довели свою победную серию до четырёх матчей. Дважды в нынешнем сезоне «Торпедо» уже останавливалось на этой отметке, не в силах одержать пятую победу подряд. К тому же в трёх последних встречах между «Торпедо» и «Ак Барсом» успех неизменно праздновала команда Зинэтулы Билялетдинова.В первом периоде соперники обменялись заброшенными шайбами, а после перерыва «Торпедо», благодаря точным броскам Дениса Баранцева и Даниила Ильина хозяева вышло вперёд. Стоит отметить, что обе команды почти весь второй период провели в неравных составах: 20-минутка включила в себя восемь малых штрафов (по четыре с каждой стороны).Но в заключительном отрезке матча «Ак Барс» показал чемпионский характер. Сперва Андрей Марков вернул свою команду в игру, забросив шайбу в своём сотом матче в регулярных чемпионатах КХЛ. А за семь минут до сирены Александр Бурмистров сравнял счёт.«Ак Барс» мог решить все вопросы ещё в основное время, но Станислав Галиев не реализовал буллит за две с половиной минуты до окончания третьего периода. И всё же победу праздновали гости – Артём Лукоянов позволил «Ак Барсу» немного оторваться в таблице от плотной группы из «Металлурга», «Барыса», «Салавата Юлаева» и «Торпедо».наверхСлован (Братислава) – Барыс (Астана) 1 – 2 (0:0 1:2 0:0)Завершался игровой день в Братиславе, где местный «Слован» принимал астанинский «Барыс». Первый период команды провели не очень активно, нанеся всего семь (!) бросков в створ ворот на двоих. Вторая двадцатиминутка началась с шайбы Рудольфа Червены, который нанёс нанести точный бросок по воротам до того, как Джесси Блэкер успел ударить ему по лицу клюшкой.Удаления пошли одно за другим, и «Барыс» показал своё умение разыгрывать лишнего – Никита Михайлис точно бросил в ближний угол и сравнял счёт. Вскоре Дмитрий Гренц вывел гостей вперёд. Во второй половине матча команды действовали куда активнее у чужих ворот, хозяевам удалось закрепиться в зоне гостей на последних секундах встречи, но Доминик Граховина не дал словацкой команде перевести эту игру хотя бы в овертайм. «Барыс» уходит на перерыв на четвёртом месте Восточной конференции, а «Слован» отстаёт от зоны плей-офф на три очка.наверх]]></text>
</doc>
