<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 31. Отчаянные драки и победное возвращение Михеева]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/05/437513.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Тэйлор Бек, #Игорь Бобков, #Илья Михеев, #Сергей Шумаков, #Артём Сергеев, #Виктор Стольберг, #Павел Коледов, #Эдуард Гиматов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Состав «Салавата Юлаева» на четвёртый матч не удивил, тренерский штаб Николая Цулыгина обошёлся без перестановок. Иная ситуация была у «Авангарда»: лучший бомбардир (4+18) команды в плей-офф Тэйлор Бек остался вне заявки. Форвард, недавно повторивший клубный рекорд по серии с набранными очками, не сумел восстановиться после полученного в третьей игре повреждения. Впрочем, у болельщиков «ястребов» были и поводы для радости – впервые с 16 марта вышел на площадку нападающий Илья Михеев. 24-летний хоккеист провёл лучший регулярный чемпионат в карьере (23+22), забросил две шайбы и отдал пять результативных передач в Кубке Гагарина, но потом получил травму. Вместе с Михеевым вернулся в заявку форвард Максим Тальбо, чья последняя игра прошла 22 марта. Голкипер «Авангарда» Игорь Бобков по ходу третьей игры серии впервые был заменён в нынешнем плей-офф, уступив место Ивану Налимову. Сменщик отыграл свой отрезок достойно и не пропустил ни одного гола, создав интригу в выборе основного вратаря «ястребов» перед четвёртой встречей. Однако тренерский штаб решил оставить Бобкова в качестве первого номера, и голкипер не подвёл. В первом периоде «Салават» имел несколько шансов открыть счёт, но Бобков продемонстрировал хладнокровие и отличные навыки, сделав несколько блестящих сейвов.Счёт был открыт командой гостей: Сергей Шумаков записал в актив уже девятую шайбу в текущем плей-офф. Нападающий воспользовался ошибкой защитника «Салавата» Павла Коледова и убежал к воротам соперника, но забить оказалось не так просто. На огромной скорости Шумаков споткнулся и упал на колено, но благодаря хорошей координации мгновенно поднялся и сумел отправить шайбу мимо голкипера Юхи Метсолы.Участие Ильи Михеева в четвёртой игре было под вопросом – форвард активно работал на тренировках, но тренеры «Авангарда» могли его поберечь. Тем не менее, нападающий занял место во втором звене и показал, почему его возвращения так ждали. Обе шайбы Михеева вышли красивыми: первый гол был забит классным броском, второй – после скоростного прохода и уверенной реализации выхода «1 в 0». Форвард Семён Кошелев высоко оценил бенефис партнёра: «Михеев — наш лидер, мы все ждём от него такой игры, какую он сегодня показал».В столице Башкортостана было жарко. Помимо классных шайб и жёстких силовых приёмов не обошлось и без стычек. Защитник «Салавата» Артём Сергеев схватился в отчаянной драке с форвардом Виктором Стольбергом, даже не снявшим шлем. По количеству нанесённых ударов оппоненты были примерно равны, но Коледов сумел повалить игрока «ястребов». Результат вряд ли порадовал тренеров «Салавата»: Сергеев помимо стандартных пяти минут получил ещё 10 как зачинщик боя, Стольберг отделался лишь пятью минутами штрафа.Защитник «Салавата» Коледов вряд ли будет вспоминать четвёртую игру с «Авангардом». При первом голе соперника уфимский игрок упустил шайбу на синей линии, после чего Сергей Шумаков осуществил перехват и убежал в результативный забег к владениям Метсолы. В концовке матча Коледов неудачно пытался перехватить передачу и отправил шайбу в собственные ворота. Гол пришёлся очень некстати, удвоив отрыв гостей. Автором заброшенной шайбы признали форварда «ястребов» Дениса Зернова, что вряд ли утешило Коледова.На последних секундах игры, когда результат был уже предрешён, хоккеисты решили окончательно дать выход эмоциям. Первую массовую стычку, в которой рвался принять участие даже вратарь «Авангарда» Бобков, арбитры остановили, но вскоре зрители всё-таки дождались массовой драки. После вбрасывания хоккеисты устроили настоящую «рубку», но всё было «по-джентльменски» - один на один. Бойцы образовали три сражающихся пары, не обошлось без сорванных свитеров и крови.Форвард «Салавата Юлаева» Эдуард Гиматов: «Отличная игра, плей-офф, накал. Проиграли игру, но не проиграли бой. Главное, не проиграли душой. Тренеры сказали, надо дать бой сопернику? Ну да, чтобы они рано не радовались. Мы едем только ради победы. Кто знает, какая пятая игра будет, это война, наверное».]]></text>
</doc>
