<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россия: шесть из шести и бенефис Кучерова]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/19/452060.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная России, #сборная Швейцарии, #сборная Финляндии, #сборная Франции]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Одной из самых обсуждаемых новостей из лагеря сборной России было отсутствие в составе на игре против Латвии Кирилла Капризова. У новоиспечённого обладателя Кубка Гагарина пока явно не идёт игра в Словакии.Однако днём накануне игры со Швейцарией стало известно, что Капризов сыграет. Перемены объяснил главный тренер Илья Воробьёв. «Было принято решение вернуть Капризова в тройку к Кузнецову и Овечкину. А также – на большинство. Кириллу нужен шанс, чтобы вернуть уверенность в себе. Плюс мы каждый раз меняем состав под определенного соперника», - цитирует главного тренера «Спорт-Экспресс».Объяснил главный тренер и тот факт, что в сборной России до сих пор вакантно одно место.- Потому что нет необходимости. У нас все здоровы, все играют. В любом случае, мы можем завить игрока практически до конца турнира, - заметил Воробьёв.Высказал мнение о ситуации с Капризовым и главный тренер ЦСКА Игорь Никитин. «Чтобы стать большим игроком, нужно уметь проходить через всякие ситуации. Никогда не бывает все просто, и если Капризов выйдет из этой ситуации, то это пойдет ему на пользу. Конечно, он переживает. Но он человек умный и должен понимать, что все зависит только от него», - сказал Никитин ТАСС.После того, как 18 мая сборные Швейцарии и Германии проиграли, на чемпионате мира осталась лишь одна команда, не потерпевшая ни одного поражения – Россия. Сегодняшний соперник команды Ильи Воробьёва уступил в интереснейшем поединке Швеции (3:4). Главным изменением в составе швейцарцев было изменение на последнем рубеже. Рето Берра остался вне заявки, место в воротах занял Леонардо Дженони. Его визави стал Александр Георгиев.Довольно упорным получился поединок Россия – Швейцария на прошлогоднем чемпионате мира. Россияне одержали победу с минимальным счётом (4:3), причём все авторы голов вышли на лёд и сегодня: Капризов, Григоренко, Дадонов и Нестеров.Начало матча прошло с подавляющим преимущество сборной России, которая с первых же секунд обрушила на ворота Дженони град бросков. Швейцарцы выстояли, в том числе и в меньшинстве, но вскоре подопечные Ильи Воробьёва добились своего. И вновь гол стал плодом усилий лучшего звена в составе российской команды – Дмитрий Орлов, продемонстрировав впечатляющий дриблинг, продавил оборону Швейцарии и сумел бросить. Бросок не получился, однако к отскочившей от голкипера шайбе первым успел Артём Анисимов. Россияне вполне могли забивать ещё, однако к концу периода соперник, выдержав удар, осмелел и стал всё чаще беспокоить Георгиева.ФОТОЛЕНТА. 19.05.19. Чемпионат мира по хоккею 2019. Швейцария - РоссияНа старте второго периода швейцарцы попытались перехватить инициативу, тем более, что россияне продолжили удаляться. Но, без особых проблем пережив период активности соперника, сборная России в свою очередь реализовала большинство – Гусев с Кучеровым в очередной раз продемонстрировали чудеса взаимопонимания.В третьем периоде россияне спокойно удерживали победный результат, в нужные моменты выручал Георгиев, заработавший в итоге заслуженный «сухарь», а точку в матче поставил всё тот же Никита Кучеров, оформивший дубль. В группе сборной России осталось сыграть с командой Швеции. СтатистикаШвейцария – Россия – 0:3 (0:1, 0:1, 0:1)Голы: 0:1 Анисимов (Орлов, Гусев, 3:36), 0:2 Кучеров (Гусев, 26:20, б.), 0:3 Кучеров (Анисимов, Зайцев, 55:20).Вратари: Дженони – Георгиев.После победы сборной США над Германией (3:1), американцы вырвались на первое место в группе А. Однако мало, кто сомневался, что спустя несколько часов финны вернут себе лидерство. На счету сборной Франции на этом чемпионате пока лишь одно очко за поражение по буллитам от Дании.Несмотря на проигранный первый период (0:1), французы вполне могут занести его себе в актив. Команде Филиппа Бозона удалось выстоять втроём практически в течение минуты. В итоге финны затратили усилий ровно столько, сколько требовалось для победы. СтатистикаФранция – Финляндия – 0:3 (0:1, 0:1, 0:1)Голы: Кивиранта (Линдбом, Тюрвяйнен, 9:24), 0:2 Миккола (Песонен, 21:51), 0:3 Саллинен (Савинайнен, Куусела, 52:31). Вратари: Арди – Ланкинен.]]></text>
</doc>
