<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ак Барс (Казань)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Метсола, Постма, Старченко и Михайлов – лучшие игроки 8-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/29/414191.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Юха Метсола, #Пол Постма, #Роман Старченко, #Никита Михайлов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Юха Метсола («Салават Юлаев»), в трёх матчах одержавший две победы. Метсола отразил 97,27% бросков по своим воротам при коэффициенте надёжности 0,99 (оба показателя – лучшие в Лиге за неделю). Максимальный безголевой отрезок финского голкипера составил 81 минуту 49 секунд.– лучшим защитником признан Пол Постма («Ак Барс»), в четырёх гостевых матчах одержавший вместе с командой три победы и набравший в них 5 (1+4) очка. Его шайба в ворота «Амура» стала решающей. Канадский защитник не завершил ни один из матчей недели с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+4), а также заблокировал 5 бросков соперников и провёл три силовых приёма.– лучшим нападающим признан Роман Старченко («Барыс»), в трёх матчах одержавший вместе с командой три победы и набравший в них 6 (2+4) очка (лучший показатель недели). Его шайба в ворота «Сибири» стала победной. Нападающий казахстанского клуба набирал очки во всех матчах недели и не завершил ни один из матчей с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+3).– лучшим новичком признан нападающий Никита Михайлов («Сибирь»), в двух матчах недели отметившийся двумя результативными передачами. 20-летний форвард новосибирского клуба не завершил ни один из поединков с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+1), в среднем проводил на льду 15 минут 7 секунд и заблокировал 2 броска соперников.]]></text>
</doc>
