<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рекорды в Екатеринбурге, сражение за восьмёрку Запада. Превью 14 октября.]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/14/412067.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Куньлунь, #Слован, #Динамо М, #Локомотив, #Барыс, #Авангард, #Динамо Р, #Динамо Мн, #Северсталь, #Адмирал, #Амур, #ЦСКА, #Металлург, #Сибирь. Автомобилист, #Салават Юлаев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 15:00 мск)«Автомобилист» продолжает преследовать рекорд КХЛ, одержав 17-ю подряд победу со старта сезона. До повторения рекорда екатеринбуржцам нужно выиграть ещё три матча. Главный тренер Андрей Мартемьянов после встречи с «Сибирью» (4:1) главной причиной успехов назвал самоотдачу хоккеистов. Десять игр насчитывает результативная серия Найджела Доуса (5+9), сегодня легионер может установить клубный рекорд.

«Салават Юлаев» завершил домашнюю серию тремя викториями. В матче с «Трактором» (5:0) второй «сухарь» в сезоне оформил Юха Метсола, проводящий девятую подряд игру без замен. Отметился яркой дракой форвард Владимир Ткачёв, которого партнёры сравнили с известным бойцом Хабибом Нурмагомедовым.

«Автомобилист» удачно играет с «Салаватом» дома: последнее поражение (1:3) датировано 21 января 2013 года.

Трансляция: КХЛ ТВ (14:50)наверхМеталлург (Магнитогорск) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 15:00 мск)Победная полоса «Металлурга» прервалась во встрече с «Автомобилистом» (1:4). Место в воротах вновь занял Артём Загидулин, его опытный сменщик Василий Кошечкин имеет небольшие проблемы со здоровьем. Магнитогорский клуб не может пожаловаться на игру атакующей линии, но теперь её усилит ещё один форвард – американец Ник Шор подписал однолетний контракт.

«Сибирь» пока не может выбраться с последнего места, у клуба только 5 набранных очков в 17 играх. Во встрече с «Автомобилистом» (1:4) удаление до конца матча заработал тренер Максим Спиридонов, проявивший излишние эмоции на лавке. Новосибирцам необходимо наладить игру в обороне, 61 пропущенная шайба - худший показатель в КХЛ.

В рамках регулярных чемпионатов «Сибирь» не побеждает «Металлург» с 12 ноября 2014 года (4:1).

Трансляция: КХЛ ТВ HD (14:50)наверхЦСКА (Москва) – Амур (Хабаровск) (начало в 17:00 мск)Подопечные Игоря Никитина не знают поражений на протяжении 11 игр, пропуская в среднем чуть больше шайбы за матч. Пять встреч кряду пополняет бомбардирский счёт (4+3) Кирилл Капризов. Не все форварды ЦСКА в такой хорошей форме – новичок Янник Хансен по-прежнему не может забить первый гол в КХЛ, хотя провёл 12 игр.

«Амур» прервал полосу неудач, взяв верх над «Трактором» (3:1). Хабаровский клуб серьёзно отстаёт от зоны плей-офф, имея в активе только 9 очков после 15 матчей. Призваны усилить игру «тигров» новички – защитник Никита Александров и форвард Артур Болтанов, выменянный из «Металлурга».

ЦСКА приезжал в Хабаровск 21 сентября, уверенно взяв верх – 4:0. Голкипер Ларс Юханссон оформил «сухарь».наверхДинамо (Минск) – Северсталь (Череповец) (начало в 17:00 мск)Клуб из Беларуси набрал только два балла в последних пяти матчах. Команда Горди Дуайера замыкает таблицу Западной конференции, заработав 31,3%  от возможного количества очков. Главный тренер «Динамо» выразил разочарование текущими результатами, но вновь отметил улучшения в игре подопечных.

«Северсталь» также находится вне зоны плей-офф, у Череповца лишь 12 очков после 17 игр. Во встречах с «Ак Барсом» (0:2) и СКА (0:2) команде Александра Гулявцева не удалось забить ни одного гола. Клуб забивает меньше всех в КХЛ, поразив ворота соперников лишь 25 раз.

20 сентября «Северсталь» принимала «Динамо» дома, но не сумела удержать Андрея Костицына, оформившего хет-трик (1:4). Форвард сейчас в хорошей форме и набирает очки (3+2) четыре игры подряд.наверхДинамо (Рига) – Адмирал (Владивосток) (начало в 17:00 мск)Рижское «Динамо» очутилось в штопоре, проиграв шесть матчей с разницей заброшенных и пропущенных шайб 11-28. Не спасает латвийскую команду от поражений даже вдохновенная игра Линуса Виделля, входящего в число лучших бомбардиров лиги (10+11). Старается не отставать от шведа и защитник Мэтью Майоне с 19 (5+14) баллами.

«Адмирал» находится в игровом кризисе, добыв лишь одну победу в десяти матчах. Неудачи влияют даже на тренерский штаб: во встрече с ЦСКА (1:2) удаление до конца игры получил наставник Сергей Светлов, позже принёсший извинения за эмоциональный срыв. Не у всех «моряков» идёт игровой спад: ветеран Сергей Коньков набирает очки (2+2) четыре матча подряд.

Первая встреча «Динамо» и «Адмирала» произошла почти месяц назад, в серии буллитов сильнее оказался клуб из Латвии – 3:2. Виделль записал в свой актив гол, результативную передачу и решающий буллит.наверхАвангард (Омск) – Барыс (Астана) (начало в 17:30 мск)Команда Боба Хартли сбавила обороты после удачного старта, потерпев три поражения. Наставник «Авангарда» видит проблему в слабой реализации моментов, в той же игре с «Салаватом Юлаевым» (2:3)  успешными стали только два броска из 64.13 октября исполнилось 10 лет со дня трагической гибели 19-летнего форварда Алексея Черепанова. Тренировка «ястребов» началась с минуты молчания.«Барыс» продолжает подъём в таблице, практически не проигрывая в последние недели. По четыре матча продолжаются результативные серии Даррена Дица (2+3) и Кёртиса Волка (2+4). Главный тренер клуба Андрей Скабелка рассказал о желании дать игровое время молодёжи, но признал, что накал чемпионата пока слишком высок.«Авангард» с огромным трудом увёз из Астаны два очка 18 сентября – «Барыс» отыгрался со счёта 0:3, уступив только в серии буллитов (3:4 Б).Трансляция: КХЛ ТВ HD (17:20)наверхХК Динамо М (Москва) – Локомотив (Ярославль) (начало в 17:30 мск)Московское «Динамо» получило три дня отдыха после неудачного дерби с ЦСКА (1:5). После прихода Владимира Крикунова клуб начал подъем в таблице, но пока остаётся вне пределов лидерской восьмёрки. Продолжает расширяться лазарет команды – получили травмы Юусо Хиентанен и Патрик Закриссон. В таких условиях нельзя обойтись без усиления – подписан контракт с опытным защитником Алексеем Пепеляевым.

«Локомотив» продолжает выездную серию, в рамках которой обыграны СКА (1:0 ОТ) и минское «Динамо» (5:2).  Одно из главных действующих лиц  ярославцев - Андрей Локтионов, шесть игр подряд не покидающий лёд без очков (3+5). Достойно заменяет травмированного Александра Салака молодой Илья Коновалов, отражающий 91,8% бросков.

В сезоне 2017/2018 «Динамо» дважды уступило «Локомотиву» - 0:2, 1:2 ОТ.

Трансляция: КХЛ ТВ (17:20)наверхСлован (Братислава) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 18:00 мск)«Слован» исправился после череды неудач, взяв верх над «Сибирью» (2:1 ОТ) и «Авангардом» (3:2 ОТ). Удачные матчи позволили коллективу из Братиславы максимально близко подобраться к зоне плей-офф. Следующая победа станет 100-й в «регулярках» КХЛ для опытного голкипера Якуба Штепанека.

«Куньлунь» вплотную приблизился к заветной восьмёрке Востока, обыграв поочерёдно «Адмирал» (3:2) и рижское «Динамо» (3:1). Вскоре Александр Лазушин, проведший несколько игр без замен, сумеет передохнуть – состав «драконов» пополнил опытный Барри Браст. 35-летний вратарь известен жёстким нравом на льду и яркими сэйвами – болельщикам обеспечено яркое зрелище. Еще один вратарь Иван Налимов и форвард Вели-Матти Савинайнен продолжают залечивать травмы.

Первая игра «Слована» и «Куньлуня» в сезоне получилась очень яркой – 3:4 Б, «орлов» не спас даже хет-трик Михала Ржепика.наверх]]></text>
</doc>
