<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ларс Юханссон: «Наконец-то могу поговорить в раздевалке по-шведски!»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/11/411776.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Разговор на бегу, #Ларс Юханссон]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[По итогам пятой игровой недели Юханссон был признан лучшим голкипером. Ларс одержал победы в двух гостевых матчах недели (в одном из них – на ноль) и пропустил всего одну шайбу. Голкипер московского клуба отразил 97,78% бросков по своим воротам при коэффициенте надёжности 0,50.- Поздравляем, Ларс. Это признание для вас является чем-то особенным?- Всегда большая честь быть признанным лучшим игроком, хоть и недели. Но я бы, конечно, не получил его без команды. Мы действуем лучше и лучше с каждой игрой. Спасибо партнёрам за надёжную игру в обороне. Если все действуют хорошо, то и вратарям жить легче становится.- Вы второй сезон в ЦСКА, есть различия с предыдущим?- Сейчас с самого начала я знаю систему игры, ребят в команде, да и в целом есть уверенность в своих силах. Мы хорошо начали чемпионат, есть длинная победная серия, и нужно только продолжать. Это самое важное.- Тем не менее, начало сезона было не самым удачным, особенно первые матчи на новой арене…- Да, первая игра на ней с «Локомотивом» была не самой лучшей для меня. Но в последние недели мы заметно прибавили, причём играли с хорошими соперниками. Всегда были равные битвы, с московским «Динамо». Несмотря на счёт, до третьего периода не было известно, чем всё закончится...- Как вам на «ЦСКА Арене»?- Заранее знали о переезде, и действительность не обманула ожиданий. Это отличное место для игры в хоккей, особенно, когда собирается полный дворец. Думаю, что дальше будет только лучше. Больше важных матчей – больше зрителей.- Новая арена, и такие же большие цели, как и раньше?- Конечно! Мы хотим побеждать и достичь вершины.- В этом сезоне вы столкнулись с неожиданной проблемой. В ЦСКА сейчас шесть легионеров, и кто-то не попадает в заявку на матч.- Честно говоря, это не давит на меня. Правила давно известны, поэтому без разницы - один легионер в команде или больше. Я должен выкладываться в каждом матче, чтобы заслужить право играть.- В прошлом году вас не привлекали в национальную сборную, может в этом удастся туда попасть?- Не думаю об этом. Если тренеры обратят на меня внимание - с удовольствием поеду в сборную. Сейчас главное - хорошо играть в клубе, это моя основная цель.- В этом сезоне в ЦСКА появился ваш соотечественник Клас Далбек.- Наконец-то я могу поговорить по-шведски в раздевалке! Клас – отличный парень и вносит большой вклад в общее дело.- Наверняка и датчанин Янник Хансен может присоединиться к вашим разговорам?- Он всё понимает, но не хочет с нами говорить по-шведски – только по-английски!Ларс Юханссон. Фото: Юрий КузьминЛарс ЮханссонРодился 11 июля 1987 года в городе Авеста (Швеция)Карьера: 2007-2011 – «Мора» (Швеция), 2011-2013 – «ВИК Вястерос» (Швеция), 2013-2016 – «Фрёлунда» (Швеция), 2016-2017 – «Рокфорд» (АХЛ), 2017-н.в. – ЦСКАДостижения: чемпион Швеции (2016), победитель Лиги чемпионов (2016)]]></text>
</doc>
