<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россия во второй раз уступает на Чешских играх]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/04/451250.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная России, #сборная Финляндии, #сборная Чехии, #сборная Швеции]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Как и ожидали болельщики, тренерский штаб сборной России выпустил против финнов НХЛ-овский десант, присоединившийся к сборной накануне. В результате на лёд вышла настоящая «Дрим-тим». По сравнению с проигранным в среду поединком со сборной Швеции (4:6) в заявке не оказалось Александра Кадейкина, Александра Барабанова, Богдана Киселевича, Артёма Блажиевского и Ильи Михеева. Их заменили Александр Овечкин, Евгений Кузнецов, Никита Зайцев, Дмитрий Орлов и Иван Телегин. Произошла замена и на последнем рубеже – место в воротах занял Александр Георгиев.ФОТОЛЕНТА. 04.05.19. Еврохоккей тур 2018/2019. Чешские игры. Россия - Финляндия.Финны в четверг сумели сломить сопротивление хозяев турнира, чехов (3:2).Первое же удаление россиян финны реализовали, хотя гол получился курьёзным. Динар Хафизуллин, пытаясь прервать передачу Харри Песонена на пятак, срезал шайбу в свои ворота. Сборная России может занести себе в актив убойный бросок Овечкина из круга вбрасывания, однако под занавес периода финны могли забивать ещё – один на один с Георгиевым выскочил Кристиан Куусела. При этом в желание забить у российской сборной было настолько сильным, что на реализацию первого большинства вышли пять (!) нападающих: Капризов, Кузнецов, Григоренко, Овечкин и Ковальчук.Мало, что изменилось после перерыва. Российским звёздам никак не удавалось наладить игру в атаке и поставить на поток создание опасных моментов, в том числе и в большинстве. Финны же, почувствовав, что у звёздной российской команды проблемы, осмелели и стали создавать опасность у ворот Георгиева и в меньшинстве. Подопечные Юкки Ялонена довольно спокойно ждали своего шанса. Он пришёл, и снова в большинстве. Микко Лехтонен решился на дальний бросок, его партнёры умело перекрыли обзор Георгиеву, который не сумел остановить шайбу.Третий период также не принёс существенных перемен. Более того, на 46-й минуте Оливер Каски как под копирку срисовал второй гол, бросив издалека и застав Георгиева врасплох – в штрафном боксе вновь, как и в предыдущем случае, находился Никита Кучеров – 0:3, и стало понятно, что финны вряд ли отдадут такое преимущество. От «сухого» поражения сборная России спаслась за полторы минуты до сирены - Георгиев покинул ворота, и в результате сработала связка Кузнецов – Овечкин. Форвард россиян на сей раз не промахнулся со своей излюбленной позиции. В этот момент у сборной России на льду было шесть игроков атаки. Следующий матч подопечные Ильи Воробьёва проведут завтра против сборной Чехии.СтатистикаРоссия – Финляндия – 1:3 (0:1, 0:1, 1:1).Голы: 0:1 Песонен (5:00, б.), 0:2 Лехтонен (Райала, Какко, 30:27, б.), 0:3 Каски (Оямяки, 45:51, б.), 1:3 Овечкин (Кузнецов, 59:09).Вратари: Георгиев – Ланкинен.Чехи после поражения в первом матче от финнов (2:3) значительно поменяли состав. Интересно, что тренерский штаб Милоша Ржиги свёл в одном звене братьев Зогорны – Томаша и Гинека, которые со следующего сезона будут выступать за «Амур».В первом периоде чехи были более активны, и на 8-й минуте это принесло свои плоды – Дмитрий Яшкин доработал эпизод до конца, бросил с отрицательного угла, и шайба от штанги, а затем от ноги Хенрика Лундквиста оказалась в воротах. Во втором периоде Яшкин снова отличился, но судейская бригада КХЛ в составе Константина Оленина и Евгения Ромасько после просмотре определила помеху вратарю. После этого игра успокоилась, у «Тре Крунур» не получалось создавать действительно опасных моментов у ворот Патрика Бартошака.В третьем периоде хозяева сыграли предельно строго в обороне и были вознаграждены двумя голами в пустые ворота.СтатистикаЧехия – Швеция – 2:0 (1:0, 0:0, 2:0).Голы: 1:0 Яшкин (Скленичка, 7:04), 2:0 Палат (57:53 – п.в.), 3:0 Ворачек (Рутта, 58:49 – п.в.).Вратари: Бартошак – Лундквист.]]></text>
</doc>
