<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА может стать третьим клубом, вышедшим в плей-офф. Превью 10 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/10/426341.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[() – () (начало в мск)«Адмирал» привёз с выездной серии одну победу из трёх возможных, оставшись на последнем месте в лиге с 27 баллами. После поражения от «Металлурга» (1:3) главный тренер Сергей Светлов отметил рост уровня игры подопечных. Удачно начался 2019-й год для Дениса Вихарева: он забил три гола в трёх матчах, на счету форварда 20 (9+11) очков – личный рекорд.«Амур» приезжает во Владивосток, уступив в четырёх играх подряд при трёх заброшенных шайбах. «Тигры» опережают сегодняшнего соперника в таблице, заработав 31 балл в 45 матчах. Не попал в заявку на встречу с «Барысом» (2:4) Алексей Мурыгин, голкипер после возвращения в клуб отражает 90,7% бросков при коэффициенте надёжности 2,70.В текущем чемпионате «Адмирал» и «Амур» обменялись победами – 1:3, 2:0.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (12:20)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверх() – () (начало в мск)«Барыс» в последнем матче оказался сильнее «Амура» (4:2), победа стала третьей кряду. Залечил травму и набирает очки (1+4) на протяжении трёх игр ветеран Брэндон Боченски, лучший бомбардир (12+32) команды – защитник Даррен Диц. Сегодня вернётся в состав защитник Валерий Орехов, выступавший за Казахстан на МЧМ.«Куньлунь» ярко провёл первый матч выезда, уступив «Салавату» в «перестрелке» (4:7). Отметился первым голом в КХЛ 21-летний нападающий Кристофер Сето. Несмотря на семь пропущенных шайб, наставник «драконов» Юсси Тапола призвал не винить голкипера Томи Кархунена, отметив потери полевых игроков. Поражение помешало догнать идущий восьмым на Востоке «Трактор», в активе китайского клуба 41 балл после 46 игр. Пока не может отметиться очками в новом году второй бомбардир (9+13) команды Вилле Лаюнен.12 декабря «Куньлунь» уступил «Барысу» дома со счётом 1:4, в Казахстане «драконы» ещё никогда не побеждали.Трансляция: КХЛ ТВ (16:15)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверх() – () (начало в мск)Уфимская команда забросила 13 шайб в двух матчах, одержав победы над «Амуром» (6:1) и «Куньлунем» (7:4). По шесть очков набрали легионеры Линус Умарк (2+4) и Тему Хартикайнен (3+3). Как заявил в разговоре с пресс-службой клуба Умарк, у идущего шестым на Востоке «Салавата» растёт качество игры и наладилась реализация большинства.Рижское «Динамо» в последнем матче проиграло «Северстали» (2:3 ОТ), упустив победу за 18 секунд до конца основного времени. Наставник рижан Гиртс Анкипанс признался, что доволен заработанным баллом в рамках борьбы за восьмёрку. Четыре встречи подряд не покидает лёд без очков (2+3) Линус Виделль, на матч меньше насчитывает результативная серия (1+2) Лауриса Дарзиньша.7 декабря «Салават» увёз два очка из Риги, взяв верх со счётом 4:2 при дубле Йоонаса Кемппайнена.Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:45)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверх() – () (начало в мск)«Локомотив» оформил серию из трёх побед, одолев дома грозный ЦСКА (1:0). Оформил второй «сухарь» подряд и седьмой в сезоне Илья Коновалов, 20-летний голкипер «железнодорожников» усадил на скамейку опытнейшего Александра Салака. Ярославский коллектив почти нагнал идущий третьим на Западе «Йокерит», имея на счету 63 очка после 47 встреч.СКА приезжает в Ярославль после яркой победы над «Автомобилистом» (6:0). Отметился двумя очками и обошёл Найджела Доуса (22+33) в гонке бомбардиров форвард Никита Гусев (13+43). Второй по результативности игрок армейцев – Александр Барабанов (11+22), установивший личный рекорд результативности. Сегодня петербуржцы могут обеспечить себе выход в плей-офф, но для этого нужно набрать больше очков, чем рижское «Динамо» в параллельном матче.22 сентября «Локомотив» уступил СКА дома (0:2), через три недели взяв реванш на территории соперника – (1:0 ОТ). С учётом плей-офф ярославцы проиграли армейцам 10 последних домашних встреч.Трансляция: КХЛ ТВ (18:50)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверх]]></text>
</doc>
