<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Жидков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Клуб «тысячников». Добро пожаловать, Сергей Мозякин!]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/11/411737.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Сергей Мозякин, #Данис Зарипов, #Денис Платонов, #Андрей Субботин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Первым хоккеистом, сыгравшим 1000 матчей в отечественных чемпионатах, стал Андрей Субботин. Здесь надо сделать одно пояснение. В некоторых сезонах составной важной частью чемпионатов являлись переходные турниры, проведение которых заранее было оговорено. Именно по итогам этих турниров определялись итоговые места для команд высшего эшелона. Некоторые историографы почему-то в индивидуальные показатели игроков включали только встречи в этих турнирах между командами своих эшелонов, что, на наш взгляд, не совсем верно. Ведь конечный итог соревнования определяется по всем играм. У некоторых игроков, достигших отметки в 1000 матчей, в карьере были и игры в переходных турнирах. На сегодняшний день почётный список по датам достижения рубежа выглядит следующим образом (в скобках клуб и дата). Андрей Субботин («Автомобилист» 11.12.2011), Виталий Прошкин («Салават Юлаев» 24.01.2012), Алексей Трощинский («Витязь» 20.02.2012), Алексей Калюжный («Локомотив» 15.02.2013), Дмитрий Рябыкин («Трактор» 5.12.2013), Константин Горовиков («Динамо» М 4.09.2015), Илья Горохов («Локомотив» 23.10.2015), Виталий Атюшов («Амур» 6.01.2016), Данис Зарипов («Металлург» Мг 8.01.2016), Илья Никулин («Динамо» М 23.01.2017), Сергей Мозякин («Металлург» Мг 10.10.2018).Андрей Субботин.Фото: Юрий КузьминПо количеству проведённых игр ранжированный список имеет другую последовательность (в скобках количество игр в переходных турнирах). Алексей Калюжный – 1163 (0), Данис Зарипов – 1151 (0), Виталий Атюшов – 1119 (21), Константин Горовиков – 1117 (22), Виталий Прошкин -1101 (36), Илья Никулин – 1090 (0), Илья Горохов – 1078 (0), Андрей Субботин – 1066 (30), Алексей Трощинский – 1059 (4), Дмитрий Рябыкин – 1058 (0), Сергей Мозякин – 1000 (0). Андрею Субботину в день достижения тысячной отметки было 38,86 лет. Остальные 10 игроков достигали отметки в 1000 игр в более молодом возрасте. Самый молодой в списке – Данис Зарипов – 34,79 года. До отметки в 1000 игр добрались 6 защитников и 5 нападающих. Только 3 игрока в юбилейных играх отметились результативными действиями: у Субботина гол, а у Прошкина и Зарипова – передачи. Вернёмся непосредственно к Мозякину. В своей карьере на высшем уровне он выступал за 4 клуба: ЦСКА-а, ЦСКА, «Химик» (затем переименованный в «Атлант») и магнитогорский «Металлург». За ЦСКА-а он, будучи игроком ЦСКА, выступал в сезоне 2000/2001 в турнире за 13-18 места на правах аренды. Тогда он провёл 9 игр и только в этих 9 играх выходил на лёд под № 23. А в 991 игре он неизменно выходил под № 10. Что дало повод болельщикам называть его «Золотым червонцем». И надо сказать, что болельщики оказались неплохими провидцами – за карьеру Мозякин вместе со своими командами выигрывал золото различных турниров. И чемпионатов страны, и чемпионатов мира, и Олимпийских игр. Сергей Мозякин. Фото: Андрей ГоловановЗа 18 сезонов Мозякин провёл 844 игры в регулярных чемпионатах и 156 в плей-офф. Расклад по командам выглядит так: ЦСКА-а (9), ЦСКА (185), «Химик»/»Атлант» (325), «Металлург» (481).О многочисленных снайперских и бомбардирских рекордах Сергея известно многое, и уже можно писать отдельную книгу. Приведём некоторые факты его игроцкой биографии, о которых известно гораздо меньше. В 578 играх его команды одерживали победы, 734 игры он закончил без отрицательного показателя полезности «плюс/минус», а 401 игру с положительным показателем полезности. Его суммарный показатель полезности за годы выступлений равен «+231». В последних 7 сезонах провёл 416 игр и получил только 56 минут штрафа. Не удивительно, что за это время он 4 раза получал приз «Джентльмен на льду», а всего в его коллекции 7 таких призов. В 6 из 10 проведённых чемпионатов КХЛ признавался лучшим бомбардиром. 4 раза выигрывал приз самому ценному игроку чемпионата «Золотая клюшка», дважды признавался MVP розыгрышей Кубка Гагарина, а также 7 раз входил в символическую сборную чемпионатов страны, получая «Золотые шлемы». Отметим также, что на его счету пока 124 победные шайбы и вряд ли в обозримом будущем кто-либо посягнёт на это число. В этом сезоне мы вправе ожидать, что еще несколько человек могут «дотянуться до тысячи». У Александра Попова на сегодняшний день 995 игр, у Дениса Платонова – 988, Дмитрия Сёмина – 950. В следующем сезоне это могут сделать Максим Рыбин (939), Юрий Трубачёв (931), Константин Корнеев (910), Сергей Коньков (895). "Металлург" (Магнитогорск) - "Автомобилист" (Екатеринбург). Денис Платонов, Сергей Мозякин. Фото: Максим ШмаковИ ещё одно событие, случившееся вчера нельзя обойти вниманием. Это 800-ый матч Дениса Платонова за «Металлург». Теперь 800 и более игр за один клуб в чемпионатах страны провели 6 хоккеистов: Сергей Жуков (959), Дмитрий Красоткин (893), Алексей Васильев (886), Александр Попов (865), Евгений Бирюков (830), Денис Платонов (800). У Даниса Зарипова пока 755 игр и вполне возможно, что в этом сезоне он пополнит этот список. Но гораздо ближе он к тому, чтобы провести наибольшее количество игр в чемпионатах страны. До повторения показателя Алексея Калюжного ему осталось провести 12 игр. Но произойдет это не раньше 15 ноября. Ждём!]]></text>
</doc>
