<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Суперматч в Хельсинки, испытание для «Динамо». Превью 11 декабря.]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/11/421340.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Салават Юлаев, #Йокерит, #Динамо Москва, #Северсталь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ХК Динамо М (Москва) – Северсталь (Череповец) (начало в 19:30 мск)Московское «Динамо» сегодня сыграет вторую встречу за два дня, вчера «бело-голубые» уступили СКА (0:2). Вернулись после травм в состав после серьёзных травм вернулись форварды Владимир Брюквин и Патрик Закриссон. Игра с «армейцами» непросто далась Владимиру Крикунову – вылетевшая со льда шайба рассекла главному тренеру «Динамо» голову, после чего пришлось обратиться за помощью к медикам и наложить швы.«Северсталь» приезжает в Москву после поражения в упорном матче с «Йокеритом» (3:4). Отметился дублем защитник Илья Хохлов, впервые отличившийся после перехода в череповецкий клуб. Провёл первую игру в КХЛ 18-летний форвард Герман Грачёв. Четыре встречи подряд набирает очки (2+2) белорусский форвард Владислав Кодола.24 ноября «Динамо» одолело «Северсталь» в гостях благодаря дублю защитника Ильи Никулина (2:1).Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхЙокерит (Хельсинки) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 19:30 мск)Финский клуб привёз с выездной серии четыре очка из шести возможных, сохранив за собой третью строчку Западной конференции. В игре с «Северсталью» (4:3) двумя баллами отметился Брайан О`Нилл, американский форвард – лучший бомбардир (8+24) «Йокерита». Удачно стартовал в КХЛ 19-летний нападающий Кристиан Весалайнен, не покидающий лёд без очков (1+2) на протяжении трёх матчей.«Салават Юлаев» не сумел остановить победную поступь ЦСКА, уступив «армейцам» в Москве – 0:3. Главный тренер Николай Цулыгин подчеркнул, что его команде не хватает «трудовых» голов во встречах с топ-клубами. Не забивает на протяжении 26 игр шведский форвард Линус Умарк, но при этом сохраняет звание самого результативного игрока команды (3+29).«Йокерит» выиграл четыре последних встречи у «Салавата» - 3:2, 2:1 Б, 2:0, 5:4 Б.Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверх]]></text>
</doc>
