<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Иван Бочаров: «Пойду искать шайбу с исторического матча»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/04/425489.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Иван Бочаров, #ХК Динамо Москва]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Ваши эмоции от новоселья?- Всё великолепно и для болельщиков, и для нас, хоккеистов: отличное освещение, мягкие бортики. Большие стёкла для удобства зрителей. По началу, когда мы пару недель назад проводили первую раскатку на новой арене, лёд был не самым лучшим. Но сейчас этот момент подправили. Единственное, что пока смущает – это лабиринты в подтрибунных помещениях. Нужно время, чтобы привыкнуть к новым условиям. - Есть ощущение, что вы вернулись домой?- Наверное, такие чувства испытывали наши родители или ветераны клуба, которые помнят хоккейные матчи на стадионе «Динамо». Мне кажется, мы не до конца осознаём этого момента. При том, что я воспитанник клуба, динамовец с детства и ещё совсем мальчишкой ходил сюда на футбол. - Впервые за долгое время на матче «Динамо» был аншлаг. Насколько это помогло в достижении результата?- Гораздо приятнее играть, когда на трибуны переполнены. Если честно, то удручало, когда на Ходынку приходило по три с половиной тысячи зрителей. Мы всё-таки играем для этих людей. В «Мегаспорте» я не припомню ни одного аншлага, последний раз он случался, наверное, ещё в Парке Легенд на матчах со СКА или «Спартаком». - Вы стали всего вторым вратарём в этом сезоне, не позволившем забросить «Автомобилисту». Уральцы уже не те, что в начале регулярки?- Нет, это очень сильная команда с прекрасным подбором игроков: Секстон, Да Коста, Доус – это лучшие ребята во всей лиге. И играть против них всегда интересно и сложно.Иван Бочаров. Фото: Владимир Беззубов- У вас есть традиция отмечать «сухие» матчи?- Ну раньше я коллекционировал шайбы, забирал их после каждой игры на ноль. Но как-то раз забыл это сделать и, считайте, традиция прервалась. - Сегодня идеальный момент, чтобы её возобновить!- Ну, значит, сейчас пойду искать шайбу с этого исторического матча. Но главное, что мы выиграли и сделали подарок своим болельщикам.- Знаете, что обошли «Спартак» в турнирной таблице и вырвались на пятое место Западной конференции?- Да, смотрел таблицу. У нас на одно очко больше, но у «Спартака» в запасе один матч. Поэтому продолжаем воевать дальше!Иван Бочаров родился 18 мая 1995 года в МосквеКоманды: ХК МВД (МХЛ) 2012-2016, «Сокол» Красноярск (ВХЛ) 2015-2016, «Динамо» Балашиха (ВХЛ) 2016-2017, «Динамо» Москва (КХЛ) 2017 – по настоящее время.Достижения: Чемпион ВХЛ (2017).]]></text>
</doc>
