<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Славная охота»… Итоги серии «Авангард» - «Салават Юлаев»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/10/438062.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Авангард, #Салават Юлаев, #Йоонас Кемппайнен, #Тему Хартикайнен, #Юха Метсола, #Сергей Шумаков, #Илья Михеев, #Тэйлор Бек, #Боб Хартли]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Если выход омичей в финал Востока выглядел закономерным, то уфимцы довольно неожиданно попали туда, даже если учесть, что по ходу плей-офф команда Николая Цулыгина постепенно набирала обороты. Лёгкость, с которой «Салават» убрал с пути победителя конференции «Автомобилист», поразила, как, впрочем, и преображение лидеров уфимского клуба.Первый матч серии в Балашихе получился как самым зрелищным, так и самым результативным. Сразу стало понятно, что игроки не собираются жалеть ни себя, ни соперника, жесткая, а временами и жестокая силовая борьба стала одной из особенностей этой серии с первых минут. «Салавату» пришлось дважды догонять соперника, и уфимский клуб успешно с этим справлялся. Более того, на 46-й минуте первое звено гостей раскрутило великолепную комбинацию в зоне «Авангарда», и Йоонас Кемппайнен вывел свою команду вперёд. Начинать серию с поражения явно не входило в планы хозяев, которые предприняли максимум усилий для того, чтобы отыграться, и на 53-й минуте добились своего – Виктор Стольберг использовал изумительный пас Дэвида Деарне, не промахнувшись по пустым воротам. В итоге судьба матча решилась в овертайме – роковым для «юлаевцев» стало удаление Артёма Сергеева за выброс шайбы – Сергей Шумаков в четвёртый раз пробил Юху Метсолу, гости попытались оспорить правильность гола, взяв запрос на помеху вратаря, но после просмотра судьи подтвердили: шайба заброшена по правилам.02.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Авангард» (Омск). Игорь Бобков, Сергей Шумаков, Алексей Семёнов. Фото: Светлана СадыковаВыплеснув силы и эмоции в первом поединке, ко второму «Салават Юлаев» подошел опустошённым. Это сразу бросалось в глаза, и этим преимуществом «Авангард» умело воспользовался. В первом периоде счёт бросков в створ ворот выглядел приговором для гостей – 16-3 в пользу «Авангарда». Однако реализовать преимущество ему удалось лишь в середине второго периода. Решающим стал третий период. «Салавату» удалось отыграться, но почти тут же Тэйлор Бек великолепным кистевым броском отправил шайбу в девятку ворот Метсолы и повторил клубный рекорд по матчам с набранными очками (10), принадлежавший до этого самому Яромиру Ягру. Гол стал переломным, «Авангард» инициативу больше не отдал и довёл матч до победы (4:1).Уфимцы весьма ответственно подошли к первому домашнему матчу серии, отлично понимая, что осечка может обойтись им слишком дорого и, по сути, решили исход поединка уже в первом периоде. Артём Сергеев, Йоонас Кемппайнен и Тему Хартикайнен забросили три шайбы в ворота Игоря Бобкова и вынудили тренерский штаб «Авангарда» выпустить на лёд Ивана Налимова. Получив столь солидный перевес, уфимцы сумели довести матч до победы, хотя во втором периоде вернувшийся в состав «Авангарда» Денис Зернов возродил интригу. Решающего перевеса хозяева добились уже в концовке поединка. Ко всем неприятностям омичей добавилась травма Бека.04.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Авангард» (Омск). Даниил Скориков, Семён Кошелев. Фото: Владимир БеззубовНесмотря на столь убедительную победу, «Салават» не смог добиться перелома в серии. Четвёртый матч запомнится болельщикам как самый жёсткий во всей серии. Решающим фактором в победе «Авангарда» стало возвращение в строй после травмы Ильи Михеева и восстановление звена Широков – Зернов – Михеев. Оно и внесло основной вклад в успех омичей. Богатым на голы стал второй период, вместивший камбэк хозяев после счёта 2:0 и дубль Михеева, вновь выведшего «Авангард» вперёд. Третий же запомнился масштабными боевыми действиями – на последней минуте дрались сразу шесть игроков. Итоги матча оказались неутешительными для хозяев – они пропустили четвёртый гол от Зернова, лишились из-за травмы Григория Панина, а затем по решению СДК КХЛ и Алексея Семёнова, признанного агрессором в драке и получившего дисквалификацию на один матч.«Салават» оказался на краю пропасти, статистика говорила о том, что в истории КХЛ было всего четыре случая, когда команда вытаскивала серию со счёта 1-3. Уфимцы сделали всё для того, чтобы повторить эти достижения, выйдя на пятый матч без двух основных защитников (Панина и Семёнова). В дебюте игры лёгкую шайбу пропустил Игорь Бобков, не закрывший ближний угол после броска Александра Бурмистрова. Однако в дальнейшем инициативой владел «Авангард», и после 49 минут основного времени хозяева уже вели в счёте (2:1). В начале третьего периода Зернов забил третий гол, который мог оказаться решающим. Но только в том случае, если бы был засчитан. «Салават» взял запрос на помеху вратаря, и после просмотра судьи отменили взятие ворот. Гости встрепенулись, вовремя подоспело удаление соперника, и Линус Умарк из круга вбрасывания идеально попал в девятку над плечом Бобкова. На сей раз дополнительное время не получилось столь коротким, как в первом матче. Лишь на 89-й минуте Йоонас Кемппайнен нашёл брешь между щитком Бобкова и штангой. Вновь не обошлось без тренерского запроса, который подтвердил правильность гола.06.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Авангард» (Омск) - «Салават Юлаев» (Уфа). Владимир Жарков. Фото: Юрий КузьминБолельщики «Салавата» не без основания надеялись на то, что теперь команда сумеет переломить ход серии. Для начала надо было выиграть домашний поединок. Однако он стал бенефисом вратарей и одновременно самым малорезультативным в серии. В основное время зрители увидели массу острых моментов, но все они завершались вмешательством Бобкова и Метсолы. В итоге вратарь «Салавата» установил индивидуальный рекорд по количеству отражённых бросков за матч – 69. Впервые в истории финалов Восточной конференции командам не хватило пяти периодов для выявления победителя. Лишь в середине шестого состоялся победный гол за авторством Алексея Бондарева, также засчитанный после просмотра момента.Искромётные 60 минут основного времени, шесть шайб, переход инициативы от одной команды к другой, множество великолепных комбинаций, - всё это не позволило выявить победителя первого матча. Получилось это у Сергея Шумакова. Интересно, что главный тренер «Авангарда» Боб Хартли уже успел уйти в подтрибунное помещение для телеинтервью, но начаться оно не успело, так как тренерский штаб «Салавата Юлаева» запросил просмотр на помеху вратаря. В итоге гол всё же был засчитан.В середине второго периода четвёртого матча Григорий Панин неудачно попытался атаковать у борта Максима Тальбо. Итог – падение, после которого защитник «Салавата Юлаева» с большим трудом доковылял до скамейки и больше не выходил на лёд не только в матче, но и во всей серии.Этот же четвёртый матч, изобиловавший силовой борьбой и стычками, завершился массовой дракой. Разбившись на пары, выясняли отношения Семен Кошелев и Даниил Скориков, Михаил Фисенко и Эдуард Гиматов, а затем Алексей Семенов решил проверить на прочность Никиту Пивцакина, за что и заработал затем одноматчевую дисквалификацию.В пятом поединке «Салават Юлаев» не имел права на ошибку, тем не менее, судьба серии висела на волоске. Продлил сезон для уфимцев тот, на кого и надеялись болельщики – в овертайме Йоонас Кемппайнен только одному ему известным способом сумел попасть в крошечное отверстие, оставленное Игорем Бобковым между щитком и штангой.Интересно, что судьбу этой результативной серии решил не нападающий, а защитник, более того, защитник, в последний раз отличавшийся в ноябре 2016-го (!) года будучи ещё игроком «Спартака». До 8 апреля на счету 36-летнего Алексея Бондарева значилась всего одна кубковая шайба – заброшена она была ещё раньше – в 2012-м году, тогда игрок выступал за магнитогорский «Металлург». И как же вовремя для его нынешней команды случилась вторая!Юха МетсолаФинский голкипер фигурировал в этой номинации и после серии с «Металлургом», причём, вполне заслуженно. То, что противостояние с «Авангардом» затянулось до шести матчей, – громадная заслуга Метсолы. Стоит лишь сравнить количество бросков, которое нанесли по его воротам, с аналогичным показателем у его соперников. Финн отразил 265 из 280 в шести матчах. Игорь Шестёркин – 117 из 128 (6), Илья Сорокин – 157 из 168 (7), Игорь Бобков – 141 из 153 (6). Как говорится, комментарии излишни.Юха Метсола. Фото: Владимир БеззубовТему ХартикайненЛегионерское звено «Салавата Юлаева» сохранило запредельный настрой на плей-офф и чуть было не вытянуло и эту серию. Взаимодействие в нём отлажено до мелочей. Линус Умарк идеально подносил снаряды (6 передач) своим коллегам, прежде всего, Хартикайнену, ставшему лучшим бомбардиром финалов конференций с 7 (2+5) очками и заслуженно признанным КХЛ лучшим нападающим третьего раунда плей-офф. Йоонас Кемппайнен набрал 4 (3+1) очка, зато из трёх голов два стали победными. В плей-офф – неоценимое качество.Тэйлор БекК решающим матчам плей-офф канадец, по ходу сезона перешедший из «Куньлуня», стал по-настоящему незаменим для «Авангарда». 3 (1+2) очка в первой игре серии, 2 (1+1) – во второй (победный гол). Жаль, что травма помешала игроку принять участие в дальнейших поединках противостояния.Илья Михеев24-летний форвард, не выходивший на лёд с 16 марта, перед четвёртым матчем серии выпрыгнул, словно чёртик из табакерки, сходу сотворив дубль (одна из шайб стала победной).Сергей Шумаков. Фото: Светлана СадыковаСергей ШумаковКак и положено лидеру, именно Шумаков решил в пользу своей команды исход первого, абсолютно равного матча, забив гол в овертайме. Ещё два гола по ходу серии вывели его на третье место среди бомбардиров команды в плей-офф.Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Прежде всего, хочу поздравить болельщиков «Авангарда» с этим успехом. Это великолепная история, учитывая наш переезд из Омска. Хочу поблагодарить «Салават Юлаев» за прекрасную серию, их команда росла по ходу сезона. Решающий матч мог завершиться как угодно, все зависело от мелочей. Мы могли закончить 7:6, но закончили 1:0 – оба вратаря работали великолепно.«Авангард»: Тэйлор Бек – 5 (2+3) очков в 3 матчах, Давид Деарне – 5 (0+5) в 6 матчах, Сергей Шумаков – 4 (3+1) в 6 матчах«Салават Юлаев»: Тему Хартикайнен – 7 (2+5) очков в 6 матчах, Линус Умарк – 7 (1+6) очков в 6 матчах, Йоонас Кемппайнен – 4 (3+1) очка в 6 матчах, Петр Хохряков – 4 (3+1) очка в 6 матчах.]]></text>
</doc>
