<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рижские традиции: встреча двух «Динамо» на открытом воздухе. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/15/431852.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Ак Барс (Казань) (начало в 17:00 мск)«Автомобилист» впервые в истории выиграл дивизион Харламова, победив в тяжелейшей игре с «Торпедо» (6:5). Отметился 3 (1+2) баллами Найджел Доус, форвард установил личный рекорд регулярных чемпионатов – 65 (27+38) очков. Легионеры составляют ударную силу Екатеринбурга: тройка лучших бомбардиров включает Доуса, Дэна Секстона (23+26) и Стефана Да Косту (21+24).

«Ак Барс» в последнем матче потерпел поражение от ЦСКА (2:3). Зинэтула Билялетдинов в целом остался доволен игрой своего клуба, выделив только индивидуальные ошибки. Записал в актив первый гол в сезоне нападающий Александр Свитов, результативные серии его партнёров Джастина Азеведо (0+4) и Роба Клинкхаммера (3+1) насчитывают по три игры.

«Автомобилист» и «Ак Барс» в текущем сезоне встречались трижды, одна игра осталась за Екатеринбургом – 3:4, 1:3, 2:1 Б.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (16:50)наверхЛокомотив (Ярославль) – Витязь (Московская область) (начало в 19:00 мск)«Локомотив», по мнению его тренерского штаба, провёл блеклые игры с минским «Динамо» (3:0) и «Торпедо» (2:3 ОТ). Ярославский коллектив идёт на третьем месте Запада, сегодня у него последний домашний матч в «регулярке». В активе Даниила Апалькова 109 голевых пасов за «Локомотив», он может превзойти достижение Йозефа Вашичека для нападающих (110 результативных передач).

«Витязь» проиграл четыре матча подряд, но по-прежнему остаётся фаворитом гонки за место в плей-офф на Западе. Не хватает подольской команде её звезды – Александр Сёмин с 4 февраля залечивает повреждение. Другого лидера, финского форварда Миро Аалтонена, настигла голевая засуха – последний раз он забивал 7 января.

Игры «Локомотива» и «Витязя» в чемпионате 2018/2019 складываются упорными – 4:3, 3:4, 4:2. Если «Витязь» сегодня наберёт больше очков, чем рижское «Динамо» - путёвка в плей-офф будет получена официально.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 19:30 мск)СКА улучшил позиции в борьбе за Кубок Континента, завоевав два очка во встрече со «Спартаком» (2:0). Несмотря на звездный состав, получает шансы  молодёжь – дебютную шайбу на свой счёт записал 20-летний форвард Михаил Мальцев. На пороге повторения клубного рекорда финна Микко Коскинена (25 сухарей) голкипер Игорь Шестёркин, у россиянина 24 шатаута за клуб.

«Йокерит» 11-й раз подряд и четвёртый в сезоне проиграл московскому «Динамо» (3:5). У вратаря Райана Заполски 55 побед за клуб в КХЛ, следующий выигранный матч станет рекордным. Если сегодня команда Лаури Марьямяки победит, то обеспечит себе право домашнего льда в первом раунде плей-офф, в противном случае придётся ждать результата игры «Динамо» (Москва).

СКА в этом сезоне ни разу не проиграл соседу из Финляндии, трижды одолев «Йокерит» (4:3 ОТ, 6:2, 4:1). Два дубля в этих играх оформил Прохоркин.наверхХК Динамо М (Москва) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 19:30 мск)Московское «Динамо» открыло заключительную домашнюю серию «регулярки» трудной победой над «Йокеритом» (5:3). Игра была по-настоящему жёсткой: Аслан Раисов сломал нос после удара о борт, на льду регулярно случались стычки и мощные силовые приёмы. Вновь блестяще сыграл Вадим Шипачёв (1+3), а вот его партнёр Дмитрий Кагарлицкий получил удаление до конца матча и одноматчевую дисквалификацию.

«Сочи» набрал важнейшие два очка в рамках борьбы за попадание в восьмёрку, одолев «Витязь» в волевом стиле (3:2 ОТ). У черноморского клуба практически нет права на ошибку – если он сегодня проиграет, может покинуть зону плей-офф. Постарается помочь избежать неудачи Мартин Бакош – в активе форварда результативная полоса (2+4) из четырёх матчей.

«Динамо» приезжало гости к «Сочи» 25 октября, уверенно взяв два очка (5:1) при дубле Кагарлицкого.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхЦСКА (Москва) – Слован (Братислава) (начало в 19:30 мск)ЦСКА четвёртый раз в чемпионате оказался сильнее действующего чемпиона, выиграв у «Ак Барса» со счётом 3:2. Голом отметился форвард Кирилл Капризов, повторивший рекордное достижение КХЛ по победным шайбам за сезон (11), установленное Алексеем Терещенко. В активе «армейцев» шесть выигранных матчей кряду: клуб повторил собственный рекорд по победам в «регулярке» (49) и может его обновить.

Несмотря на потерю шансов на участие в розыгрыше Кубка Гагарина, «Слован» демонстрирует достойный уровень игры. В пяти последних встречах «орлы» заработали шесть очков, успев огорчить претендентов на участие в плей-офф. При удачном стечении обстоятельств коллектив из Братиславы может покинуть последнюю строчку в лиге.

«Слован» - удобный соперник для ЦСКА: в текущем сезоне одержаны три победы (9:0, 4:0, 4:1), два хет-трика оформил Кирилл Капризов.наверхДинамо (Рига) – Динамо (Минск) (начало в 20:30 мск)Рижское «Динамо» не оставляет надежд на попадание в зону плей-офф, отставая от «Сочи» на два очка за четыре игры до окончания регулярного чемпионата. Сегодня в столице Латвии праздник – встреча с минским «Динамо» пройдет на открытом воздухе, это четвёртый подобный матч в истории КХЛ. В прошлом сезоне Winter Ice Break в присутствии более десяти тысяч зрителей завершился не в пользу рижан (2:3), сегодня им отчаянно нужна победа.Минское «Динамо» примет участие в праздничной игре без морального груза – клуб из Беларуси утратил надежды на попадание в восьмёрку. «Зубры» потерпели три поражения подряд, забросив только две шайбы. За звание лучшего бомбардира команды ведут борьбу белорус Андрей Костицын (14+14) и финн Тему Пулккинен (12+14).Рига и Минск трижды мерялись силами в текущем чемпионате – 1:2, 3:2 Б, 1:3.Трансляция: КХЛ ТВ HD (20:20)наверх]]></text>
</doc>
