<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Влад Уткин]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Никита Шашков: «Первое удаление в КХЛ заработал на Дацюке»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/04/410516.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Никита Шашков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Никита Шашков родился в одном из самых хоккейных городов России – Новокузнецке, до 12 лет занимался в школе местного «Металлурга», но затем он был вынужден переехать в Новосибирск. Причина проста - в его родной команде сменился тренер.- Как я начал заниматься хоккеем? Мы с отцом пришли на игру и в перерыве услышали объявление о наборе мальчиков моего года на тренировки, - рассказывает Никита. - На следующий день записались в секцию, попали к очень хорошему тренеру Игорю Юрьевичу Николаеву. Я ему очень благодарен за всё. Почему потом поехал именно в Новосибирск? Так посоветовал тренер.Игорь Николаев, первый тренер Никиты Шашкова:«У Никиты есть характер лидера, он настырный и упрямый. Поначалу парню тяжело давался хоккей. Но он всё равно двигался вперёд, рос практически каждый день, динамика у него всегда была положительной. Считаю, что он немножко задержался в МХЛ… Никита очень силён в моральном плане, а ещё его постоянно поддерживает семья.Конечно, я слежу за его успехами, и когда он приезжает в Новокузнецк к родным, мы всегда встречаемся. Регулярно общаемся по телефону. Никита - очень надёжный. Надёжный и в спорте, и в жизни. Он болеет хоккеем, наслаждается им и добивается всего своим трудом».Андрей Зубарев Никита Шашков. Фото: Илья СмирновПоначалу жизнь Шашкова в новом городе складывалась непросто. Первый год он провёл без родных, живя у знакомых. А затем, когда родители переехали к нему, вся семья была вынуждена некоторое время ютиться вчетвёром в однокомнатной квартире.- Тяжело дался год без родителей?- Мне было интересно – первый раз уехал из дома, всё новое. К тому же, это была хорошая проверка.- Выходит, родители переехали в Новосибирск только из-за тебя?- Да. Тогда я этого не осознавал, а сейчас понимаю. Помню, как родители долго не могли найти работу...- Что ты купил домой с первой зарплаты?- Отец мне рассказывал историю, что Сергей Бобровский с первой зарплаты повёл родителей в кино. Я не стал повторяться и заказал домой пиццу, никому не сказав. Когда её принесли, родители очень удивились. Несмотря на все бытовые трудности, Никита постепенно прогрессировал. В 17 лет он заиграл в МХЛ в составе « Сибирских снайперов», а в прошлом сезоне стал лучшим снайпером своей команды, в 61 матче забросив 33 шайбы и сделав 21 результативную передачу. Ещё в «Снайперах» форвард запомнился силовым стилем игры, которому его научили ещё в школе. Придерживается он его и в основной команде.- Не сказал бы, что я техничный игрок, люблю хоккей, в котором много столкновений, борьбы, продолжает Никита. - Ему нас учили в школе. Тренеры говорили, что нужно сламывать соперника, причём не важно, кто против тебя – барнаульский «Алтай» или московское «Динамо». В школьных соревнованиях команды с Запада России выше уровнем, чем с Востока: когда мы приезжали играть против них, то тренеры говорили – главное бейтесь, и всё придёт.- Ты в тройке лидеров «Сибири» по силовым приёмам. Не страшно на взрослом уровне играть в силовой хоккей?- Страха нет, это игра, просто выходишь и бьёшься. А столкновения придают уверенность команде, иногда позволяют разозлиться.- Ощутил на себе, что в КХЛ бьют жёстче, чем в МХЛ?- Слишком сильно пока не доставалось, но один раз в игре против «Витязя» всё-таки прилетело, и я понял, что здесь играют люди потяжелее, с ними труднее бороться."Сибирские Снайперы" - "Стальные Лисы". Никита Шашков (крайний слева). Фото: Нина СемашкоСезон у новосибирской команды начался с кошмарных двенадцати поражений подряд, в середине сентября вместо Владимира Юрзинова команду возглавил Александр Андриевский. «Сибирь» проигрывала, а Никита никак не мог забить свой первый гол в КХЛ.- Волнение было, конечно, хотелось поскорее отличиться, но хорошего голевого момента не возникало. В МХЛ свой первый гол я забил где-то в тридцатой игре. Даже уже успел веру потерять, чуйка на голы пропала. Очень не хотелось, чтобы ситуация повторилась… Кстати «Сибирские снайперы» как-то выдали серию из восьми поражений подряд. Тоже пришлось тяжело, было много собраний, ротация состава. Но получилось вовремя выйти из кризиса, вернуться в игру и даже попасть в плей-офф. Получалось ли отключаться от мыслей о серии? В такие моменты постоянно думаешь об ней. Смотришь хоккей, там показывают турнирную таблицу, а у тебя в графе очки ноль…По итогам прошлой недели Никита Шашков был признан лучшим новичком. Удачной и для него, и для команды оказалась воскресная игра с «Витязем». В конце второго периода Никита точно бросил с кистей под перекладину ворот Йони Ортио, а в начале третьей двадцатиминутки убежал вместе с Павлом Ткаченко в контратаку и мастерски подставил клюшку под прострельную передачу партнёра. Это были дебютные шайбы молодого нападающего в КХЛ, вторая принесла «Сибири» долгожданную победу.- О том, что стал лучшим новичком недели, мне написали друзья. Даже не сразу понял, о чём речь. Зашел в инстаграм и увидел новость в аккаунте КХЛ – удивился и обрадовался.- Что для тебя значит подобное признание?- Конечно, приятно, когда такое читаешь, но нужно дальше работать, не останавливаться.- Перед игрой с «Витязем» было ощущение, что сможешь забить?- Нет! Наоборот, первый период у меня получился смазанным, и в перерыве я подумал, что игра опять не идёт. Но случился удачный момент во втором периоде, который я реализовал, а потом Паша Ткаченко отдал передачу на пустые ворота – оставалось просто попасть.- В роли спасителя команды себя ощутил?- Не особо. Просто получилось так, что забил я, в другом моменте забьёт другой. У нас команда, мы все вместе работаем на победу.- В прошлом сезоне ты был лидером «Снайперов», забросил больше, чем Никита Михайлов, но он первым отличился за «Сибирь».- Мы с ним хорошо общаемся, я только рад, что у него так всё получается. Он меня поздравил с первым голом. И вообще у нас с ним рядом места в раздевалке молодёжной команды, мы постоянно вместе. Думал, что, возможно, за «Сибирь» мы будем играть по очереди. Но так вышло, что Никита стал забивать, мне удалось забить, и всё пока удачно складывается.- В какой момент понял, что команда приняла тебя?- Когда впервые поставили тринадцатым нападающим на игру. Это была домашняя игра с «Торпедо», вокруг столько болельщиков – я сразу прочувствовал эту атмосферу. С трибуны она так не ощущается. Я понимал: не факт, что сыграю, но когда мне сказали готовиться, то понял: «Всё, пора начинать».Никита Шашков. Фото: Пресс-служба ХК "Сибирь"- Ты родом из Новокузнецка, оттуда вышло много известных игроков. Кто был твоим кумиром?- Как такового кумира не было. Помню, что к нам приезжали хорошие легионеры. Как-то за «Металлург» играл Рихард Капуш, он выступал под 18 номером, и у меня в школе тоже был 18-й. Поэтому я за ним следил пристальнее.- В Instagram у тебя есть фотография с Владимиром Тарасенко. Расскажи историю этого снимка.- Это было закрытие сезона в школе, когда по несколько человек от каждого года играли товарищеский матч против знаменитых игроков Новосибирска. Там был как раз Вова Тарасенко, Андрей Владимирович Тарасенко, тренеры «Снайперов» Кстати, у отца есть фотографии с Павлом Дацюком, а сейчас я выхожу играть против него. И даже первое удаление в КХЛ заработал на Дацюке…- В Новокузнецк часто ездишь?- Да. Последний раз был летом. Там живут бабушка с дедушкой, приезжал к ним на дачу, и весь отпуск провёл там.- Фотография в Инстаграме с топором – оттуда?- Да! Какая на даче жизнь? Помогать по хозяйству! Где-то что-то отпилить, поколоть дрова. Мне это интересно - тишина, спокойствие позволяют отключиться от городской суеты.- Что-нибудь прочитал за это время?- Мне подарили книжку Уэйна Гретцки, дочитал её буквально на днях, очень понравилась. Признаюсь, что это первая книжка, которую я прочитал полностью. Раньше до этого не доходили руки. Теперь буду стараться читать чаще.Никита Шашков. Фото: Юрий КузьминНикита Шашков уже играл за сборную России на юниорском чемпионате мира среди игроков не старше 18 лет в 2017 году. С того турнира он привёз бронзовую медаль. В нынешнем сезоне нападающий « Сибири» всерьёз настроен попасть в команду Валерия Брагина и сыграть на МЧМ, который пройдёт в Канаде.- Конечно, очень хочется попасть туда, это очень престижный турнир, там собирается лучшая молодёжь. Даже я, когда был маленьким, смотрел его. Новый год, все отдыхают и смотрят хоккей.- С Валерием Брагиным контакт уже нашел?- На первых вызовах он больше приглядывался, общался в основном только на тренировках, сейчас же уже больше что-то подсказывает индивидуально, объясняет.- Какую цель ты поставил себе на сезон?- Закрепиться в составе. Не хочется сидеть на скамейке или трибуне, хочется играть.КХЛ выражает благодарность пресс-службе ХК «Сибирь» за помощь в подготовке материала.]]></text>
</doc>
