<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Юбилейная передача Дацюка и победа «Трактора». Обзор матчей 4 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/04/420338.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #СКА, #Торпедо, #Динамо Минск, #Нефтехимик, #Авангард, #Трактор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Динамо (Минск) – Нефтехимик (Нижнекамск) 1 – 2 (1:0 0:1 0:1)Минское «Динамо» вернулось домой после непростой победы в Подольске (4:3 Б), позволившей прервать неудачную серию. Сегодня оказался в составе Артур Гаврус, для форварда это была лишь восьмая игра в сезоне. «Нефтехимик» прибыл с багажом из пяти поражений и вернувшимся после травмы защитником Андреем Сергеевым.

Счёт во встрече был открыт на 9-й минуте: 37-летний Алексей Терещенко оказался настойчив на пятаке, забив свой первый гол за «зубров». Во втором периоде «Нефтехимик» перехватил инициативу, перебросав соперника (12-8) и доминируя в зоне атаки. Преимущество вылилось в гол Дамира Шарипзянова, реализовавшего отличный пас Андрея Нестрашила. Заключительный период вновь начался с атак гостей, добившихся успеха на 43-й минуте: Юусо Пустинен мощным броском прошил Михаила Карнаухова. Эмоции постепенно накалялись, что привело к стычке Дениса Казионова и Адама Полашека. В концовке «Нефтехимик» выдержал финальный штурм «зубров», удержав нужную для борьбы за плей-офф победу.наверхАвангард (Омск) – Трактор (Челябинск) 2 – 3 OT (0:1 1:1 1:0 0:1)«Авангард» проводил второй матч за сутки и после тяжёлой встречи с «Салаватом Юлаевым» накануне возникали опасения, что силы могут начать покидать хозяев к концу игры с «Трактором». Но получилось ровным счётом наоборот. «Авангард» неважно провёл первую половину матча, позволив отличиться Антону Глинкину. Ассистировал ему в том эпизоде участник Матча Звезд КХЛ Виталий Кравцов. А на исходе второго периода 18-летний форвард отличился уже сам и набрал 17 очков. По этому показателю молодой нападающий уже догнал лидеров команды. Однако в тот момент, когда шансы на спасение начали уплывать от «Авангарда», Илья Михеев нашёл хитрой передачей Максима Березина и на перерыв хозяева ушли с минимальным отставанием от противника. В самом начале третьего периода Михеев убежал один на один с вратарём и сравнял счёт.В овертайме же Пол Щехура принёс «Трактору» победу, которая стала уже третьей подряд. Она позволила челябинскому клубу вплотную подобраться к зоне плей-офф. Теперь «Трактор» отстаёт от «Куньлуня» всего на одно очко.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 6 – 0 (0:0 3:0 3:0)В стартовом матче нового сезона «Торпедо» сенсационно обыграло дома питерский СКА со счётом 3:2, вырвав победу в концовке. Теперь же нижегородцев ждал визит в Санкт-Петербург, где СКА оказался куда более негостеприимен к сопернику, чем «Торпедо» в сентябре. Первый период ушёл у питерцев на раскачку, хотя преимущество по броскам в створ 14-5 явно говорило о грозных намерениях хозяев. С самого начала второго и до финальной сирены они доминировали на льду. В оставшееся время СКА забросил по три шайбы в каждом из периодов и разгромил «Торпедо» со счётом 6:0.Отметим, что Павел Дацюк отдал юбилейную, сотую передачу в КХЛ, а Никита Гусев набрал три очка и теперь в гонке бомбардиров лиги отстаёт от Найджела Доуса всего на один результативный балл.наверх]]></text>
</doc>
