<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сборные Беларуси и Казахстана вернулись в элиту, Михайлис - MVP]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/05/451289.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#сборная Казахстана, #сборная Беларуси, #Никита Михайлис, #Джефф Плэтт, #Даррен Диц]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[С 29 апреля по 5 мая в столице Казахстана Нур-Султане состоялся чемпионат мира в дивизионе I, группа А. За возможность сыграть в элитной группе чемпионатов мира в 2020 году сражались шесть команд, среди которых были сборные Беларуси и Казахстана, представленные клубами в КХЛ. Руководили сборными Андрей Сидоренко и Андрей Скабелка – главные тренеры минского «Динамо» и «Барыса» соответственно.Ключевым стал предпоследний день турнира, который начался с сенсационной победы сборной Литвы над корейцами. Этот результат позволил досрочно вернуться в элиту команде Казахстана. Спустя несколько часов хозяева турнира добились победы в овертайме над белорусами, такой результат позволил команде Сидоренко также вернуться в элиту.В низший дивизион вернулась сборная Литвы, за которую выступал один представитель КХЛ, защитник рижского «Динамо» Нериюс Алишаускас. За сборную Беларуси выступали 10 хоккеистов КХЛ, большая часть из них представляла минское «Динамо», а также за команду сыграли Джефф Плэтт («Йокерит»), Ник Бэйлен («Трактор») и Никита Феоктистов («Адмирал»). В сборной Казахстана были 15 игроков «Барыса» и Мартен Сен-Пьер из «Куньлунь Ред Стар». Роберт Саболич («Торпедо») был единственным представителем Лиги в команде Словении.Лучший голкипер турнира: Мэтт Далтон (Южная Корея)Лучший защитник турнира: Даррен Диц (Казахстан)Лучший нападающий турнира: Джефф Плэтт (Беларусь)Символическая сборная турнира: Мэтт Далтон (Южная Корея), Даррен Диц, Леонид Метальников, Никита Михайлис (все – Казахстан), Джефф Плэтт (Беларусь), Ким Санвук (Южная Корея)Самый ценный игрок турнира: Никита Михайлис (Казахстан)Турнирная таблица]]></text>
</doc>
