<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Динамо (Рига)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Тэйлор, Майоне, Мозякин и Коновалов – лучшие игроки 7-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/22/413096.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Дэнни Тэйлор, #Мэтью Майоне, #Сергей Мозякин, #Илья Коновалов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Дэнни Тэйлор («Сибирь»), в двух матчах недели пропустивший в игровое время одну шайбу, а также отыгравший на ноль поединок против «Динамо» (Минск). Тэйлор отразил 98,39% бросков по своим воротам при коэффициенте надёжности 0,48 (оба показателя – лучшие в Лиге за неделю).– лучшим защитником признан Мэтью Майоне («Динамо» Р), в трёх матчах одержавший вместе с командой две гостевые победы и набравший в них 3 (1+2) очка при показателе полезности (+1). Канадско-итальянский защитник отметился 7 бросками по воротам, а также заблокировал 2 броска соперников. На данный момент Майоне с 24 (6+18) очками возглавляет список бомбардиров регулярного чемпионата КХЛ. – лучшим нападающим признан Сергей Мозякин («Металлург» Мг), в трёх матчах (в том числе одном гостевом) одержавший вместе с командой две победы и набравший в них 4 (3+1) очка. Нападающий магнитогорского клуба оформил дубль в ворота «Авангарда», одна из шайб стала победной, также решающим стал его гол в поединке против «Северстали». Мозякин не завершил ни один из матчей с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+1) и отметился 12 бросками по воротам.– лучшим новичком признан голкипер Илья Коновалов («Локомотив»), отыгравший на ноль поединок против «Адмирала». «Сухой» матч стал для 20-летнего голкипера третьим в нынешнем сезоне. Коновалов отразил 96,72% бросков по своим воротам при коэффициенте надёжности 0,96. ]]></text>
</doc>
