<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бенефис Михеева в Казани и Зернова в Балашихе. Обзор матчей 17 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/17/422096.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Амур, #Куньлунь, #Ак Барс, #Автомобилист, #Торпедо, #Металлург Мг, #Трактор, #Нефтехимик, #Авангард, #Йокерит]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Амур (Хабаровск) 3 – 1 (0:0 3:0 0:1)Китайский клуб неудачно провёл заключительный отрезок перед паузой на Евротур, проиграв пять матчей подряд. Вернулись в заявку Тэйлор Бек и Джастин Фонтэйн, пропускавшие последнюю игру. «Амур» приехал в Шанхай после домашней победы над «Барысом» (2:1). Вернулись в состав «тигров» Данил Файзуллин и Денис Голубев, впервые на лёд в КХЛ вышел защитник Марек Грбас. В первые 20 минут матча зрители в Китае не увидели заброшенных шайб, хотя обе команды периодически создавали опасные моменты. В равной борьбе продолжился и второй период, но в его концовке «Куньлунь» сделал внезапный рывок, забросив три шайбы за без малого две минуты. Авторами голов стали финские игроки Олли Палола, Вилле Лаюнен и Йоонас Ярвинен. Особенно досадной для голкипера «Амура» Евгения Аликина стала шайба Лаюнена, заброшенная в большинстве – страж ворот зацепил игровой снаряд, но тот предательски заполз за ленточку. В заключительном периоде Александр Лазушин уверенно отражал атаки гостей до 57-й минуты, когда удачный бросок Кирилла Рассказова лишил голкипера «сухаря» и установил окончательный счёт. Одним из ассистентов стал Грбас, отметившийся первой результативной передачей в КХЛ.наверхАк Барс (Казань) – Автомобилист (Екатеринбург) 3 – 1 (1:1 1:0 1:0)Матч лидеров Востока был ключевым в игровой программе сегодняшнего дня. В перерыве состав «Автомобилиста» претерпел изменения – покинул уральский клуб Егор Миловзоров, контракт с уральцами подписал опытнейший защитник Кирилл Кольцов, выступавший с начала чемпионата за воронежский «Буран» в ВХЛ. Матч против «Ак Барса» стал для него дебютным в составе «Автомобилиста» - Кольцов появился в четвёртом звене.ФОТОЛЕНТА. 17.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Ак Барс» (Казань) - «Автомобилист» (Екатеринбург)Равная борьба получила отражение в результате первого периода – команды обменялись голами в большинстве – на 4-й минуте из круга вбрасывания точно бросил низом Найджел Доус – эта шайба позволила ему продлить серию с набранными очками до пяти матчей, а также первым в чемпионате достичь отметки в 50 результативных баллов. Ответный гол «Ак Барса» получился похожим, с той лишь разницей, что в полёт шайбы после броска Джастина Азеведо вмешался рикошет. Ну а затем пришло время Артёма Михеева. На 27-й минуте он решился на бросок из круга вбрасывания, и Якуб Коварж не справился с ним, а в самом начале третьего периода Михеев с неудобной руки завершил комбинацию хозяев и оформил дубль. Гости предприняли все усилия для того, чтобы вернуться в игру и самый реальный шанс имели в концовке, оставшись вшестером против четверых соперников, однако чемпион выстоял. наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Металлург (Магнитогорск) 2 – 3 (1:1 0:1 1:1)Перед перерывом нижегородцы набрали ход, одержав три победы подряд, «Магнитка» же наоборот завершила предыдущий отрезок чемпионата поражением от «Авангарда». Матчи между соперниками в этом сезоне получаются весьма напряженными – оба завершились с разницей в одну шайбу. Сначала сильнее было «Торпедо» (3:2), но последняя встреча осталась за магнитогорцами (5:4).Первая шайба в матче получилась очень красивой: Данил Веряев сместился в центр и хладнокровно выстрелил в девятку ворот Василия Кошечкина. Интересно, что в первом поединке с «Металлургом» наибольший вклад в победу внёс именно Веряев, оформив дубль. Гости отыгрались в большинстве – Мэтту Эллисону позволили бросить с близкого расстояния. При равной в целом игре во втором периоде удачу незадолго до перерыва улыбнулась «Магнитке» - Ник Шор первым успел на добивание. Шайба была засчитана после просмотра арбитрами на предмет помехи вратарю. В начале третьего периода Деннис Расмуссен, войдя в зону хозяев, решился на кистевой бросок и застал врасплох Станислава Галимова. Хозяева устроили штурм и на последней минуте, сняв голкипера, сумели сократить отставание до минимума, но на большее времени уже не осталось. наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Трактор (Челябинск) 0 – 1 (0:1 0:0 0:0)«Нефтехимик» и «Трактор» подошли к матчу в Нижнекамске в ранге десятой и девятой команды Востока соответственно. Не вошёл в состав хозяев защитник Дамир Мусин, в заявке челябинцев не оказалось форварда Антона Глинкина.У нижнекамцев не задался старт: защитник Никита Никитин на 6-й минуте попал точно в девятку броском от синей линии, забив свой первый гол с сентября. «Нефтехимик» попытался сразу сравнять счёт, перебросал оппонента в три раза, но на первый перерыв команды ушли со счётом 0:1. Следующие 20 минут вновь прошли с преимуществом команды Андрея Назарова, которая позволила сопернику лишь дважды бросить в створ ворот, но счёт снова остался прежним. Атаки хозяев хотя и были регулярными, но нечасто несли в себе серьёзную опасность. Градус эмоций возрастал, на 55-й минуте Кристиан Томас и Адам Полашек отправились отбывать штраф за грубость, но пробить голкиперов не удалось и при игре «4 на 4». В концовке «Нефтехимик» устроил мощный штурм, но успеха не добился – 0:1. Голкипер «Трактора» Василий Демченко отразил 37 бросков, оформив третий шат-аут в сезоне.наверхАвангард (Омск) – Йокерит (Хельсинки) 3 – 2 OT (0:1 2:1 0:0 1:0)Финскому клубу предстоят два матча подряд за два дня в московском регионе. Первым на очереди был один из лидеров Востока «Авангард». Как обыгрывать его подопечные Лаури Марьямяки представляли: не так давно, 21 ноября в Хельсинки они сумели забросить сопернику семь шайб, пропустив четыре.ФОТОЛЕНТА. 17.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - «Йокерит» (Хельсинки)Столь высокой результативности сегодня команды не показали. Счёт был открыт лишь под занавес первого периода – Макс Вярн первым успел к отскочившей от Игоря Бобкова шайбы, по итогам первых 20 минут хозяева перебросали финнов вдвое. Второй период получился самым результативным. Сначала большинство реализовал дальним броском Алексей Емелин, но спустя три минуты гости вновь вышли вперёд – тот же Вярн завершил затяжную атаку «Йокерита». Затем на первый план вышел Денис Зернов. Молодой нападающий «Авангарда» на 35-й минуте оказался в нужное время в нужном месте и добил отскочившую от финского голкипера шайбу. В третьем периоде хозяева прочно владели инициативой, но пробить Райана Заполски не смогли. Получилось это сделать лишь в овертайме Зернову.наверх]]></text>
</doc>
