<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сборная России уверенно обыграла Швейцарию в рамках Еврочелленджа]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/18/438926.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Во встрече со швейцарцами главный тренер Илья Воробьёв использовал в поле исключительно хоккеистов КХЛ. А место в воротах занял Александр Георгиев, который дебютировал в первой сборной страны. Рулевой нашей национальной команды не стал руководствоваться клубным принципом при составлении звеньев. Так хоккеисты СКА, которых в сборной оказалось большинство, были разбросаны по разным тройкам. Сергей Плотников вышел в ударном звене с Владимиром Ткачёвым из «Ак Барса» и Александром Бурмистровым из «Салавата Юлаева». Во второй тройке Александр Барабанов соседствовал с «уфимцем» Александром Кадейкиным и Дамиром Жафяровым из «Торпедо». Наиль Якупов в третьем звене сыграл вместе с Антоном Злобиным из «Спартака» и Денисом Алексеевым из «Локомотива». Лишь в четвёртой тройке тренерским штабом было решено соединить одноклубников Егора Коршкова и Павла Красковского из «Локомотива», которые выходили на лёд с Анатолием Голышевым из «Автомобилиста».Российская команда методично, период за периодом увеличивала своё преимущество. Отметим и хорошую реализацию большинства - наши хоккеисты дважды отличались в неравных составах. Причём, оба раза отличалась одна и та же спецбригада. Плотников и Ткачёв сначала ассистировали Динару Хафизуллину, а затем Александру Барабанову.Следующий матч Еврочелленджа против швейцарцев сборная России проведёт 20 апреля в 17:00.Россия – Швейцария – 5:2 (2:1, 2:1, 1:0)Голы: 1:0 Жафяров (Барабанов, 10:14), 1:1 Бертаггиа (17:50), 2:1 Хафизуллин (Ткачёв, Плотников, бол., 18:31), 3:1 Барабанов (Ткачёв, Плотников, бол., 35:47), 4:1 Алексеев (Якупов, Яковлев, 36:45), 4:2 Бертаггиа (Фрик, 49:38). 5:2 Голышев (пустые ворота, 57:34).Вратари: Георгиев - Берра]]></text>
</doc>
