<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Спартак» громит «Торпедо», седьмая подряд победа «Северстали». Обзор дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/21/428426.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Йокерит (Хельсинки) – Нефтехимик (Нижнекамск) 1 – 2 (0:2 0:0 1:0)«Йокерит» сегодня начинал домашнюю серию, вернулся в состав финского клуба форвард Марко Анттила. «Нефтехимик» приехал в Хельсинки после поражения от «Витязя» (1:2), не вошёл в заявку форвард Юусо Пустинен.

Подопечные Лаури Марьямяки неудачно стартовали: уже к 11-й минуте счёт был 2:0 в пользу команды гостей. Голами отличились Ильдар Шиксатдаров и Павел Порядин, оба раза воспользовавшись ошибками игроков «Йокерита». После перерыва «Йокерит» бросился отыгрываться, но команду подвела дисциплина – Нижнекамск четырежды сыграл в большинстве. Воспользоваться шансами гости не сумели, надёжно отработал голкипер «джокеров»Янис Калниньш. На 46-й минуте хозяева «распечатали» Илью Ежова – Никлас Енсен добил шайбу в ворота и продлил свою результативную серию до девяти матчей. В оставшееся время вратарь и полевые игроки «Нефтехимика» отчаянно удерживали преимущество, сумев увезти первую в своей истории гостевую победу над «Йокеритом» - 2:1.наверхСпартак (Москва) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 6 – 1 (2:0 1:1 3:0)Московский «Спартак» начал домашнюю серию с победы над нижегородским «Торпедо», которое уже обыгрывал в нынешнем сезоне (3:1). Красно-белые в этом календарном году неизменно чередуют победы с поражениями, а в последней встрече «Спартак» как раз уступил на выезде «Сибири».Уже в третьей смене хозяевам удалась быстрая контратака 3 в 1, которую превратил в гол Робин Ганзл. Причём, подоспевшие защитники не успели помешать ему нанести целую серию бросков по воротам соперника. Торпедовцы много удалялись в начале встречу и один из розыгрышей большинства принёс «Спартаку» вторую шайбу. Артём Фёдоров также с добивания поразил сетку ворот.«Торпедо» смогло отыграться только после перерыва, сразу же реализовав первое большинство в матче: Эндрю Кейлоф подправил шайбу после выстрела от синей линии. Однако почти тут же «Спартак» восстановил перевес в две шайбы: Александру Осипову удался ювелирный по точности кистевой бросок в девятку.В заключительном периоде «Спартак» упрочил своё преимущество. Евгений Кулик остался один перед вратарём и сделал счёт 4:1, а чуть позже Анатолий Никонцев поразил пустые ворота. Причём, к тому времени до конца матча оставалось почти девять минут! До разгромного счёт довёл Максим Трунёв. «Спартак» уже в четвёртый раз за этот сезон забрасывает в ворота соперника больше пяти шайб. наверхХК Динамо М (Москва) – Северсталь (Череповец) 1 – 2 OT (0:0 1:1 0:0 0:1)«Северсталь» набрала великолепный ход и набрала сто процентов очков в матчах 2019 года. Однако череповчане пожаловали к одному из самых неудобных соперников: в этом сезоне они проиграли все три встречи московскому «Динамо». Правда, бело-голубые из-за дисквалификаций не досчитались Михала Чайковски и Егора Зайцева.Как и последняя встреча этих команд, состоявшаяся в середине декабря, нынешняя получилась не слишком результативной. «Северсталь» очень мощно смотрелась в первом периоде, перебросала соперника в пять раз (10-2), но отличиться смогла только после перерыва.Богдан Якимов, сменивший в этом сезоне две команды, забросил броском с ползоны. Причём, сделал это спустя всего несколько секунд спустя шайбы «Динамо»: Виталий Меньшиков в большинстве мощно щёлкнул от синей линии.В третьем периоде обе команды имели шансы отличиться в большинстве, но игра в итоге перетекла в овертайм, где Джеффри Кинрейд завершил прицельным броском размашистую контратаку «Северстали». Череповецкий клуб одержал седьмую победу подряд и приблизился к зоне плей-офф уже на расстояние 13 очков. «Динамо» позволило «Спартаку» поравняться с собой по очкам в борьбе за пятое место Запада. наверх]]></text>
</doc>
