<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Спешите на хоккей – смотрите на Дацюка!» Актуально с Павлом Лысенковым]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/06/420563.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Павел Дацюк]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Когда я узнал, что Павел Дацюк стал победителем в номинации «Гордость России» в категории «Спортсмен года» по версии Министерства спорта РФ, то сразу пошел смотреть, кто были его конкурентами. Оказалось, форвард СКА опередил двух крутых ребят – легкоатлета Сергея Шубенкова и лыжника Александра Большунова.А ведь можно еще футболистов вспомнить, которые выстрелили на домашнем чемпионате мира. Или вот Хабиба Нурмагомедова, о котором говорят из каждого утюга. Но вы сами оцените ситуацию. Павел Дацюк в неполные 40 лет, будучи самым возрастным хоккеистом Олимпиады, привел сборную к золоту Пхенчхана. Причем набирал по очку за матч (0+6). Да еще играл в тройке с Никитой Гусевым и Кириллом Капризовым.25.02.18. Зимние Олимпийские игры 2018. Финал. Германия - Россия.Павел Дацюк.Капризов забил золотой гол, а Гусев сотворил реальное чудо в финале, когда набрал 4 (2+2) очка и забросил Ту Самую Шайбу, которую нужно рисовать на всех почтовых марках, чеканить на всех сувенирных монетах. Я сам был в тот момент на трибуне хоккейного центра Каннына, и помню, как меня било электричество. Вот реально. Коллеги не дадут соврать, за пару минут до конца, когда немцы вели в счете, да еще получили большинство, я сказал в какой-то прострации: «Я пошел в микст-зону. Это конец». И уже зашагал по ступенькам, но меня сдержали.А перед глазами летели страшные картинки. Я понимал, что все летит в тартарары. Столько мистики вокруг этого момента! И то, что Гусев забил за 55 секунд до конца. А это фирменный номер Сергея Гимаева, и его дочка потом рассказывала, как молилась у телевизора: «Папа, помоги!» И то, что на лед должен был выходить Илья Ковальчук, но главный тренер Олег Знарок схватил его за рукав и крикнул: «Гусь, иди ты!»Ковальчук потом признавался: «Я бы точно сделал что-то не так. Побежал бы на пятачок, начал толкаться…»Артем Зуб, Андрей Зубарев, Илья Каблуков, Кирилл Капризов, Никита Гусев. Они были на льду в тот момент. Смотрели историческое событие из первого ряда. А в овертайме в большинстве уже дирижировал Дацюк. Капитан той золотой сборной. И новый член «Тройного золотого клуба», где из наших хоккеистов представлены только Валерий Каменский, Алексей Гусаров, Вячеслав Фетисов, Игорь Ларионов, Александр Могильный, Владимир Малахов – они выиграли за карьеру Олимпиаду, золото чемпионата мира, Кубок Стэнли. Никого из россиян не принимали в эту компанию, куда входит всего 28 игроков, с 2000 года. И вот Дацюк совершил прорыв.Он – просто космос. Уникальная награда для Павла ДацюкаА еще дал хорошую идею – учредить «Четверной золотой клуб». Потому что Дацюк – единственный в мире, кто еще и Кубок Гагарина завоевал. Больше этим не может похвастаться никто. На церемонии закрытия десятого сезона КХЛ Дацюк получил специальную награду «Сириус».23.05.18. Торжественный вечер закрытия Чемпионата КХЛ сезона 2017/2018. Рене Фазель, Павел Дацюк. Фото: Юрий Кузьмин«Что для меня значит эта награда? – задумался Дацюк, когда с ним говорили после победы СКА над «Торпедо» (6:0). – Она очень престижна. Меня назвали спортсменом года, но хоккей – командная игра. Без партнеров, которые очень сильно помогают, ты ничего не добьешься. В эту победу есть большой их взнос, за что я очень благодарен».А еще знаете, в чем уникальность Волшебника? Он играет в хоккей на пятом десятке лет. Самый возрастной игрок КХЛ. Старше даже, чем Андрей Марков, Виталий Атюшов, Максим Афиногенов. Этим пацанам всего по 39, они даже сороковку не разменяли. Это не абсолютный рекорд лиги, потому что мы помним, как Вячеслав Фетисов в 51 год подписал контракт с ЦСКА до конца сезона и сыграл против СКА.Но тоже достижение. И ведь Дацюк даже юбилеи отмечает! «Вы в матче с «Торпедо» еще и сотую передачу в КХЛ отдали. Совместили два праздника», - хоккейного аксакала обступила пресса.«Если бы можно было совмещать! Но здорово, что все так получилось», - улыбнулся Дацюк.«Шайбу сохраните за сотую передачу?» - деловито спросила девушка-корреспондент. Павел Валерьевич ахнул: «Я даже не знаю, где она. Об этом не задумывался. Вы врасплох меня взяли!»28.09.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019.СКА (Санкт-Петербург) - «Авангард» (Омская область).Павел Дацюк. Фото: Владимир БеззубовМожно, оказывается, и Дацюка взять врасплох. Человек-оркестр. Magic Man. Лицо нашей лиги. Павел Валерьевич сурово смотрит с плакатов, приглашая вас на матч СКА – ЦСКА (22 декабря), который пройдет на футбольном стадионе в Питере. Там соберется больше 70 тысяч зрителей, и мы все хотим установить еще один рекорд нашей лиги.Дацюк приглашен и в сборную России. Хотя сам говорит: «Надо давать дорогу молодым. У нас много перспективных ребят, кто хорошо играет на отличном уровне. Они готовы доказывать, что достойны места в сборной. Им нужно давать больше шансов».Но знаете, что? Никита Гусев – Бог, и молодым везде у нас дорога. Но мы их еще увидим в большом хоккее. А вот Дацюк на льду – это редкий момент. Как вот Вячеслав Старшинов вернулся из японского клуба «Одзи Сейси», уже успел побывать играющим и старшим тренером «Спартака». Но потом в 38 лет продолжил выступать за родной клуб и забил свой 400-й гол в чемпионатах страны. Ему покорился тот рубеж. И кто был на том историческом матче – 19 ноября 1979-го против рижского «Динамо» – вряд ли его забудет.Так и здесь. Пока Павел Валерьевич играет в хоккей, спешите на стадион – и смотрите на Волшебника. Через несколько лет он станет ветераном, детским тренером, бизнесменом, чиновником. Магия испарится. А пока она есть. На каждом матче КХЛ, где в заявке Дацюк.]]></text>
</doc>
