<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Валерий Белов: «В серии с ЦСКА нам надо было прыгать выше головы»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/15/435506.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Валерий Белов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пожалуй, подмосковная команда выступила ожидаемо. Команда Валерия Белова, хоть и на флажке, но попала в плей-офф, где, как умела, сопротивлялась победителю регулярного чемпионата. Ни одного матча зацепить не удалось, однако вряд ли кто-то сможет сказать, что «Витязь» выходил на это противостояние обречённым.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - «Витязь» (Московская область). Йони Ортио. Фото: Юрий Кузьмин- Валерий Геннадьевич, сезон у «Витязя» получился неоднозначным. С одной стороны – команда во второй раз за последние три сезона вышла в плей-офф. С другой – так и не сумела одержать первую кубковую победу в истории. В связи с этим, каких эмоций больше?- Мы вышли на ЦСКА, на лучшую команду регулярки, это о многом говорит. Но с другой стороны – вовсе не означает, что собирались сдаваться без боя. Пройти армейцев – задача, скажем так, весьма трудновыполнимая. Очень хотели одержать хотя бы одну победу, она стала бы исторической. Игру, две, - сколько получится зацепить… Не удалось, поэтому безусловно есть разочарование.- Давайте вернёмся немного назад. Оцените предсезонку, всё ли удалось, всех ли игроков, которых хотелось видеть в команде, удалось приобрести, сохранить?- Думаю, сделали всё, что можно, исходя из возможностей клуба. Единственной неожиданностью стал уход Максима Афиногенова. Скажем так: мы были к этому немного не готовы. И дело даже не в том, что его нельзя было заменить. Просто единственная сыгранная тройка Макеев – Никулин – Афиногенов распалась. Пришлось начинать всё заново.Скажу банальную вещь – матчи плей-офф никак нельзя сравнивать с регуляркой. По напряжению, по накалу… Если говорить о серии – в третьей игре мы сделали минимум ошибок. Но такой уж достался соперник – наказал за каждую.- Удалось в итоге сделать звено-лидер?- Если сравнивать с позапрошлым сезоном, когда мы играли в плей-офф, то тогда у нас были два звена, которые практически не менялись весь сезон. Они делали результат, выходили в большинстве, забивали. Эта стабильность приносила свои плоды и в плане личной статистики игроков. Посмотрите, два года назад Выглазов забросил 10 шайб. А в этом сезоне? Одну. Так что сложности были. Мы постоянно меняли состав, в том числе и по объективным причинам. Например, из-за болезни уехал Хривик. В итоге такой стабильности состава, как в позапрошлом сезоне достичь не удалось. Хотя, лидеры всё равно выглядели очень хорошо. Те же Аалтонен, Сёмин, Макеев забивали, делали своё дело.- Раз уж речь зашла о Сёмине – многие перед сезоном с большим скептицизмом восприняли подписание «Витязем» контракта с ним. Положа руку на сердце – ожидали, что ветеран сыграет настолько хорошо?- Да, действительно, в него мало, кто верил. Мы сразу говорили, что, возможно, вначале ему будет тяжеловато. Так и получилось. Какое-то время ему нужно было для того, чтобы набрать физические кондиции, да и просто почувствовать игру. И с середины октября Саша стал действовать ярко и результативно.- Но в плей-офф он набрал всего одно очко. Это связано с травмой?- В первую очередь. Он ещё в регулярке вышел с недолеченным повреждением. Играли с Минском, Саше было тяжело, тем не менее, именно его звено всё и решило. Добыло очки, которые нас вывели в плей-офф.- Есть у вас желание попробовать повторить этот эксперимент и в следующем сезоне?- Да, «Витязь» постарается сохранить Сёмина в составе.Александр Семин. Фото: Павел Табарчук- Старт сезона получился для «Витязя» неплохим – две гостевые победы в Татарстане. Но потом начались перепады.- Как правило, это происходит не по одной причине. К примеру, некоторые игроки довольно долго выходили на свой оптимальный уровень, больше, чем мы ожидали, им понадобилось времени на адаптацию к системе. Речь, кстати, не о Сёмине, с ним как раз, это было ожидаемо. Допустим, Войтех Мозик. В прошлом году он здорово прибавил, съездил на Матч Звезд, на Олимпиаду. И, честно, мы ждали, что он будет ещё уверенней чувствовать себя в команде. Но, к сожалению, не всё сразу у него получилось. От этого и большинство страдало. И подобный случай – не единственный. Всё взаимосвязано.В итоге всё более-менее стабилизировалось только к концу ноября, декабрь, январь такой шикарный, казалось, всё получается. Я даже говорил перед новым годом, что команда поймала свою игру, вошла в своё русло. Надо только это сохранить...- Получилось?- Во многом да. Но вот концовка… Конечно, у нас был очень сложный календарь. Сравните: Рига играла с Минском, Братиславой, Череповцом, «Спартаком». Мы – с «Магниткой», Ярославлем, ЦСКА, «Автомобилистом». В январе действовали с максимальной отдачей, и когда казалось: вот она, восьмёрка – начали снова проигрывать. Мы готовили ребят к сложному финишу, но всё-таки у многих в головы закралась мысль, что задача уже почти решена. Не собираюсь ругать вратарей, перекладывать на них вину, но в феврале они не сыграли в свою силу. Были матчи, в которых тот же Ортио выглядел блестяще, не пропуская вообще, или одну шайбу максимум. Такая нужна была игра. В итоге напряжение всё больше нарастало и привело вот к такому финалу.Я не хочу, чтобы всё вышесказанное выглядело, как оправдание, потому что большую часть очков мы потеряли в первой половине чемпионата.Забивать надо было больше, особенно в большинстве использовать свои моменты. Одним словом, нам во всех линиях, на каждом участке льда надо было прыгать выше головы.- Подъём у команды начался в начале декабря прошлого года – шесть побед подряд. К этому моменту, наконец, всё сложилось?- И до этого проводили хорошие матчи. Но не было стабильности. Даже эта серия, о которой вы упомянули, кончилась двумя обидными поражениями перед Новым годом – в Хабаровске и Владивостоке. Должны там были брать очки…- И что случилось? Та самая акклиматизация накрыла?- Вряд ли. Просто так сложилось. Но потом, в начале 2019-го мы снова выдали отличный отрезок. И даже матч со СКА в середине января, проигранный 1:3, получился хорошим. А в начале февраля обидно уступили дома «Адмиралу», который набрал ход, потом пошли уже команды из верхней части таблицы, о чём я уже говорил.Войтех Мозик, Миро Аалтонен, Борна Рендулич. Фото: Юрий Кузьмин- Вы попали в плей-офф на ЦСКА. С одной стороны – машина, которая сметает всё, с другой – вы уже обыгрывали армейцев в регулярке, причём в основное время.- Мы вообще ЦСКА почти каждый год хотя бы раз, но побеждаем. Скажу банальную вещь – матчи плей-офф никак нельзя сравнивать с регуляркой. По напряжению, по накалу… Если говорить о серии – в третьей игре мы сделали минимум ошибок. Но такой уж достался соперник – наказал за каждую. Ошиблись молодые ребята – как их можно ругать? Плюс – рикошет, 3:1, и всё решено. Забивать надо было больше, особенно в большинстве использовать свои моменты. Одним словом, нам во всех линиях, на каждом участке льда надо было прыгать выше головы.- Серия для вас началась обескураживающе – 0:4, 2:6. Не было обречённости перед третьим матчем?- Абсолютно не было. Несмотря на счёт, я бы не назвал эти матчи провальными. Во втором мы даже в счёте вели. Сражались до конца. Не было такого, чтобы команда вставала. Мы бились, набирались опыта.Стабильности состава, как в позапрошлом сезоне достичь не удалось. Хотя, лидеры всё равно выглядели очень хорошо. Те же Аалтонен, Сёмин, Макеев забивали, делали своё дело.- Интересно получается. В позапрошлом сезоне вы уступили 0-4 СКА – будущему обладателю Кубка Гагарина. В этом – ЦСКА с таким же счётом. Вы на себе ощутили силу армейцев. Есть ощущение, что снова играли с будущим чемпионом?- Ограничусь тем, что пожелаю ЦСКА удачи в плей-офф. Регулярку они провели блестяще.- Нельзя не спросить о будущем. Если предположить, что вы остаётесь, видите уже костяк команды на следующий сезон?- Давайте всё-таки не бежать впереди паровоза. У меня завершается трёхлетний контракт, вместе с руководством мы всё проанализируем. Если останусь, тогда можно будет говорить о составе на будущий сезон.- А вы хотите остаться?- Да, у меня есть такое желание.Валерий Белов (справа). Фото: Юрий КузьминДОСЬЕВалерий Геннадьевич БЕЛОВРодился 24 января 1967 года в ПодольскеКарьера игрока: «Лада» (Тольятти) – 1987-93 гг., «Динамо» (Москва) – 1993-95 гг., 1997-99 гг., «Шур» (Швейцария) – 1995-96 гг., «Слезан» (Чехия) – 1996-98, «Витязь» (Подмосковье) – 1999 – 2003 гг.Карьера тренера: «Динамо» (Москва) – 2003-05. (ассистент главного тренера), «Ак Барс» - 2005-12 гг., 2014-16 гг. (ассистент главного тренера), «Ак Барс» - 2012-14 гг. (главный тренер), «Витязь» (Подмосковье) – 2016 – н.в (главный тренер).Достижения в качестве игрока: чемпион России, двукратный серебряный призёр чемпионата России.Достижения в качестве тренера: чемпион мира, двукратный обладатель Кубка Гагарина.]]></text>
</doc>
