<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Игорь Никитин: «Титул отпраздновали, и я мыслями уже в следующем сезоне»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/29/439760.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #Игорь Никитин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Перед началом финала Кубка Гагарина не возникало мыслей, что ЦСКА за последние годы дважды останавливался в шаге от трофея, проигрывая решающую серию?- Мы наоборот воспринимали прошлые неудачи как опыт, пусть и неудачный. Команда прошла через это и я очень рад, что мы смогли использовать этот опыт для завоевания Кубка Гагарина.- Во втором и третьем матчах финала всё решили шайбы в заключительном периоде. Понимали, что с «Авангардом» лучше играть максимально внимательно в обороне, а свои моменты придут?- Мы не ждали, а играли в свою игру. Дело в том, что «Авангард» опытная, отлично организованная команда, которая не позволяла создавать много моментов с одной стороны, а с другой – обладает хоккеистами, которые могут в любой момент наказать за наши ошибки. Поэтому приходилось минимизировать собственные огрехи в игре. Ребята приняли эту модель, поняли, что именно это – путь к успеху. - В третьем матче серии вы добились победы в третьем периоде, когда поймали «Авангард» на пересменке. Как вам удаётся раз за разом ловить соперника на таких мелочах?- Во-первых, такие моменты отрабатываются, во-вторых, доводятся до ребят отдельно. Игроки понимают, что и когда делать, внимательно следят за подобными моментами и это приносит результат. - Вы долгое время выступали за «Авангард», работали в ней тренером. Проскакивали мысли, что соперничаете с очень близкой для себя командой?- Конечно, мои лучшие годы в качестве хоккеиста прошли в «Авангарде» и я очень благодарен Омску, своим партнёрам по команде и руководству за это. Но хоккейная жизнь такова, что на данный момент уже ЦСКА для меня делает очень многое и я стараюсь отвечать клубу тем же. Тем более, что я здесь работаю пятый год и есть много тёплых воспоминаний. Поэтому перед серией с «Авангардом» никакой сентиментальности у меня не было.Наша игровая философия состоит в том, чтобы отталкиваться от своей игры. Тренерский штаб в это верит и заставил поверить в это ребят.- До назначения на пост главного тренера вы отвечали в ЦСКА за оборону. Можно сказать, что этому элементы вы до сих пор уделяете повышенное внимание?- Естественно, к тому же мой ближайший помощник Дмитрий Юшкевич отвечает за оборону. Он сам прекрасный специалист и мы вместе давно работаем и знаем требования друг друга. У нас коллегиальный штаб и все мои помощники занимаются своим делом. Без обороны также как без вратаря выиграть плей-офф невозможно. Если в регулярке периодически встречаются соперники, которых можно обыграть только атакой, то в кубковых встречах такое невозможно.  Игорь Никитин. Фото: Андрей Голованов- Вы отметили игру Ильи Сорокина. За вашу тренерскую карьеру видели ли столь выдающиеся действия голкипера во время всего плей-офф?- Рядом с нами стоит Кубок Гагарина, на котором выгравированы названия команд-победителей. И практически в каждом из случаев мы видели лучший сезон вратаря. Не исключением стал прошлый год, когда Гарипов великолепно играл в «Ак Барсе». До этого отменный плей-офф провёл Кошечкин за «Магнитку», которая остановила нас в финале-2016. Не скажу, что победа в Кубке Гагарина – это полностью заслуга вратаря, но 90%его заслуги в итоговом успехе точно есть. И мы не исключение. Отлично понимали, насколько важна будет игра Ильи Сорокина и мы планомерно готовили его к плей-офф.- Серия со СКА получилась самой напряжённой в нынешнем плей-офф?- Конечно, нам противостоял принципиальный соперник, нам было непросто психологически и класс команд оказался примерно равным. Мы выиграли, значит мы были сильнее.- В шести матчах серии из семи ЦСКА открывал счёт, но в половине случаев не мог удержать преимущества и проигрывал. Вы слишком откатывались назад и уступали из-за того, что чрезмерно концентрировались на обороне?- СКА очень мастеровитая команда и когда ты ведёшь в счёте нет особого смысла рисковать. Одно дело владеть инициативой, другое – создавать моменты. Где-то мы перестраховывались и на ребят психологически итоговый давил результат. Но мы его добились, значит в большей части решений оказались правы. - По ходу плей-офф вы перевели лучшего снайпера регулярного чемпионата Кирилла Капризова в четвёртое звено. Получается, можете позволить себе роскошь снизить игровое время Кирилла и оборачивать это на пользу команде?- У него снизилось игровое время только по сравнению с регулярным чемпионатом, а в плей-офф осталось таким же, каким и было в начале розыгрыша Кубка Гагарина. И это не перевод в четвёртое звено, а лишь выбор одной из вариаций для достижения общего успеха. У нас в плей-офф было четыре прекрасных звена.Мы не ждали, а играли в свою игру. Дело в том, что «Авангард» опытная, отлично организованная команда, которая не позволяла создавать много моментов с одной стороны, а с другой – обладает хоккеистами, которые могут в любой момент наказать за наши ошибки. Поэтому приходилось минимизировать собственные огрехи в игре.- В плей-офф тренерам каждый матч нужно придумывать что-то новое. Но показалось, что вы пошли на серьёзные изменения только один раз по ходу серии в СКА и постоянно диктовали сопернику свои условия и управляли матчем?- Наша игровая философия состоит в том, чтобы отталкиваться от своей игры. Тренерский штаб в это верит и заставил поверить в это ребят. Конечно, порядок выхода звеньев и сочетания порой зависели от того соперника, с которым мы играли в том или ином матче. Но изначально мы всегда фокусируемся на собственных действиях. - Вы тренер-чемпион, выигравший Кубок Гагарина в рекордно короткой серии, но по ходу сезона постоянно критикуемый в прессе. Вам не обидно слушать о том, что ЦСКА играет скучно?- Я очень спокойно отношусь к прессе и тому, что пишут в интернете. Мнение любителей я воспринимаю просто как информацию, а вот мнения специалистов – уже как пищу для размышлений. Но моя должность такова, что решения я принимаю сам и будут руководствоваться своими убеждениями и своей верой в достижение результата. Но информация никогда не помешает и я положительно отношусь к критике, там часто есть зерно истины.  Игорь Никитин в чемпионской раздевалке ЦСКА. Фото: Андрей Голованов- Какие изменения ждут команду в следующем сезоне?- Поговорим о них тогда, когда они произойдут. Я как тренер, естественно, хочу сохранить костяк чемпионской команды. Это та база, на которой можно строить коллектив на будущее.- После Совета директоров КХЛ много разговоров о потолке зарплат. Вам не кажется, что, благодаря шикарной школе, ЦСКА будет себя чувствовать в новых условиях едва ли не комфортней всех?- Если потолок зарплат будет строго регламентирован, то я как тренер буду работать уже по факту этого решения. Что касается подпитки в виде молодых талантов… Хорошая школа подразумевает и большое количество ребят, которые решают уехать в юниорские лиги Северной Америки, АХЛ, НХЛ. Спросите Игоря Есмантовича о проценте тех, кто уезжает. Там внушительные цифры. К счастью, есть положительные примеры, как Саша Романов, который в этом сезоне провёл много матчей и выиграл Кубок Гагарина. Пусть его успехи будут стимулом для ребят из нашей школы.- Почему так происходит? Ведь в ЦСКА дают шанс молодёжи.- Тут и роль агентов велика. Юношеская психика и родительский фактор толкают к таким решениям. К счастью, есть положительные примеры, как Саша Романов, который в этом сезоне провёл много матчей и выиграл Кубок Гагарина. Пусть его успехи будут стимулом для ребят из нашей школы.- Как будете отдыхать от такого продолжительно и тяжёлого сезона?- Мы отпраздновали победу и буквально на следующий день я мыслями уже в новом сезоне. Сейчас очень много работы по планированию предсезонки. Так что немного отдохну на майских праздниках и, считайте, очередной сезон не за горами. Игорь Никитин. Фото: Юрий КузьминИгорь НикитинРодился 23 марта 1973 года в Усть-Каменогорске.Игровая карьера: «Торпедо» (Усть-Каменогорск) 1989 – 1994, «Лада» (Тольятти) 1994 – 1997, «Нефтяник» (Альметьевск) 1997, «Нефтехимик» (Нижнекамск) 1997, «Авангард» (Омск) 1997 – 2006, «Сибирь» (Новосибирск) 2006 – 2008.Тренерская карьера: «Авангард» (Омск) 2008 – 2009, «Авангард» (Омск, ассистент) 2009 – 2011, сборная России (ассистент) 2011 – 2017, «Сибирь» (Новосибирск, ассистент) 2013 – 2014, ЦСКА (Москва, ассистент) 2014 – 2017, ЦСКА 2017 – по настоящее время.Достижения: Обладатель Кубка Гагарина (2018), чемпион России (2004).]]></text>
</doc>
