<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Финал с Алексеем Бадюковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Алексей Бадюков: «ЦСКА взял победу терпением». Финал, матч №2]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/16/438593.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #Алексей Бадюков]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Второй матч очень сильно отличался от стартовой встречи серии. «Авангард» действовал жёстче в своей зоне, прибавил в движении, стал ещё агрессивнее в атаке, форварды активнее наседали на защитников ЦСКА. До 54-й минуты шла абсолютно равная борьба. Тренеры признали, что армейцы использовали свои моменты. Мне кажется, «Авангард» заслужил как минимум одной заброшенной шайбы, но в ситуации, когда игра пошла до гола, забил ЦСКА.Редко когда увидишь, чтобы ЦСКА почти в четыре раза перебросали во втором периоде. А между тем счёт по количеству выстрелов в створ в этом отрезке 14-4 в пользу «Авангарда». Но ничего удивительного здесь нет. ЦСКА играл так, как он обычно это и делает во вторых периодах: удерживает шайбу в зоне атаки, параллельно меняясь и не давая совершить смену сопернику. По контролю шайбы при дальней скамейке и изматыванию противника армейцам нет равных в КХЛ. Хоккеисты ЦСКА обычно доводят дело до решающего броска, а не стреляют сразу. «Авангард» во втором периоде играл в большинстве и при игре в неравных составах они очень и очень много расстреливают ворота соперника. Где-то броски Тейлора Бека и Коди Франсона были поспешными, но это стиль «ястребов». Отсюда и такая статистика.ЦСКА стал ещё на шаг ближе к Кубку Гагарина. Фото: Юрий КузьминЦСКА ни разу не сыграл в большинстве, но абсолютно комфортно чувствовал себя в ситуации, когда игра идёт до гола. Мы видели много матчей, когда соперники вроде бы адаптировались к системе игры ЦСКА, но армейцы всё же брали терпением. Они знают как перекрывать среднюю зону, форварды ЦСКА отлично знают как действовать против защитников. И к третьему периоду такое давление сказывается.В девяти случаях из десяти победитель второго матча финальной серии становился обладателем Кубка Гагарина. Для журналистов и болельщиков это горячие цифры, но для хоккеистов, поверьте, они не играют никакой роли. Особенно в финале, когда каждый матч – это вещь в себе и на него надо выходить и биться, как в последний раз. Не думать о том, какой счёт в серии, какие статистические факты против тебя. Главное не ломаться психологически. Я вспоминаю 2010-й год и финал Кубка Гагарина, когда мой «Ак Барс» повёл 2-0 в серии с ХК МВД, по игре всё было замечательно и в подсознании сидело, что сейчас быстро доведём дело до победного конца. А в итоге всё получилось ровно наоборот – мы получили три поражения подряд и сами оказались на грани поражения. Это показывает, что хоккей не терпит расслабленности. ]]></text>
</doc>
