<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рундблад и Якупов спасают СКА во Владивостоке. Обзор 29 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/29/424652.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Адмирал, #ХК СКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – СКА (Санкт-Петербург) 2 – 3 OT (2:0 0:0 0:2 0:1)Вторая команда Запада приехала к последней во всей Лиге, СКА и «Адмирал» разделяла пропасть в 42 очка, соперники решают разные турнирные задачи, - всё это, вроде бы, не оставляло сомнений в исходе поединка. Ко всему прочему, в нынешнем сезоне питерцы уже устроили дальневосточникам «головомойку», выиграв 14 ноября со счётом 8:2. Хет-триком отметился тогда Николай Прохоркин. Сегодня его в составе не было.ФОТОЛЕНТА. 29.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Адмирал» (Владивосток) - СКА (Санкт-Петербург)Тем удивительнее оказался результат первого периода. Хозяева, сдержав натиск более мастеровитого соперника, начали беспокоить Игоря Шестёркина, и на 7-й минуте после того, как в штрафной бокс отбывать наказание за нарушение численного состава отправился Никита Гусев, Егор Яковлев добил шайбу в сетку после того, как она выползла из-под армейского голкипера. А спустя 2 минуты Александр Стрельцов шикарным кистевым броском доказал, что первый гол «Адмирала» - вовсе не случайность.Второй период прошёл с ощутимым преимуществом СКА, отразившемся в соотношении бросков в створ ворот – 14-1. Тем не менее, «Адмирал» выстоял. Такой перевес в итоге всё же воплотился в гол – на 49-й минуте Давид Рундблад реализовал большинство – судьям потребовалось прибегнуть к просмотру эпизода, чтобы определить правильность взятия ворот. А спустя три минуты Рундблад оформил дубль, кистевым броском поразив «девятку» ворот Никиты Серебрякова. В итоге дело дошло до овертайма, где в первой же атаке СКА склонил чашу весов на свою сторону – победная шайба на счету Наиля Якупова. наверх]]></text>
</doc>
