<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Плакала, когда фотографировалась с трофеем»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/18/438902.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #Омск, #Авангард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Главный трофей КХЛ посетил городские достопримечательности - пешеходную улицу, названную в честь учёного, историка, этнографа, фольклориста и путешественника Чокана Валиханова, знаменитую пожарную каланчу, памятник «Держава» или Шар Бухгольца, одно из красивейших зданий города – драматический театр, омский нефтеперерабатывающий завод и, конечно, же спортшколу «Авангарда». Завершилось путешествие трофея по Омску в торговом центре, где Кубок Гагарина уже ждали сотни горожан, которые рассказали KHL.ru о своей любви к «Авангарду».Во время экскурсии по Омску можно было сполна ощутить, насколько в городе любят свою команду. И от того, что она сейчас далеко, это любовь, кажется, стала ещё сильней. Видя Кубок Гагарина, болельщикам не приходилось подбирать слова, они шли от сердца.Ирина Матвеева, болельщица «Авангарда»:- Я болею за эту команду с тех пор, когда она называлась «Химик». Для Омска «Авангард» - это жизнь. Жаль, что она играет далеко, болельщики не встречаются в дни матчей, как раньше. Но сейчас наша большая семья снова собралась вместе - в Омск привезли Кубок Гагарина! Нынешний сезон – это настоящее чудо, мы очень давно не видели такой игры, и «Авангард» полностью заслужил выхода в финал. Каждой клеточкой своего тела я в Балашихе, вместе со своей любимой командой. Прочитала интервью Боба Хартли, который сказал, что за дверями раздевалки не многие верят в «Авангард». Боб, это не так. Мы, болельщики, отдаём клубу частицу себя каждый матч, мы с вами! Сегодня я сфотографировалась с Кубком Гагарина и в этот момент плакала. Это то, к чему стремится наша команда. Для нас приезд трофея в Омск – это очень важно, ведь мы соскучились по хоккею. Очень надеюсь, что завтра случится такое же чудо, как в 2004-м году. Тогда мы тоже проигрывали 0-2 «Магнитке», оказались в одном матче от поражения в серии, но перевернули тот финал и праздник пришёл на эту улицу. Я верю, что так будет и сейчас!Воспитанники школы омского клуба запомнят этот день на всю жизнь. Это было похоже на настоящее чудо, когда на льду вдруг возник главный трофей КХЛ, кубок, за который мальчишкам предстоит бороться в будущем, и за который сейчас бьются их кумиры. Евгений Степулев, тренер хоккейной школы «Авангард»:- У нас в школе сегодня проходили занятия ребят 2012-го года рождения. В группе порядка ста человек, для которых было настоящим праздником дотронуться до Кубка Гагарина. Это непередаваемые эмоции, ребята увидели свой ориентир, то, к чему надо стремиться. Мы все обожаем «Авангард», желаем команде терпения и удачи. Весь город и вся область переживает за неё, люди не спят ночами, смотрят матчи.Хоккеисты команды «Авангард» 2012 года рождения Евгений Шастин, Матвей Тепляков, Егор Бабенко и Борис Несмеянов: - То, что к нам в школу привезли Кубок Гагарина – это классно! Для нас это стало настоящим сюрпризом. Жаль, что «Авангард» проигрывает ЦСКА 0-3. Надеемся, что завтра победа будет за нами! Желаем команде удачи!Кубок Гагарина не мог не заглянуть в Омский государственный академический театр драмы, и выяснилось, что актёры - тоже преданные болельщики, причём со стажем и видят много сходства со своей профессией и профессией хоккеистов.Олег Берков и Алина Егошина, актёры:Олег: - Приехали в Омск в 2011-м году работать в театре драмы. Мы любили хоккей ещё до приезда сюда, всегда болели за нашу сборную на чемпионатах мира. А тут увидели, что город просто живёт хоккеем. Наш переезд как раз пришёлся на сезон, когда «Авангард» вышел в финал Кубка Гагарина и играл с «Динамо». «Авангард» и омский театр драмы держат этот город! Алина: - Тяжело болеть на расстоянии. У нас и ребёнок любит хоккей, ему было меньше года, когда мы всей семьёй впервые пришли на арену. Он просто влюбился в этот вид спорта и в «Авангард».Олег: - А вот дочку мы убрали подальше от фанатского сектора, но она всё время показывала пальцем, мол, я хочу туда! Ей нравились и барабаны, и флаги, и кричалки. Она ещё не умела говорить, но «красно-бело-чёрный» пыталась спеть.Алина: - Для города приезд Кубка Гагарина значит очень много. За «Авангард» болеют не только в Омске, но и в области.Олег: - То, что ребята сделали в этом сезоне… Такого я не видел ещё никогда!  Алина: - Только «Авангард»! У нас потрясающая, сплочённая команда. Это настолько близко теме театра, где без взаимоотношений в коллективе, близких к семейным, мало что получилось бы. По играм видно, что все ребята в команде стоят друг за друга, и это даёт нам, болельщикам, ещё больше рвения.Олег: - Видно, что на льду настоящая семья и видно, что руководство и тренерский штаб работают вместе и решают одну задачу. Я смотрел все матчи плей-офф и такого хоккея, который сейчас демонстрирует «Авангард» я не видел в их исполнении ни в одном розыгрыше Кубка Гагарина. Такой скорости и самоотдачи!Народный артист России Михаил Окунев:- Сегодня главный хоккейный трофей находится в нашем театре. Это даже символично, так как у хоккеистов и актёров практически одна и та же профессия – выступать перед публикой. Это бывает совсем непросто, и я восхищаюсь хоккеистами «Авангарда», которые выдерживают внимание многотысячного зала. И при этом ещё нужно играть, показывать класс. А то, что сделала команда в этом сезоне, кроме как чудом, я назвать не могу. Все знают, при каких обстоятельствах начинался этот сезон: «Авангард» потерял свою площадку, был заменён главный тренер, пришло очень много молодёжи, поменялось и руководство клуба. Казалось, что нужна очень долгая и кропотливая работа. Все думали, что пройдёт несколько лет, прежде чем мы увидим «Авангард» на том уровне, на каком мы привыкли за ним наблюдать последнее время. И как для омских болельщиков было неожиданно, когда команда захватила лидерство с первых матчей сезона, а в плей-офф играет так, как не играл никто! Мы обыгрывали «Ак Барс» - действующего чемпиона, «Барыс», провели ярчайшую серию с «Салаватом Юлаевым» и на равных играем с ЦСКА. Но самое главное - я вижу в этой команде перспективу. Я восхищён ей! Александр Левушкин и Александр Зубаха, болельщики «Авангарда»:- В финале наша команда попала в тяжёлую ситуацию. Но у парней есть характер, мы верим в продолжение борьбы. Всё возможно, и счёт 0-3 в серии можно превратить в 4-3. Сейчас один матч зацепить, и пойдёт! Желаем нашим хоккеистам не падать духом. Вперёд, «Авангард»!]]></text>
</doc>
