<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Матч-триллер в Екатеринбурге, «Йокерит» - третий на Западе. Обзор 7 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/07/420818.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Автомобилист, #Амур]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Амур (Хабаровск) 5 – 4 OT (1:0 1:1 2:3 1:0)Матчем в Екатеринбурге «Амур» завершал выездную серию, которая складывалась для хабаровской команды максимально неудачно: два поражения в двух матчах. Всего же безвыигрышная серия «Амура» насчитывала уже четыре встречи. «Автомобилист» же прибавил себе уверенности разгромом «Барыса» (7:2) и довольно быстро захватил преимущество. На первый перерыв хозяева ушли при счёте 1:0, а в начале второго периода упрочили лидерство. Начавшийся было камбэк «Амура» в дебюте третьей 20-минутки остудил пыл Франсис Паре, оформивший дубль. Однако с этого самого момента на льду КРК «Уралец» закружился голевой вихрь. Период вместил в себя пять заброшенных шайб и волшебное возвращение «Амура» в игру. Настоящая драма развернулась перед самой сиреной. Сначала Стефан Да Коста вывел «Автомобилист» вперёд, но через 22 секунды Томаш Зогорна сравнял счёт и перевёл игру в овертайм.В дополнительное время уральцы создали целую россыпь голевых моментов, один из которых реализовал Денис Бодров. «Автомобилист» упрочил своё лидерство в Восточной конференции, а «Амур» проиграл в пятый раз подряд, но заработал очко в Екатеринбурге.  наверхЛокомотив (Ярославль) – Йокерит (Хельсинки) 0 – 3 (0:1 0:2 0:0)Центральный матч игрового дня проходил в Ярославле, где местный «Локомотив» принимал финский «Йокерит» в битве за третье место Запада. Команды встречались между собой в Хельсинки в этом сезоне, тогда сильнее были хозяева со счётом 4:3. «Локомотив» владел инициативой большую часть матча, но финская команда показала эффективную игру в атаке.В конце первого периода, Стив Мозес перехватил шайбу в своей зоне и убежал в контратаку, в которой переиграл Александра Салака. Через несколько минут, но уже во втором периоде Ессе Йоэнсуу нанёс хлёсткий бросок в такой же быстрой атаке. В середине матча тот же Мозес оформил дубль, добив шайбу при игре в большинстве. Американский нападающий, становившийся лучшим снайпером «регулярки» КХЛ, оформил первый дубль с плей-офф прошлого сезона. Латвийский голкипер Янис Калниньш в третий раз в сезоне оставил в свои ворота неприкосновенности и обновил свой рекорд.наверхСеверсталь (Череповец) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 2 – 1 OT (1:0 0:0 0:1 1:0)Череповчане под руководством Андрея Разина постепенно начинают поправлять своё турнирное положение, к ним в гости пожаловал «Куньлунь Ред Стар», который ни разу не побеждал в Вологодской области. Встреча прошла на равных, обе команды на двоих получили лишь шесть штрафных минут, четыре из которых пришлись за нарушение численного состава.Фотолента: 07.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Северсталь» (Череповец) - «Куньлунь Ред Стар» (Пекин)В середине первого периода защитник хозяев Вадим Кудако подключился в атаку и с ближней дистанции поразил ворота соперника. Казалось, что встреча закончится со счётом 1:0, но за две минуты до конца Брэндон Ип в быстрой атаке сумел сравнять счёт и завоевать для китайского коллектива, хотя бы один результативный балл. Уже на первой минуте овертайме Владислав Кодола удачно сыграл на добивании после своего же броска и принёс «Северстали» победу.наверхДинамо (Рига) – Салават Юлаев (Уфа) 2 – 4 (0:2 2:1 0:1)Дела у рижского «Динамо после поездки в Цюрих идут не должным образом. После двух поражений в Швейцарии латвийский коллектив уступил еще в следующих трех матчах, что к матчу с «Салаватом» серия неудач составлял пять матчей. При этом уфимцы тоже не находятся в идеальной форме, только в последнем матче они смогли прервать длительную голевую засуху.В столице Латвии всё начало получаться уже с первых минут. К пятой минуте первого периода команда Николая Цулыгина вела в счёте 2:0 после дебютной шайбы в КХЛ Владислава Лукина и гола Петра Хохрякова. Во второй трети игры рижане смогли отыграться, и почти выйти вперёд, но арбитры отменили это взятие ворот. Вскоре же Йоонас Кемппайнен вернул лидерство уфимской команде. В конце матча хозяева пробовали отыграться, но лишь позволили Кемппайнену оформить дубль броском в пустые ворота.наверх]]></text>
</doc>
