<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Григоренко пишет историю. По следам первого хет-трика финала Кубка Гагарина]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/15/438536.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Михаил Григоренко, #Данис Зарипов, #Даниэль Чернквист, #Олег Петров, #Найджел Доус, #Юкка Хентунен, #Владимир Тарасенко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лишь 31 раз с учетом достижения Михаила Григоренко, хоккеистам удавались кубковые хет-трики.03.03.2009. Юкка Хентунен («Ак Барс») в ворота «Барыса»Этот финн был важнейшим элементом чемпионского «Ак Барса». В первом финале Кубка Гагарина с «Локомотивом» он забьёт три шайбы, в том числе – одну победную в овертайме шестой игры. Но разминался он на «Барысе», став автором первого кубкового хет-трика в истории КХЛ. В первой игре первого раунда Хентунен промолчал, но уже на следующий день разродился тремя точными бросками. Он был самым нацеленным на ворота игроком «Ак Барса», за что судьба его и вознаградила. Причем хет-трик Юкки получился «натуральным», то есть все первые три шайбы казанцев были записаны на его счёт. Убийственным для соперника «Ак Барса» выдался старт второго периода, когда Хентунен забросил две шайбы за первые две с половиной минуты после выхода из раздевалки. 03.03.09. Чемпионат КХЛ 2008/09. Ак Барс (Казань) - Барыс (Астана) - 4:2. Юкка Хентунен.15.03.2012. Владимир Тарасенко (СКА) в ворота «Атланта»На момент первого кубкового хет-трика Владимиру Тарасенко было всего 20 лет, но к тому моменту он уже сделал три «трюка со шляпой». В том числе один в составе СКА, куда он перешёл в дедлайн из «Сибири». И если в родном клубе он выходил в первом звене с Энлундом и Лехтеря, которых понимал с полуслова, то в Петербурге вынужден был буквально выпрыгивать из штанов, чтобы заслужить доверие Милоша Ржиги. В плей-офф 2012 года будущая суперзвезда мирового хоккея проводила на льду в среднем чуть больше 12 минут. На тот самый матч с «Атлантом» Тарасенко вышел только в четвертом звене СКА, что не помешало ему открыть счёт уже на третьей минуте. А когда на табло застыли цифры 3:59, на счету Владимира был дубль. Петербуржцы куражились над бывшей командой Ржиги, а точку было доверено поставить как раз Тарасенко – 7:1!02.04.2011. Олег Петров («Атлант») в ворота «Локомотива»Если Владимиру Тарасенко на момент хет-трика в ворота «Атланта» было всего 20 лет, то ветерану «Атланта», когда он забивал три шайбы «Локомотиву», вот-вот должно было исполниться 40. Выходя на лёд, Олег Петров и близко не выглядел на свой возраст. Его скорости и выносливости позавидовали бы многие молодые игроки. Кому, если не ему, бить рекорды Кубка Гагарина? Своими усилиями он помог «Атланту» оформить путёвку в финал. В последнем матче серии с «Локомотивом» подопечные Милоша Ржиги разгромили ярославцев со счетом 8:2. Три шайбы из восьми забросил нестареющий Петров.02.04.11. Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. 3 раунд плей-офф. «Атлант» (Московская область) - «Локомотив» (Ярославль). Олег Петров. Фото: Владимир Беззубов27.02.2011. Олег Петров («Атлант») в ворота «Северстали»В плей-офф 2011 года Олег Петров сделал сразу два хет-трика! От него пострадал не только «Локомотив», но и «Северсталь». Три шайбы в ворота команды из Череповца он отправил, когда ещё был на месяц моложе. Примечателен же этот хет-трик другим. Никто ни до, ни после Петрова не укладывался с тремя шайбами в три минуты.Именно столько потребовалось форварду-ветерану, чтобы из 1:0 сделать счёт 4:0. Дважды именно он становился наконечником комбинации в большинстве с участием Сергея Мозякина и Яна Марека. Ещё однажды Петров отличился в равных составах вместе со своим звеном. Любопытно, что забил Олег столько же раз, сколько угодил в створ, успев огорчить как Василия Кошечкина, так и заменившего его Растислава Станю.22.02.2013. Найджел Доус («Барыс») в ворота «Трактора»«Главное вовремя остановиться!», - твердят нам с раннего детства. «Хорошего помаленьку», - слышим мы из каждого утюга.  Вот и большинство хоккеистов после того, как забивали три шайбы в плей-офф, на этом благополучно успокаивались. К тому же, хет-трик – это звучит гордо. Однако Найджел Доус в первом раунде Кубка Гагарина-2013 был иного мнения. В стартовом матче против «Трактора» его команда сумела победить, обойдясь без голов суперснайпера. На следующий день Доус раздал все долги, не забыв о процентах. На пятой минуте он открыл счет, на десятой оформил дубль, и всё при помощи многолетних партнеров по звену Боченски и Бойда. Ну а не менее важные шайбы Найджел записал на свой счет при счете 2:2, быстро превратив хет-трик в покер, кстати, единственный на данный момент в кубковых матчах КХЛ. По сути, именно будущий капитан «Барыса» переломил игру. Правда, из семиматчевого триллера астанчане всё равно вышли проигравшими.12.03.2011. Даниэль Чернквист («Локомотив») в ворота рижского «Динамо»  За всю историю КХЛ всего однажды хет-трик в плей-офф сумел оформить не нападающий. Стать исключением из правил удалось защитнику «Локомотива» Даниэлю Чернквисту. И это весьма интересно, так как в лиге было немало ярких «полузащитников», чьи атакующие навыки не сравнить с тем, что умел этот швед.До того самого матча в Риге Чернквист дважды забивал по три шайбы. Правда, для этого ему требовались все игры регулярного чемпионата. Но встретившись с «Динамо» во втором матче серии плей-офф-2011, защитник-домосед вдруг выполнил годовую норму! Собственно, он и открыл счёт по истечении уже пяти минут, а хет-трик оформил ещё до ухода на второй перерыв. После двух голов в равных составах Чернквист реализовал большинство, сделав счёт 6:2. Интересно, что больше за «Локомотив» он не забивал и в межсезонье покинул Ярославль.Чемпионат КХЛ сезона 2010/11. 3 раунд плей-офф. «Локомотив» (Ярославль) - «Атлант» (Московская область). Даниэль Чернквист. Фото: Юрий Кузьмин2.03.2017. Данис Зарипов («Металлург» Мг) в ворота «Куньлуня»11.03.2017. Данис Зарипов («Металлург» Мг) в ворота «Барыса»  13.03.2017. Данис Зарипов («Металлург» Мг) в ворота «Барыса»Как вы могли заметить, разово забросить три шайбы в плей-офф можно и в 20 лет, и в 40, и даже будучи защитником оборонительного плана. Но, как известно, один раз – это случайность, два – совпадение, а три – уже закономерность. И именно три раза за плей-офф-2017 Данис Зарипов устраивал «трюк со шляпой». Легендарный нападающий к тому моменту уже перешагнул ветеранский рубеж, но, что удивительно, ни разу не забивал более двух шайб в розыгрышах Кубка Гагарина. Даже в золотые времена «Ак Барса». Сезон, ставший для него последним в форме «Магнитки», обернулся уникальным достижением. Сначала Данис размялся в первом раунде на «Куньлуне», добавив к трём голам еще и две передачи, а серии с «Барысом» оформил два хет-трика за два матча! Ветеран поставил то, что принято считать подвигом,  на конвейер. Стоит ли говорить, что по итогам того розыгрыша Кубка Гагарина 36-летний Зарипов стал его лучшим снайпером?13.04.2019. Михаил Григоренко (ЦСКА) в ворота «Авангарда»Михаил Григоренко выступает за ЦСКА уже второй год, но до недавно времени на его счету не было ни одного хет-трика. В минувшей регулярке он стал более нацеленным на ворота, а в серии с «Витязем» дважды оказывался в одном броске от заветной цели любого снайпера. Забивал Михаил три шайбы и за сборную России, но только не за клуб. Прорвало же Григоренко при первой встрече с лучшей командой Востока. Двумя классными бросками с разных флангов он пробил Игоря Бобкова, а когда «Авангард» до минимума сократил счёт, остудил омичей выстрелом по пустым воротам. Оформить хет-трик в финале до Михаила не удавалось не только его известному однофамильцу Игорю Григоренко, но и кому бы то ни было из претендентов на Кубок Гагарина.]]></text>
</doc>
