<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Игорь Бобков: «Так много, как сейчас, играл только на юниорском уровне»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/18/422186.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ещё в воскресенье Игорь Бобков вместе со сборной России завершал Кубок Первого канала в Санкт-Петербурге, а уже сутки спустя 27-летний голкипер защищал ворота «Авангарда» в Балашихе. В матче против одной из самых ярких команд Запада «ястребы» выиграли в овертайме 3:2, а самого Бобкова признали лучшим игроком матча в раздевалке команды.Игорь Бобков в шапке лучшего игрока матча. Фото: Владимир Беззубов- С этого сезона у вас в команде традиция – лучшему игроку матча вручается шапка-ушанка с эмблемой «Авангарда». От кого её получили?- Это переходящий приз, который придумал наш тренер Боб Хартли. Лучший игрок прошлого матча выбирает лучшего игрока только что прошедшей игры. Рад, что Кирилл Петров выделил меня. Хотя сегодня на льду билась вся команда.- Партнёры признают вас лучшим игроком матча далеко не в первый раз. Нет желания забрать шапку на постоянное хранение?- Нет, правила есть правила.- Не обидно, что снова не получилось сыграть за сборную, хотя провели с командой весь Кубок Первого канала?- С одной стороны, очень хотелось сыграть. Но с другой – я не расстраиваюсь. В любом случае это опыт, общение с тренерами, с партнёрами. Кого-то из ребят до этого просто знал, а сейчас познакомились. Сборная есть сборная, и вызов в неё в любом случае честь.- Какие эмоции от матча со сборной Финляндии?- Впечатления от игры на футбольном стадионе – на всю жизнь! Никогда не видел на хоккее больше 70 тысяч зрителей. Это что-то совершенно невообразимое. Когда вся арена начинала скандировать «Россия! Россия!» по коже шли мурашки.- За океаном вам не доводилось участвовать в матчах на открытом стадионе?- Ни разу, поэтому впечатления от питерского матча получились ещё ярче. Для меня это было в новинку.- Насколько сложно сразу переключаться со сборной на регулярный чемпионат КХЛ?- Ничего сложного: прилетел из Санкт-Петербурга ночью, поспал, утром раскатка – достаточно для подготовки к игре с «Йокеритом».Игорь Бобков. Фото: Владимир Беззубов- И это при том, что в последнее время вы практически каждый матч «Авангарда» начинаете в стартовом составе.- Ну вот считайте в сборной и отдохнул (улыбается). Удалось немного перевести дух, так как не сыграл ни одного матча.- В вашей карьере были отрезки, когда вы настолько безраздельно владели позицией основного вратаря и проводили в основе львиную долю матчей?- Пожалуй, только на юниорском уровне. Во взрослом я такого не припомню. Но для меня очень почётно такое доверие тренеров. - Вы уже полгода в «Авангарде»: что изменилось в вашей карьере с переходом в новый клуб?- Я впервые играю за команду топ-уровня. Ответственности стало больше, а вот бросков поменьше, так как оборона фильтрует много атак, и шайба реже доходит до ворот. Но я бы не сказал, что при этом стало меньше работы: концентрацию необходимо сохранять в любой момент. - Скоро стартует молодёжный чемпионат мира, который вы выигрывали в 2011-м году. Следите за этим турниром?- Конечно, стараюсь каждый год смотреть. Но в этом году он пройдёт в Северной Америке и из-за разницы во времени матчи будут проходить либо рано утром, либо ночью. Но, если что, буду смотреть хайлайты.ДосьеИгорь Бобков родился 2 января 1991 года в Сургуте.Карьера: 2009-2010 «Стальные Лисы» (МХЛ), 2010-2011 «Лондон Найтс» (OHL), 2011-2012 «Сиракьюз Кранч» (AHL), 2011-2012 «Кингстон Фронтенакс» (OHL), 2012-2015 «Анахайм Дакс» (NHL), 2012-2015 «Норфолк Адмиралс» (AHL), 2013-2015 «Юта Гризлис» (ECHL), 2015-2018 «Адмирал» (КХЛ), 2018 – н.в. «Авангард» (КХЛ).Достижения:чемпион мира среди молодёжных сборных (2011), серебряный призёр чемпионата мира среди юниоров (2009).]]></text>
</doc>
