<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: «Адмирал» в институте МВД, Карлссон стал отцом]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/30/436925.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Максим Чудинов, #Иван Бочаров, #Андрей Миронов, #Данис Зарипов, #Виктор Тихонов, #Хенрик Карлссон, #Дмитрий Юдин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Третий раунд плей-офф только начался, но зрители уже успели насладиться несколькими красивейшими голами. Во встрече ЦСКА и СКА великолепную комбинацию придумали форварды москвичей Кирилл Капризов и Михаил Григоренко.Хоккеисты «Ак Барса» Андрей Попов, Роман Абросимов, Александр Шарыченков и Артём Михеев встретились с подростками центра «Доверие». Ребята, попавшие в непростую жизненную ситуацию, весело провели время с игроками.Накануне старта финалов конференций болельщики приняли участие в голосовании, где пытались угадать участников решающей серии. Сразу 44% зрителей уверены, что за Кубок Гагарина сразятся ЦСКА и «Авангард».«Салават Юлаев» занял только шестую строчку в Восточной конференции и каждую серию плей-офф начинает в гостях. Уфимские игроки с улыбкой отправились на рейс в Балашиху.Серия «Барыса» и «Авангарда» многим запомнилась двумя потрясающими шайбами Максима Чудинова после бросков из своей зоны. «Ястребы» раскрыли секрет одинаковых голов с помощью сравнения с фильмом «Ширли-Мырли».Хоккейный клуб СКА продемонстрировал огромный строй клюшек, которые ожидали своего часа перед стартом серии с ЦСКА. Над клюшками размещён известный девиз: «90% работа, 10% таланта».В Балашихе создали необычное видеопревью к противостоянию «Авангарда» и «Салавата Юлаева». На экране появилось множество супергероев, красные были за «Авангард», зелёные – за их соперника.Хоккеисты «моряков» провели плодотворную неделю, успев заглянуть в гости в юридический институт МВД. Хоккеисты сфотографировались вместе с грозным полковником, снабдив фото подписью «Допрос с пристрастием».Хоккеисты московского «Динамо» Иван Бочаров и Андрей Миронов приняли участие в тренировке юных одноклубников 2002 года рождения. Опытные игроки с удовольствием позанимались с ребятами и дали несколько советов.Уфимский «Салават» прошёл в третий раунд, неожиданно быстро обыграв грозный «Автомобилист» (4-1) в полуфинале. Как рассказал главный тренер Николай Цулыгин, дома команду встречали так, будто она выиграла Кубок Гагарина.Защитник «Ак Барса» Дмитрий Юдин приехал на товарищеский матч с хоккейной школой в Юдино. Казанский игрок не упустил возможности сфотографироваться на фоне названия, созвучного с его фамилией.В Нижегородском Кремле поздравили победителей зимней Универсиады, среди которых - защитник системы нижегородского «Торпедо» Павел Медведев. Сборная России отлично провела турнир, уверенно взяв золото в финале.Игроки «Адмирала» Александр Коннов, Михаил Патрикеев и Никита Сироткин навестили детей в краевом онкогематологическом центре Владивостока. Данное благотворительное мероприятие стало для команды традиционным.«Автомобилист» отдал во втором раунде все силы, но не сумел пройти уфимский «Салават» (1-4). После вылета из Кубка Гагарина форвард Артём Гареев отправился на лечение, подписав фото: «Зализываю старые травмы».У вратаря «Барыса» Хенрика Карлссона радость в семье – швед стал отцом дочки, которую назвали Клео. Для голкипера это первый ребёнок и радость на его лице невозможно передать словами.Маскот новосибирской «Сибири» в традиционно эмоциональном стиле занимается на велотренажёре. Как сообщил «инстаграм» клуба, таким образом Снеговик призывает болельщиков «подкачаться к лету».СКА продолжает сражаться в непростых матчах на вылет, но у всех игроков «армейцев» отличное настроение. Нападающий Виктор Тихонов с удовольствием улыбается в камеру.1 апреля хоккеисты «Ак Барса» станут водителями такси. На протяжении пяти часов игроки будут трудиться в машинах, которые сможет вызвать любой болельщик. Пассажир получит также памятное фото, деньги пойдут на благотворительность.Заглавное фото – официальная группа «Адмирала» в Вконтакте]]></text>
</doc>
