<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Нужен акцент на звезд». Телевизионный семинар КХЛ начал работу в Сочи]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/13/451724.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ТВ-семинар]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ежегодный телевизионный семинар КХЛ в этом году проходит в Сочи при поддержке Ночной хоккейной лигой и компании EVS, предоставившими возможность для проведения практических занятиях на матчах лиги и оборудование для мастер-класса соответственно. В семинаре приняли участие представители телекомпаний из Ярославля, Уфы, Казани, Владивостока, Магнитогорска, Нижнего Новгорода, Новосибирска, Челябинска, Санкт-Петербурга, Екатеринбурга, Минска и Нур-Султана.Семинар открыла директор Департамента реализации ТВ-прав КХЛ Марина Анисимова, рассказавшая об итогах сезона 2018/2019. Ежегодно продолжается расти количество матчей, показанных в формате HD, как и общее количество игр, показанных на телеканалах КХЛ ТВ и КХЛ ТВ HD.В первый день около 50 участников семинара ждала насыщенная программа – главный продюсер хоккейных трансляций «Матч ТВ» Андрей Лазуткин, главный режиссер хоккейных трансляций «Матч ТВ» Станислав Хитрин, оператор-постановщик «Матч ТВ» Петр Куракин рассказали об особенностях трансляций в сезоне 2018/2019, разобрали частые ошибки в трансляциях на примере конкретных матчей, а также подсказали, как сделать трансляцию матчей ещё лучше.Андрей Лазуткин, главный продюсер хоккейных трансляций «Матч ТВ»:- Очень рад, что в этом году приехало большое количество практиков, которые сидят за пультами, показывают повторы, стоят за камерами. Именно те люди, которые делают непосредственно сам продукт. Семинар - самый короткий путь донесения информации от нас к ним. Мне лично очень приятно, что в эти дни у нас полный зал тех людей, которые делают картинку. Надеюсь, эффективность этого семинара будет гораздо выше, чем предыдущих. У участников будет практика, возможность всё потрогать руками, обсудить моменты, все в реальном режиме. Это круто!Стандарты показа с каждым годом увеличиваются. Если брать трансляцию 11 лет назад, то сейчас все выше того уровня. Идет технический прогресс, и растут запросы зрителей, которые хотят видеть из каждого города картинку международного уровня. Каждый год нужно двигаться вперед и идти в ногу со временем, планка только растёт.Что касается прошлого сезона, то у нас было более 200 расширенных трансляций – это 15-минутные вкрапления с историями о ключевых персонах, матчах, включениям из раздевалки, где у зрителей есть возможность посмотреть на настроение игроков, кто с кем сидит, с кем общается, узнать какую музыку они слушают. Это новый уровень вовлеченности зрителей в игру. Та же самая история с раздевалками после матча. Мало кто знает про традиции команд, что говорит тренер после. Такой момент еще не приелся зрителю.Станислав Хитрин, главный режиссер хоккейных трансляций «Матч ТВ»:- Мы раз в год встречаемся с коллегами из других регионов, нам приятно поделиться с ними своими наработками. Хотим, чтобы трансляции улучшались, это не всегда технический момент, но и творческий тоже. Также в этом году у нас будет практика - интересно посмотреть на ребят в деле. Они поработают на режиссерском пульте и серверах замедленных видеоповторов, специально предоставленных компанией EVS для телевизионного семинара КХЛ.Нужно понять необходимость раскручивать молодых игроков, которые играют здесь и сейчас. Мы же смотрим фильмы, и всегда за кого-то переживаем. Спорт – не исключение. Звёзды толкают его вперед, особенно в наше время. В каждом клубе есть своя звездочка, и это наши игроки. Их можно поднимать за счет видеоряда, напоминать про них во время трансляции, тем самым подстегивать интерес. Нужен акцент на звезду, что человек выйдет и спасет команду. Это будет поднимать интерес к трансляции.]]></text>
</doc>
