<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Курт Фрейзер: «Главное – правильно смешать китайский коктейль»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/27/433424.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Курт Фрейзер]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Курт Фрейзер, известный российским болельщикам по работе со сборной Беларуси в 2006-2008 годах, возглавил «Куньлунь Ред Стар» 18 января 2019 года. Под его руководством китайская команда провела 12 матчей.- Вы поработали в клубе недолго, поэтому сейчас, скорее, можно говорить о ваших впечатлениях от абсолютно нового этапа в карьере. Каковы они?- Это был удивительный опыт. Приехать в незнакомую страну, встретиться с игроками, с персоналом, посмотреть, как работает этот необычный клуб. А потом попасть в Пекин, увидеть такую прекрасную арену, окунуться в настоящую хоккейную обстановку и понять, как могут развиваться события в дальнейшем, чего может достигнуть китайский хоккей в будущем. Да, это было потрясающе.- Как вы чувствовали себя в этой непривычной ситуации? С одной стороны, англоговорящая команда, в которой много североамериканских игроков – это, наверное, облегчало адаптацию. Но при этом русско-китайский персонал, совершенно незнакомое окружение…- К счастью, у меня имелся опыт десятилетней давности, когда я работал в сборной Белоруссии. Я провёл там два года и привык к подобному смешению. Даже пытался хоть чуть-чуть выучить русский. Не слишком преуспел в этом, но у меня были помощники, отлично говорившие по-английски, многие ребята имели опыт игры в Северной Америке и тоже знали английский. А приехав сюда, я с удивлением узнал, сколько здесь североамериканских игроков с китайскими корнями. То есть общение не вызывало никаких трудностей. С персоналом было чуть сложнее – наверное, мне надо набраться кое-каких знаний в русском и китайском, но в любом случае они знают своё дело и отлично работают. Так что адаптация была лёгкой и безболезненной.Было здорово познакомиться с новой лигой. КХЛ – это фантастика, здесь могут показывать отличный хоккей, и некоторые матчи, в которых я поучаствовал, прошли на высочайшем уровне. Конечно, я бы хотел попасть в команду, которая не имела бы таких проблем с травмами, таких ограниченных кадровых ресурсов. Знаете, я ведь даже не познакомился с некоторыми игроками, начавшими здесь сезон: получив тяжелые травмы, они отправились залечивать их домой. Но в целом это был фантастический опыт, мне очень понравилась команда, и я думаю, что она может серьёзно прибавить в будущем и хорошо подготовиться к Олимпиаде.Очень хорошо, что у нас есть группа китайских игроков из Северной Америки – их опыт важен для местных ребят. Надо просто грамотно смешать этот коктейль: североамериканцы с опытом игры в разных лигах, на разных уровнях, и китайцы, которые должны за ними тянуться, учиться у них. И работать, работать, работать…- Что касается КХЛ, то вы работали в Белоруссии, когда Лига уже была создана. Но тогда вам, наверное, не удалось познакомиться с ней так, как сейчас.- Я посещал довольно много матчей, ведь надо было просматривать белорусских игроков, выступавших в разных клубах по всей России, но, конечно, быть зрителем – совсем не то же самое, что тренером. Теперь же, когда я смотрел на игру со скамейки и не только видел, но и чувствовал её, это доставляло огромное удовольствие. Высокий уровень, разные стили, отличные арены… Пытаясь помочь ребятам пройти через всё это, я испытывал такой колоссальный подъем! И мне нравилось, как ребята с этим справлялись, для многих из них это ведь тоже была новая Лига, новый опыт, новые ощущения. Но они старались, боролись…Опять-таки, когда в строй вернулись Вилле Лаюнен и Сэм Лофквист, когда на последние игры вышел Войтек Вольский, команда резко изменилась и прибавила. Очень хочу посмотреть на неё, когда все залечат свои травмы. Это будет отличная команда, не сомневаюсь, и тренировать её будет одно удовольствие.Курт Фрейзер. Фото: пресс-служба ХК "Куньлунь Ред Стар"- На момент нашего разговора ваше будущее еще не определено. Но по вашим словам понятно, что вы хотите остаться.- Да, мне ещё предстоит разговаривать с владельцем клуба и с генеральным менеджером, но похоже, не только мне нравится то, что происходит вокруг. Всё движется вперед, и все – руководители, тренеры, персонал – с нетерпением ждут нового сезона, верят, что он будет лучше предыдущего. По-моему, здесь все видят хорошие перспективы, поэтому мне бы хотелось остаться частью этого.- Изначально ваш контракт был заключен лишь до конца сезона, то есть вы приехали всего на несколько недель. С какими ожиданиями, с каким настроением тренер отправляется в столь дальний путь на такой короткий срок? Какие цели можно ставить перед собой, на что можно рассчитывать?- Прежде всего, я хотел познакомиться с Лигой, с командой, у которой был очень тяжелый сезон. На что я мог рассчитывать? На то, чтобы немного встряхнуть её, слегка перенастроить. Многого, конечно, я изменить не мог, разве что добавить какие-то мелочи, которые помогли бы ей вернуться на правильный путь. И, кажется, команда хорошо отреагировала на это, хотя по итогам двенадцати игр трудно делать серьезные выводы. В дальнейшем, когда у игроков будет больше времени, чтобы подготовиться, привыкнуть к моему стилю работы, мы уже сможем рассчитывать на какой-то прогресс.Было здорово познакомиться с новой лигой. КХЛ – это фантастика, здесь могут показывать отличный хоккей, и некоторые матчи, в которых я поучаствовал, прошли на высочайшем уровне.- Об этом и речь: команда давно прошла предсезонную подготовку, когда закладывается база на весь чемпионат, уже устала от бесконечных травм и изнурительного сезона – чего от неё можно ожидать?- Перед тем как приехать, я посмотрел несколько матчей, чтобы понять, что меня ждет. По этим играм было ясно, что команда в целом неплохая, но она начала разваливаться на части под грузом свалившихся на неё проблем. В общем-то, она перестала быть настоящей командой, это была просто группа хороших игроков, которые действовали преимущественно каждый сам по себе. И моей главной целью было снова сделать из них команду, сплотить ребят, придать игре цельность, структуру и благодаря этому поднять боевой дух.Знаете, первые два дня тренировок прошли просто потрясающе: ребята летали по льду, в них чувствовалось воодушевление, они радовались происходящему. Конечно, когда начинаются игры с такими серьезными соперниками, как «Салават Юлаев», «Авангард» и другие, тут уже особенно не до веселья, и ты можешь снова откатиться к тому, от чего только что оправился. Вот тут-то перед тренерами и встаёт главная задача – не дать такому случиться.Так что мы попытались дать всем и каждому возможность начать с чистого листа, чтобы команда заиграла так, как должна была. Думаю, мы этого добились: нам не удалось выиграть много, но неудачи не деморализовали команду, она оставалась единой и делала всё, что могла. Надеюсь, ребята поехали домой в хорошем настроении, с уверенностью в себе и в будущем. Эта уверенность поможет им подготовиться к новому сезону.Алексей Ковалев. Фото: Владимир Беззубов- Ваша работа здесь имеет кое-что общее с работой в Белоруссии. Понятно, что тренировать клуб и сборную – совершенно разные вещи, но здесь ведь тоже многое заточено под национальную команду и подготовка большой группы игроков к Олимпиаде всегда остаётся приоритетной. Это облегчает или осложняет работу?- Думаю, это скорее напоминает работу в АХЛ, где основной упор делается на развитие игроков, рост их мастерства. Там целью является их вывод на уровень НХЛ, здесь – на олимпийский уровень. Превратить молодых китайских хоккеистов в крепких профессионалов – вот задача номер один. Это не произойдёт за один день, потребуется время и тяжелая работа, но, если мы создадим для китайских игроков правильную обстановку, поставим рядом с ними опытных мастеров, которые покажут им правильный путь, вот тогда они вырастут. И мы уже добились определённого прогресса за короткое время. Но, опять-таки, нужно очень много работать, чтобы перейти с уровня ВХЛ или МХЛ на уровень КХЛ, чтобы играть на равных с настоящими мужиками, много лет выступающими на самом высоком уровне, бороться с клубами, история которых насчитывает много десятилетий... Преодолеть такую разницу в классе очень тяжело. Но китайские ребята работают усиленно, им просто нужно время.- По части развития игроков - у вас есть помощник, лучше которого не найти – Алексей Ковалёв. Он может научить игроков чему угодно.- Потрясающий парень! Я не был с ним знаком раньше, но, едва переступив порог тренерской комнаты, сразу понял, как мне повезло. Он оказал гигантскую помощь, сразу ввёл меня в курс дела, рассказал абсолютно всё об игроках, дал каждому чёткую и точную оценку. Без устали он работал с парнями над всеми элементами: катанием, бросками и прочим.Мастер такого масштаба способен дать очень и очень многое. У него есть только одна проблема: похоже, он ещё хочет играть в каждой смене каждого матча. Мне с трудом удавалось удерживать его на скамейке, чтобы он не нацепил коньки и не ринулся на лед! А если серьёзно, то в прошлом это потрясающий игрок, а в настоящем – отличный тренер, который знает, кого чему нужно научить, и как это сделать.Мы попытались дать всем и каждому возможность начать с чистого листа, чтобы команда заиграла так, как должна была. Думаю, мы этого добились: нам не удалось выиграть много, но неудачи не деморализовали команду.- Подводя итог, что вы можете сказать о перспективах китайского хоккея? Удалось ли вам увидеть некую базу, на которой могут основываться его успехи? Мы не о громких победах, естественно, говорим, а поначалу хотя бы о достижении определённого профессионального уровня.- Перспективы есть. Есть талантливые игроки, с которыми прекрасно работает в команде ВХЛ Александр Барков. Он многому учит их, указывает правильное направление, в котором они должны двигаться, поэтому, когда они придут к нам, мы уже сможем, отталкиваясь от проделанной им работы, выводить их на новую ступень.Как я сказал, это не произойдёт в одночасье, пройдёт немало времени, прежде чем прогресс станет очевиден. Очень хорошо, что у нас есть группа китайских игроков из Северной Америки – их опыт важен для местных ребят. Надо просто грамотно смешать этот коктейль: североамериканцы с опытом игры в разных лигах, на разных уровнях, и китайцы, которые должны за ними тянуться, учиться у них. И работать, работать, работать… Это уже наша, тренерская задача. Будет очень нелегко, но меня вдохновляет такой вызов.Курт Фрейзер. Фото: пресс-служба ХК "Куньлунь Ред Стар"ДОСЬЕКурт ФРЕЙЗЕРРодился 12 января 1958 года в Цинциннати (США)Карьера игрока: «Виктория Кугарс» - 1974-78 гг., «Ванкувер Кэнакс» - 1978-83 гг., «Чикаго Блэкхоукс» - 1983-88 гг., «Меннесота Норд старз» - 1988-90 гг.Карьера тренера: «Милуоки Адмиралс» - 1990-94 гг. (ассистент и главный тренер), «Сиракьюз Кранч» - 1994-95 гг. (ассистент), «Орландо Солар Бирс» - 1995-99 гг. (главный тренер), «Атланта Трэшерз» - 2000-03 гг. (главный тренер), «Нью Йорк Айлендерс» - 2003-04 гг. (ассистент), «Сент-Луис Блюз» - 2005-06 гг. (ассистент), «Гранд Рэпидс Гриффинз» - 2008-12 гг. (главный тренер), «Даллас Старз» - 2012-18 гг. (ассистент), «Куньлунь Ред Стар» - 2019- н.в. (главный тренер).]]></text>
</doc>
