<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Ретро-матч в Москве и «сухарь» Коновалова в Балашихе . Обзор 22 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/22/423032.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Амур, #ХК Динамо Москва, #Сибирь, #Адмирал, #Северсталь, #Салават Юлаев, #Авангард, #Локомотив, #Йокерит, #Динамо Рига, #Спартак, #ХК Сочи]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – ХК Динамо М (Москва) 0 – 2 (0:0 0:1 0:1)«Динамо» в Хабаровске завершало первую часть своей выездной серии, окончание которой ознаменует переезд на новую арену. Для «Амура» московское «Динамо» стало очень неудобным соперником на домашней площадке – последняя победа случилась более восьми лет назад! В первом периоде уверенно действовала команда Николая Борщевского, перебросавшая соперника со счётом 10-3.Затем команды стали обмениваться удалениями, одно из них было реализовано – Вадим Шипачёв и Дмитрий Кагарлицкий вели в заблуждение оборону соперника низким темпом передач, и последний нанёс хитрый бросок с острого угла – 1:0! «Амур» пробовал отыграться, но лишь получил шайбу в пустые ворот от Даниила Тарасова. Тарасов, Шипачёв и Кагарлицкий продлили в этой встрече свои серии с набранными очками до четырёх матчей. Голкипер Иван Бочаров во второй раз в сезоне сыграл «на ноль».наверхСибирь (Новосибирск) – Адмирал (Владивосток) 1 – 4 (0:2 1:1 0:1)«Сибирь» завершала длительную домашнюю 6-матчевую серию матчем с «Адмиралом», который они уже в этом сезоне обыгрывали. Команда Сергея Светлова приехала в Новосибирск, имея за своими плечами три поражения к ряду, но с первых минут встречи «моряки» показали, что намерены прервать эту неудачную серию.Уже на седьмой минуте Никита Феоктистов вывел гостей вперёд, а под занавес первого периода Константин Глазачев добил шайбу в пустые ворота – 2:0. Положение дел хозяев ухудшилось после удаления на четыре минуты Максима Игнатовича, но другой защитник Николай Демидов своим уже фирменным проходом от своих до чужих ворот сократил отставание. Всё же «Адмирал» был более нацелен на победу и забросил ещё две шайбы до окончания встречи. Причём для Сергея Конькова эта шайба стала 100-й в регулярных чемпионатах КХЛ.наверхСалават Юлаев (Уфа) – Северсталь (Череповец) 3 – 2 (0:1 1:1 2:0)«Салават Юлаев» начинал домашнюю серию матчем с «Северсталью», которая также испытывает проблемы. Серия неудач «Салавата» составляла два матча, а «Северстали» - четыре. В этом сезоне в Череповце команды выдали увлекательный матч, который завершился победой уфимцев со счётом 5:4 в овертайме.Несмотря на преимущетсво хозяев в первом периоде, на перерыв лидерами ушли гости – Сергея Монахова забыли одного на «пятаке», и он расстрелял ворота Юхи Метсолы. В середине матча мощный бросок удался Захару Арзамасцеву, который отличился во втором матче подряд. Но на очередной перерыв лидером ушла «Северсталь» - теперь Алексей Михнов отправил шайбу в пустой угол ворот. В начале заключительной двадцатиминутки Дмитрий Кугрышев сравнял счёт, а вскоре Артём Сергеев добил шайбу в ворота в падении – 3:2.наверхСпартак (Москва) – ХК Сочи (Сочи) 3 – 2 OT (0:0 1:0 1:2 1:0)Московский «Спартак» продолжил традицию ретро-матчей. Встреча с ХК «Сочи» была посвящена 90-м годам. Хозяева льда вышли в раритетной форме экзотической оранжево-синей-белой расцветки. Именно в этих свитерах «Спартак» выигрывал Кубок Шпенглера-1990. Первые два периода получились не такими яркими, как раскрутка матча в социальных сетях. Обе команды действовали очень дисциплинировано и осторожно. Первый период, несмотря на четыре удаления с той и другой стороны, прошли без заброшенных шайб. А ближе ко второму перерыву стало понятно, что команда, забросившая первую шайбу, получит гигантское психологическое преимущество. Этой командой стал «Спартак»: хозяева провели роскошную комбинацию с передачами в одно касание, завершившуюся броском Мартиньша Карсумса в девятку.Однако в третьем периоде пошла куда более результативная игра. ХК «Сочи» дважды отыгрывался, а в овертайм встречу перевёл Зият Пайгин, набирающий очки в четвёртом матче подряд.А в дополнительное время победу «Спартаку» принёс Бен Максвелл. Красно-белые выиграли третий матч подряд, а также прервали серию из четырёх домашних встреч против ХК «Сочи», в рамках которой неизменно проигрывали.наверхАвангард (Омск) – Локомотив (Ярославль) 0 – 2 (0:2 0:0 0:0)«Локомотив» приехал в Балашиху, прервав неудачную серию победой в Астане. Однако в матче против «Авангарда» «железнодорожники» вынуждены были обойтись без лучшего бомбардира команды Андрея Локтионова. К тому же в этом регулярном сезоне «Локомотив» уже уступал «Авангарду».Однако дебют гостям удался: на экваторе первого периода Георгий Иванов открыл счёт. Эта шайба стала для 20-летнего форварда второй в нынешнем регулярном чемпионате. А всего на его счету 9 (2+7) очков. А шестью минутами позже Даниил Апальков перебросил вратаря хозяев и упрочил преимущество «Локомотива».После перерыва «Авангард» взвинтил темп, усилил давление на ворота соперника. За два оставшихся периода хозяева нанесли 34 броска в створ ворот, но в этот вечер был великолепен Илья Коновалов. Вратарь «Локомотива» отразил в общей сложности 42 броска и оформил пятый «сухарь» в нынешней регулярке.наверхЙокерит (Хельсинки) – Динамо (Рига) 3 – 2 OT (0:1 2:1 0:0 1:0)Обе команды накануне одержали знаковые победы. «Йокерит» уверенно расправился с лидером регулярного чемпионата ЦСКА, а рижане одолели в овертайме другой армейский клуб – СКА.Первый период вышел по-настоящему боевым: уже на второй минуте Оливер Лауридсен и Колтон Гиллис устроили драку, а в самом конце 20-минутки двойным малым штрафом были наказаны сразу четверо хоккеистов. В итоге за стартовый отрезок матча команды на двоих заработали 28 минут штрафа. Вместил период и заброшенную шайбу Линуса Виделля: швед сместился в центр от борта и неотразимо выстрелил под перекладину.Второй период ознаменовался погоней «Йокерита»: финский клуб дважды смог отыграться, причём за 20 минут перебросал соперника больше, чем в три раза 13-4. А в самом начале овертайма Виктор Лёв принёс «Йокериту» победу отменным броском с ползоны. «Йокерит» одержал вторую победу подряд и продолжает погоню за армейским дуэтом. А рижское «Динамо» не досчиталось важнейшего очка в борьбе за попадание в плей-офф.наверх]]></text>
</doc>
