<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games в Цюрихе: день второй. Превью матчей 28 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/28/418838.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 14:30 мск)«Куньлунь» выиграл два из трёх матчей домашней серии, вернувшись в зону плей-офф. После игры с ХК «Сочи» (3:0) высокую оценку от тренера Юсси Таполы получил Александр Лазушин, оформивший четвёртый «сухарь» в сезоне. Отметил значимый юбилей Зак Юйэнь: защитник стал первым китайским игроком, отыгравшим 100 встреч в КХЛ. Вернулся в строй один из лидеров Вели-Матти Савинайнен, пропустивший полтора месяца из-за травмы. Не попал в состав на последний матч лучший бомбардир «драконов» Тэйлор Бек (9+10), чья результативность в ноябре серьёзно просела.

«Сибирь» окончательно выбралась из игрового кризиса, победная серия клуба насчитывает четыре встречи. Отлично дебютировал в КХЛ форвард Шэйн Принс, отметившийся шикарным голом и креативной игрой. Отставание Новосибирска от восьмой строчки составляет девять баллов,  команда заработала 32,8% от возможного числа очков.

14 ноября «Куньлунь» обыграл «Сибирь» со счётом 4:2, дубль в актив записал Майкл Латта. В Китае новосибирский клуб ещё никогда не побеждал.

Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (12:20)наверхАк Барс (Казань) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 19:00 мск)«Ак Барс» вышел на проектные мощности, заработав максимум очков в пяти последних встречах. Не у всех игроков действующего чемпиона дела идут отлично: главный тренер Зинэтула Билялетдинов рассказал, что вернувшийся после травмы Александр Свитов играет через «не могу». Сегодня может стать обладателем нового рекорда Данис Зарипов – следующий матч станет для него 1164-м в чемпионатах России, ветеран обойдёт Алексея Калюжного.

«Торпедо» не сумело увезти очки из Магнитогорска, хотя отчаянно билось до последней минуты (4:5). Дублем отметился Дамир Жафяров, повторивший свой рекорд результативности в регулярных чемпионатах (7+8). Завоевал место второго вратаря Андрей Тихомиров, молодой голкипер отражает достойные 92,0% бросков при коэффициенте надёжности 2,73.

Трансляция: КХЛ ТВ (18:45)наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Локомотив (Ярославль) (начало в 19:00 мск)Подопечные Андрея Назарова вернулись домой после выездной серии, где взяли одну победу из четырёх возможных. Тренер отметил большое количество травмированных игроков и выразил надежду на яркое выступление молодёжи. «Нефтехимик» выбыл из лидерской восьмёрки Востока, имея в активе 29 очков после 32 встреч.В Нижнекамске надеются, что поддержка домашних трибун поможет завершить спад. Защитник Дамир Шарипзянов пригласил на игру болельщиков.«Локомотив» впервые в ноябре сумел выиграть две встречи подряд, одолев в непростой игре «Барыс» (5:3). Ярославская команда сохраняет за собой привычное четвёртое место, постепенно подбираясь к идущему впереди «Йокериту». Стабильно играет в основном составе опытный Александр Кутузов, следующий матч станет для защитника юбилейным, 500-м в КХЛ.2 октября «Нефтехимик» увёз из Ярославля два очка (4:2), ассистентский хет-трик сделал Йоонас Няттинен.наверхВитязь (Московская область) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 19:30 мск)Перед игрой с петербургскими «армейцами» подольский клуб не сумел остановить победную серию их коллег из Москвы, проиграв ЦСКА (1:3). Неожиданно оказался вне заявки вратарь Йони Ортио, со старта сезона выступающий в роли «первого номера». После поражения «Витязь» потерял восьмую строчку, уступив её московскому «Динамо».

СКА удачно съездил в Швейцарию, победив в Цюрихе рижское «Динамо» со счётом 3:1. Встреча получилась нетипичной для клуба из Петербурга – игроки часто удалялись, заставляя партнёров отрабатывать игру в меньшинстве. Прервал «сухую» полосу из трёх матчей форвард Павел Дацюк недавно потерявший звание капитана команды.

С учётом плей-офф «Витязь» проиграл СКА 18 матчей подряд, последняя победа датирована 10 января 2011 года (5:4 Б).

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхХК Динамо М (Москва) – Слован (Братислава) (начало в 19:30 мск)Московское «Динамо» одержало победу над грозным «Йокеритом» (2:0), вернувшись в восьмёрку лучших на Западе. Второй «сухарь» в сезоне оформил ветеран Александр Ерёменко, отразивший 32 броска. Новую отметку сегодня покорит Вадим Шипачёв, игра станет для результативного (8+21) форварда 500-й в «регулярках» КХЛ.

«Слован» не сумел заработать ни одного очка в четырёх играх, пропустив 15 шайб при пяти заброшенных. Набрал только три очка за десять матчей самый результативный игрок «орлов» Джефф Таффе (6+14), его показатель полезности – «-13». Не хватает уверенности вратарям: Марек Чилиак отражает 89,9% бросков, Якуб Штепанек – 89,1%.

На старте сезона московское «Динамо» уступило «Словану» в Братиславе (2:3), автором решающего гола стал Эрик Желинас.наверхДинамо (Минск) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» завершило выездную серию разгромным поражением от «Салавата» (1:6). Главный тренер Андрей Сидоренко объяснил проблемы «зубров» низкими физическими кондициями. В клубе большие перемены: лишился капитанской нашивки Сергей Костицын, отправлены в список отказов Денис Казионов и Андрей Степанов. Серьёзное приобретение – подписание пробного контракта с опытнейшим форвардом Алексеем Терещенко.

«Йокерит» третий раз в сезоне не сумел ни разу поразить ворота соперника, уступив московскому «Динамо» (0:2). Не сумел принять участия во встрече новичок команды Кристиан Весалайнен, дебют молодого форварда в КХЛ должен состояться сегодня. Игрока ждёт серьёзная конкуренция – у «джокеров» одна из самых ярких атакующих линий в КХЛ.

Для клубов сегодняшняя встреча станет третьей в сезоне, в двух предыдущих динамовцы уступили (1:4, 3:5). Три из четырёх голов в ворота «Йокерита» забил Кристиан Хенкель.наверхДинамо (Рига) – ЦСКА (Москва) (начало в 21:30 мск)Рижское «Динамо» не сумело одержать победу в своём первом матче в Цюрихе, уступив СКА (1:3) в рамках KHL World Games. Подопечные Гиртса Анкипанса сохраняют место в лидирующей восьмёрке Запада, зарабатывая ровно 50% от возможного числа очков. Прояснилась ситуация с Линусом Виделлем – лучший бомбардир (13+15) рижан вернётся в строй 1 декабря.

ЦСКА приезжает на арену «Халленстадион» в хорошем настроении – коллектив Игоря Никитина не проигрывает на протяжении 13 матчей. В игре с «Витязем» (3:1) дебютировал после возвращения в стан «армейцев» Максим Мамин, не отметившийся баллами. Добрался до четвёртого десятка очков (10+20) форвард Михаил Григоренко, ведущий борьбу за звание лучшего бомбардира лиги.

ЦСКА – неудобный соперник для «Динамо»: клуб из Латвии проиграл девять последних матчей с «армейцами».

Трансляция: КХЛ ТВ (21:20)наверх]]></text>
</doc>
