<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«В Риге уже начинают готовиться к концертам Майоне». Игроки – о Мастер-шоу]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/19/428285.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019, #Мастер-шоу]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[19 января в Казани состоялось Мастер-шоу, в котором победу одержала сборная дивизиона Чернышева. Капитан команды Игорь Бобков по окончании события выбрал соперника команды в полуфинале Матча Звезд, им стала команда дивизиона Харламова, также представляющая Восточную конференцию.Одними из самых ярких событий Мастер-шоу стало живое исполнение защитником рижского «Динамо» Мэтью Майоне песни Ho Hey группы The Lumineers, джентльменский костюм Константина Барулина, четыре мушкетёра из «Автомобилиста» и многое другое.Мэтью Майоне, защитник рижского «Динамо» и дивизиона Боброва:- Это была песня Ho Hey одной из моих любимых групп The Lumineers, я захотел спеть её, надеюсь, что всем понравилось. Мы вместе с КХЛ подготовились к этому выступлению, многие одноклубники даже не знали об этом. Музыка – это моё хобби, в своё свободное время играю, в Риге у меня есть акустическая гитара. Мы получаем здесь удовольствие, нужно, что-то показывать болельщикам, кроме хоккея, и это приятнее тренировок, которые идут весь сезон. Был на нескольких Матчах звезд в других лигах, мне нравится развлекать болельщиков, очевидно, они - ключевой игрок в каждой команде.Лаурис Дарзиньш, капитан рижского «Динамо» и нападающий дивизиона Боброва:- Я знал, что Мэтью – веселый парень, но не знал, что у него такой хороший голос! Он преподнёс сюрприз всем. Думаю, что в Риге уже приступают к подготовке его шоу, сезон закончится, и его явно будут ждать несколько концертов. Рады, что сегодня собрался полный дворец, все улыбались, классная атмосфера. Здесь хоккей любят, всегда рад вернуться в Казань.Алекс Грант, защитник «Йокерита» и дивизиона Боброва- Такие выступления, как у Майоне заставляют задуматься, что кроме хоккея у нас ещё могут быть другие таланты. В последний момент узнал, что поеду в Казань, и для меня огромная честь быть в одном месте с такими игроками. Сегодня много дурачились, было весело и ничего серьезного вообще, как во время матчей. Завтра у меня день рождения, и я уже начинаю его бояться, надеюсь ребята ничего сумасшедшего не придумают.Даррен Диц, защитник «Барыса» и дивизиона Чернышева:- Это было невероятно! Я рад, что мне выпала такая возможность. Тяжело выбрать один момент, весь этот опыт уникален, тем более для меня всё впервые. Сейчас я не чувствую, что сезон идёт, как будто наступил отпуск. Интересно встретить игроков из других команд за пределами сражений, можно завести новых друзей. Выступление Майоне было просто невероятным: играет в хоккей, поёт – уникальный человек. Я снимаю шляпу перед ним, сам ничего подобного не смогу сделать.Александр Елесин, защитник «Локомотива» и дивизиона Тарасова, победитель конкурса на самый сильный бросок:- Думаю, если бы придумали конкурс по силовым приёмам, его выиграл бы не я, а Максим Рыбин (смеётся). Честно говоря, не представлял, что удастся победить, что всё именно так здорово сложится. Что касается результата Рязанцева… это слишком много. Чтобы приблизиться к нему – надо быть помощней, погабаритней. Здесь классная обстановка, очень понравились задумки Майоне и Барулина. Готов ли спеть я? Нет, пожалуй, лучше буду бросать по воротам.Якуб Накладал, защитник «Локомотива» и дивизиона Тарасова:- Я знал, что у Александра Елесина хороший бросок. С победой его, он как раз пару дней назад мне говорил, что новые шины ему нужны, вот и выиграл. Организаторы сделали большое дело, хороший первый день. Всё понравилось, увиделись с ребятами из других команд. Александр Барабанов, нападающий СКА и дивизиона Боброва:- Сегодня получили много положительных эмоций, надеюсь, что завтра ещё будет круче. Что мы сегодня только ни делали - старались веселить наших болельщиков, всё для них! Выступление Мэтью – вообще бомба, талантливый парень. Матч Звезд помогает зарядиться положительными эмоциями и передохнуть.Александр Елесин. Фото: Юрий КузьминКонстантин Барулин, голкипер «Сочи» и дивизиона Тарасова:- Мне кажется, что я взрослею, выгляжу солиднее, нужно соответствовать. Костюм - нечто похожее на Чарли Чаплина, но я сам по себе. Главный инициатор всех идей – супруга Наталья. Главное, что болельщики были довольны. Казань как всегда радует своим позитивным настроением и настраивает хороший лад.Эрик О’Делл, нападающий «Сочи» и дивизиона Тарасова:- Было очень весело, но я знал, что так будет. Много шуток, смеха, всем ребятам понравилось. Некоторые вещи, конечно, шокировали в приятном смысле, я имею в виду Мэтью Майоне и Константина Барулина. Огромная честь быть здесь, много знакомых лиц, друзей, всё это делает событие ещё более крутым. Это поможет перезагрузить голову и приехать в клуб с уверенностью.Константин Барулин. Фото: Юрий КузьминСтефан Да Коста, нападающий «Автомобилиста» и дивизиона Харламова:- У нас была задача развеселить болельщиков, и я думаю, что мы добились цели. Мушкетеры могут стать таким «кредо» для нашей команды, «Автомобилисту» не хватало пороха в последнее время, но нужно доказывать, что это в прошлом. Приятно находиться здесь с семьёй, на время уехать из Екатеринбурга, набраться эмоций. Семья – часть моего успеха в карьере. Лучшие моменты? Броски мистера Кравцова с ходу, когда он только в штангу и попадал, ну и Сергей Широков, который не стал бросать по мишеням и просто проехал пять кругов.Якуб Коварж, голкипер «Автомобилиста» и дивизиона Харламова:- В нашем клубе родилась идея с мушкетёрами, мне она нравится, надеюсь, что болельщики тоже оценили. Приятно встречать здесь таких игроков, тренеров. Зарипов и Мозякин? Ну, этих двух парней я знаю очень хорошо, но есть и новенькие ребята. Силы на завтра? А мы никакие не потратили сегодня.Никита Трямкин, Якуб Коварж, Найджел Доус, Стефан Да Коста. Фото: Андрей Голованов]]></text>
</doc>
