<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Два гола в пустые ворота, вторая победа ЦСКА в финале]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/15/438569.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уже по первому матчу финала, выигранному ЦСКА со счётом 5:2, можно было сказать: от армейской прагматичности не осталось следа. Красно-синие подхватили остроатакующий стиль, продемонстрировав, что сильны и в нём. Игра в прошлую субботу вошла в историю тем, что в ней был зафиксирован первый хет-трик финальных серий. Автором его стал нападающий красно-синих Михаил Григоренко, последнюю шайбу забросивший в пустые уже ворота «Авангарда». Форвард ЦСКА открыл четвёртый десяток в списке игроков, которым удалось отличиться тремя шайбами в плей-офф. Король тут, несомненно, Данис Зарипов, на счету которого три кубковых хет-трика.ФОТОЛЕНТА. 15.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. Финал. ЦСКА (Москва) - «Авангард» (Омск)Статистика говорила и о ещё нескольких любопытных фактах, касавшихся второго матча финальной серии. Если верить цифрам, то победа в нём практически наверняка обеспечивала команде Кубок Гагарина, поскольку такая история случилась в девяти из десяти случаях. Лишь «Магнитка» образца 2017 года стала исключением. И ещё один любопытный факт: команда, которой удавалось в финале повести со счётом 2-0, неизменно поднимала над головой трофей. Таким образом, у ЦСКА были все резоны приложить максимум усилий для победы.Тем временем продолжается турне Кубка Гагарина, и болельщики, пришедшие на второй матч на «ЦСКА Арену» могли на расстоянии вытянутой руки увидеть главный трофей КХЛ и сфотографироваться с ним.Если говорить о составах, то ЦСКА сделал две замены: вместо Александра Попова и Грега Скотта вышли Сергей Андронов и Максим Мамин. «Авангард» вернул в заявку Семёна Кошелева, который заменил Кирилла Петрова. Несмотря на четыре пропущенные шайбы и замену по ходу матча на Ивана Налимова, место в воротах гостей снова занял Игорь Бобков.наверхЦСКА (Москва) – Авангард (Омск) 3 – 0 (0:0 0:0 3:0)Первый период получился примерно равным, однако атаки хозяев получались острее. Практически сразу проявил себя Кирилл Капризов, проверивший бдительность Бобкова броском с близкого расстояния. «Авангард» имел несколько хороших моментов в большинстве – в штрафной бокс отправился Андронов. Справился Илья Сорокин и с опаснейшим рикошетом от своего игрока.После перерыва характер игры мало изменился. ЦСКА в начале периода создал один из самых опасных моментов двадцатиминутки – Андрей Светлаков и Иван Телегин после ошибки омичей в средней зоне выскочили вдвоём на одного защитника, но не смогли переиграть Бобкова – Телегин бросил с неудобной руки над перекладиной. Через некоторое время он же не смог в касание замкнуть передачу из-за ворот.«Авангард» получил возможность поиграть в большинстве после удаления Класа Дальбека, но ЦСКА весьма умело нейтрализовывал все попытки омичей. Единственное, чего смогли добиться омичи, - вывести из игры Сергея Калинина – нападающий ЦСКА, блокируя бросок, получил шайбой по руке и вынужден был уйти в раздевалку.Чем ближе была сирена об окончании третьего периода, тем больше казалось, что исход матча решит одна единственная заброшенная шайба. И она состоялась на 54-й минуте. ЦСКА усилил давление на ворота Бобкова, трио игроков хозяев протаранило оборону «Авангарда» по центру, а на решающий бросок выкатился Константин Окулов. Бросок пришёлся в перекладину, однако затем шайба, отскочив в спину Бобкова, попала в сетку. В последний раз Окулов забивал почти месяц назад, 19 марта в серии против «Динамо».Поняв, что терять нечего, тренерский штаб «Аангарда» отправил Бобкова на лавку, и ЦСКА сполна воспользовался отсутствием вратаря у соперника, отправив две шайбы в пустые ворота – отличились Григоренко и Андронов, установив окончательный результат матча – 3:0.Серия перемещается в Балашиху.наверх]]></text>
</doc>
