<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 4. Чудеса от «Барыса» и «Спартака»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/01/433751.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В первой игре серии с нижегородским «Торпедо» (4:1) голкипер «Барыса» Хенрик Карлссон был на высоте, отразив 18 из 19 бросков соперника. Вторая встреча сложилась для вратаря далеко не так радужно: ему пришлось покинуть лёд уже на 21-й минуте после трёх пропущенных шайб. Вышедший на замену Доминик Граховина пропустил ещё один гол, после чего хозяев будто подменили. Они отчаянно бросились в атаку, буквально смяв оборонительные редуты оппонента. За полтора периода «Барыс» справился с казавшейся невыполнимой задачей сравнять счёт, четвёртую шайбу на 59-й минуте забросил Мэттью Фрэттин. Такой подвиг просто не мог завершиться неудачей: уже на второй минуте овертайма Роман Старченко принёс Астане фантастическую по напряжённости победу.Если для «Барыса» победа (5:4 ОТ) стала одной из самых запоминающихся в истории, то игроки и тренеры «Торпедо» постараются забыть фиаско в Астане как можно скорее. Сложнее всего пришлось голкиперу нижегородского клуба Барри Брасту, пропустившему пять шайб за неполные 40 минут игрового времени. Канадский страж ворот в нескольких игровых моментах, пожалуй, мог проявить себя значительно лучше, но винить его непросто – всего по воротам Браста было сделано 55 бросков. Порой хоккеисты «Барыса» буквально наваливались на ворота «Торпедо», расстреливая вратаря с минимально возможного расстояния.Для «Трактора» серия с «Автомобилистом» стартовала неудачно – подопечные Алексея Тертышного не сумели увезти из Екатеринбурга побед (0:3, 2:4). Вновь сказывается не самая удачная игра челябинского коллектива в атаке: за две встречи победитель Восточной конференции пропустил от соперника лишь две шайбы. Не может вдохновлять «Трактор» и выступление голкипера соперников – Якуб Коварж блестяще защищает ворота, отразив 51 бросок из 53. Несмотря на неудачи, исполняющий главного тренера челябинцев Тертышный выразил удовлетворение: «В принципе, доволен командой. Все были готовы на сто процентов. Есть моменты, которые надо поправить. Понятно, что результат не устраивает, но ребята бились, старались».ЦСКА уверенно начал первый раунд розыгрыша Кубка Гагарина, дважды оказавшись сильнее «Витязя» в Москве (4:0, 6:2). Теперь серия переезжает в Подольск, а тренерскому штабу Валерия Белова нужно найти противоядие от игры Михаила Григоренко – форвард «армейцев» поймал настоящий кураж. В первой игре нападающий записал в актив заброшенную шайбу и результативную передачу, во второй – дубль и голевой пас. Даже больше очков, чем Григоренко, набрал во второй встрече с «Витязем» защитник Никита Нестеров (1+3). В разговоре с журналистами «армейский» игрок обороны признался, что в последний раз зарабатывал четыре очка за игру в далёком детстве.Без преувеличения можно сказать, что лучший старт в нынешнем плей-офф выдал московский «Спартак». Красно-белые сначала неожиданно «засушили» (2:0) СКА в первом матче серии, а во второй игре в Санкт-Петербурге устроили потрясающий камбэк. Хоккеисты московской команды проигрывали после двух периодов со счётом 0:2, но добились итоговой победы – 3:2. Решающий гол забил Мартиньш Карсумс в «голливудском» стиле – за пять секунд до окончания третьего периода.Также голы в актив записали Дмитрий Калинин и Илья Таталуев, вновь нельзя не отметить блестящее выступление голкипера Юлиуса Гудачека – 32 сейва из 34 возможных. Вряд ли кто мог ожидать подобного развития событий, но «Спартак» возвращается в столицу в качестве лидера – он ведёт в серии со счётом 2-0 и дважды сыграет с обозлёнными «армейцами» на домашнем льду. Подберёт ли Илья Воробьёв ключи к сыгранной обороне «Спартака» - одна из основных интриг первого раунда плей-офф.Антон Белов, защитник СКА:- В третьем периоде у нас вышла на лёд другая команда. Наверное, это наше российское разгильдяйство. Возможно, решили доказывать. Сейчас сидели в раздевалке, искали причину. Единственная разница между нами и «Спартаком» в третьем периоде - самоотдача. Они ловят шайбы на себя, бьются, втыкаются, а у нас этого не было. За это нас и наказали.]]></text>
</doc>
