<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Молодёжный чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сборная России уступает США в полуфинале МЧМ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/05/425576.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#МЧМ-2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Перед полуфиналом главным вопросом, интересовавшим болельщиков, было участие в игре нападающего «Трактора» Виталия Кравцова. Во втором периоде четвертьфинала против Словакии форвард сборной России ушёл в раздевалку с травмой руки, и на заключительную треть уже не вышел. Почти сразу опасения о серьёзном повреждении развеял Валерий Брагин, сказав, что Кравцов ушёл потому, что счёт позволял и «с ним всё нормально». Тем не менее, сомнения оставались, и рассеялись они только после объявления состава: Кравцов привычно занял место в тройке с Григорием Денисенко и Климом Костиным. Место в воротах занял Пётр Кочетков, и в итоге в составе сборной России не произошло ни одного изменения по сравнению с поединком против словаков. Американцы, в полуфинале одолевшие чехов, также обошлись без перемен в составе.Уже на первых секундах команды обменялись острыми выпадами и в дальнейшем поддерживали взятый темп. На 8-й минуте россияне открыли счёт, однако судьи после недолгого просмотра эпизода отменили гол – Никита Шашков сделал-таки движение ногой навстречу шайбе после броска Дмитрия Саморукова. А вот гол американцев был забит уже без нарушения правил. Команда Валерия Брагина действовала активней, перебрасывая соперника, однако упустила контратаку на 15-й минуте – Логан Коккерил втащил шайбу в зону по флангу и отпасовал в центр, где Оливер Вальстрём замкнул передачу в касание.Второй период россияне начали в большинстве, но преимущество реализовать не смогли, а вот у соперника это получилось – удаление Кравцова обернулось затяжной атакой и несильным, но результативным броском Саши Хмелевски с пятака. После второго гола американцы завладели ощутимым преимуществом, и тут очень вовремя для сборной России инициативу взял на себя Денисенко, совершив сольный проход к воротам Кейдена Примо и бросив точно под перекладину.Весь третий период прошел в практически непрерывных атаках россиян, создавших несколько стопроцентных моментов, однако сборная США выстояла и сохранила минимальный победный счёт. Сборная России сыграет за бронзу чемпионата мира. СтатистикаРоссия – США – 1:2 (0:1, 1:1, 0:0)Голы: 0:1 Вальстрём (Коккерил, Сэмберг, 15:28), 0:2 Хмелевски (Д.Хьюз, Андерсон, 24:20, б.), 1:2 Денисенко (33:36).Вратари: Кочетков – Примо.Фото: GettyImages, Kevin LightВасилий Подколзин, нападающий СКА и молодёжной сборной России:- Внутри опустошение, проиграли, сейчас будет тяжело эмоционально восстановиться на следующую игру. Безусловно, мы могли сравнивать, но где-то не повезло, где-то недоработали. Пропустили ненужные голы из-за своих ошибок. Думаю, это и невезение, и кураж американского вратаря. У нас были стопроцентные моменты, но где-то мастерства не хватило. Надо поскорее это забыть и готовиться к матчу за третье место.Валерий Брагин, главный тренер молодёжной сборной России:- Так бывает в хоккее, хотя по голевым моментам было двойное преимущество. Соперник лучше начал, а вторая половина была за нами, третий период они играли уже на удержание. Не хватило одного гола. Ребята, как и мы чувствовали, что все было рядом. Сейчас главная задача успокоить их и настроить на завтрашний матч.]]></text>
</doc>
