<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Этот «Спартак» - как Рокки в главном бою жизни]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/07/434492.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Спартак, #ХК СКА, #Каспарс Даугавиньш, #Игорь Уланов, #Илья Воробьев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Аполло не верит своим глазам. Он атакует его! Чемпион получил удар левой по рёбрам! Фантастика!» «Сделай надрез. Давай, попробуй. – Ты кровью писаешь. Я остановлю бой. – Ни за что. Ты не посмеешь. Если остановишь, я убью тебя». «Толпа безумствует. Пятнадцатый и последний раунд. Впечатление, что они оба вернулись с войны. Аполло защищает свои бока, особенно правый. Рокки атакует по корпусу! Сильнейшие два свинга правой!.. Чемпион повис на канатах… Рокки выжил. Вы видели сейчас самый потрясающий спектакль мужества и стойкости в истории бокса. Чемпионом мира становится Аполло Крид…»Классические цитаты из фильма детства. Мурашки по коже. В серии СКА – «Спартак» я вижу фильм «Рокки». В тяжёлых взглядах главных тренеров будто блестит сталь. Они ведь тоже раньше были игроками. Игорь Уланов – под 2000 минут штрафа за карьеру. Илья Воробьев – под 1000 минут.Рокки Бальбоа против Аполло Крида. И когда на носилках со льда увозят Каспарса Даугавиньша – сломаны ребра, и он кричит от боли ртом, наполненным кровью. А я слышу, как в «Рокки»: «Адрианна! Адрианна! Адрианна!»Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Спартак» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург). Фото: Юрий КузьминПодлости в этой серии нет. Там был несчастный случай. Здоровья Каспарсу. Но как же силён дух «Спартака»! И этот свитер с номером 16 на лавке красно-белых – как символ, что парни идут в бой за себя и за своего товарища.Перед плей-офф на одном популярном ресурсе стартовал конкурс прогнозов. 32 эксперта определяли исход серии СКА – «Спартак». Все 32 поставили на победу Питера. Все!Никто вообще не верил в красно-белых. Но они закрутили такую интригу в этой драке, что интерес к серии и ко всему плей-офф КХЛ взлетел до небес. Пусть в классическом сюжете чемпионом стал Аполло Крид, игра «Спартака» – тоже потрясающий спектакль мужества и стойкости.Не хотелось бы видеть, что сильный сюжет разменяли на разговоры об арбитрах, будто они решают исход в чью-то сторону. Просто два факта. По удалениям в этой серии: 88-73, то есть СКА выгоняют больше.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Спартак» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург). Фото: Юрий КузьминА в четвёртом матче серии допущены просчёты со стороны арбитров, когда Ярно Коскиранту нужно было удалять в овертайме за удар по клюшке Ярослава Дыбленко, и арбитр Николай Акузовский не имел права оскорблять голкипера «Спартака» Юлиуса Гудачека. Главный судья КХЛ Алексей Анисимов это открыто признал в своем заявлении, лига примет соответствующие меры. Ошибаются все. Но арбитры должны делать всё, чтобы незаметно выполнять свою работу. Главные герои этого спектакля – не они.СКА как Аполло Крид. Не потому, что богаче, и всё подстроил в этой драке. А потому, что чемпион с именем и поясами, любая его осечка – это сенсация. Но «Спартак» как Рокки прижал к канатам фаворита, который поначалу выходил в ринг на классе, в атласном халате. И теперь СКА забивает лишь в большинстве – восемь голов из 12 в этой серии. В равных составах питерскому клубу мало что дают сделать.Эта серия – борьба со стереотипами. Здесь нет плохих и хороших. Нет богатых и бедных. Нет тех, кто обижает, и кого обижают.Вопрос только в том, кто сильнее. И ловишь себя на мысли, что мало просто выйти в плей-офф. Теперь мода в КХЛ изменилась. Прошло то время, когда мы хвалим тот же «Витязь» за то, что команда пробилась в восьмёрку, где безропотно попала под ЦСКА, уступив в серии 0-4 и почти не бросая по чужим воротам. Даже президент клуба Михаил Головков ставит тройку своей команде за сезон: «Была задача выйти во второй раунд».Теперь новое время. Во главе угла – хайп. «Не взлетим, так поплаваем», - поёт Земфира. Не можешь обыграть сильного соперника – сделай хоть что-нибудь. Не прогнись в кулачной драке. Забей один гол, второй. Вытащи на зубах хотя бы один матч, прояви характер.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Спартак» (Москва) - СКА (Санкт-Петербург). Максим Гончаров, Илья Каблуков. Фото: Юрий Кузьмин«Витязь» и «Спартак» завершили регулярный чемпионат так, что их разделило всего одно очко. Я не просто так спросил на пресс-конференции у Валерия Белова: «Вас вдохновляет то, что делает «Спартак»? Сосед по таблице показывает, что в плей-офф возможно все».«Вдохновляет. Конечно. Нас всё вдохновляет…» - вздохнул главный тренер «Витязя». Но оптимизма в его голосе не было. Как нет его и у болельщиков «Трактора». Не будем трогать «Ак Барс» - Казань всемогущая могла пошуметь в плей-офф, но что-то сломалось внутри механизма. Речь только о тех, кого до серии считали аутсайдерами, на кого не ставили в прогнозах.Смотрите на «Спартак» - как он бьётся! Восхищайтесь «ХК Сочи», который сделал 2-2 в серии с «Локомотивом». Отпускайте комплименты «Торпедо». Время уже совсем другое. 0-4 больше не прокатывает.Это время тяжелой борьбы и гордых победителей. Вот почему Гудачек гарантирует, что «Спартак» вернется в Питер на седьмой матч, а Уланов низким голосом, как Рассел Кроу в «Гладиаторе», произносит: «У меня в этом городе осталось одно дело…»Респект и уважуха настоящим мужикам.]]></text>
</doc>
