<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Екатеринбург и Хельсинки – арены топ-битв Востока и Запада. Превью дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/26/423785.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Авангард (Омск) (начало в 17:00 мск)«Автомобилист» начал домашнюю серию с выигранной встречи с «Трактором» (3:2), победа стала третьей подряд. Высокую оценку от тренеров получил защитник Кирилл Кольцов, в концовке матча игрок получил небольшое повреждение. Неудержим лучший бомбардир (22+31) лиги Найджел Доус, набирающий очки (7+6) на протяжении восьми игр кряду.

«Авангард» заработал в домашних матчах три победы из четырёх возможных, оставшись в лидирующей группе Востока. Отлично влился в состав «ястребов» Сергей Шумаков, в трёх встречах набравший 3 (2+1) очка. Хороший ход набрал и опытный Алексей Емелин, признанный лучшим защитником недели в КХЛ.

29 ноября «Автомобилист» не сумел забить «Авангарду», хотя нанёс по воротам Игоря Бобкова 24 броска (0:3).

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 17:00 мск)«Салават» вернулся в Уфу после поражения от «Локомотива» (3:4 ОТ). Главный тренер Николай Цулыгин на пресс-конференции подверг критике лучшего бомбардира клуба (4+31) Линуса Умарка, отметив излишнее желание шведского форварда «играть красиво». Уфимские хоккеисты проиграли три из пяти последних матчей и занимают шестую строчку на Востоке.

«Сибирь» приостановила рывок за местом в зоне плей-офф, уступив в играх с «Адмиралом» (1:4) и «Авангардом» (1:3). От восьмой строчки новосибирский клуб отстаёт на семь очков, но время для сокращения разрыва ещё есть. Возможно, команда усилится новичком – Александр Андриевский рассказал о селекционной работе «по одной позиции».

В сезоне 2017/2018 «Салават» и «Сибирь» играли дважды, обменявшись победами – 3:1, 0:1. Пять последних встреч в Уфе выиграли хозяева.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:45)наверхТрактор (Челябинск) – Динамо (Минск) (начало в 17:00 мск)«Трактор» завершил выезд поражениями от «Ак Барса» (3:5) и «Автомобилиста» (2:3). Челябинскому клубу нужны победы – он ведёт отчаянную борьбу с «Куньлунем» за восьмое место Востока, неподалёку и грозный «Нефтехимик». Стабильно набирает очки Кристиан Томас, результативная серия (3+2) форварда составляет три игры.

Минское «Динамо» находится в хорошей форме, впервые в сезоне выиграв три матча подряд. Несмотря на удачную полосу, шансов на участие в розыгрыше Кубка Гагарина немного – отставание от зоны плей-офф составляет 15 очков. Не поможет команде в ближайших играх Патрик Уиркош – защитник поедет со сборной Канады на Кубок Шпенглера.

12 ноября «Трактор» уступил «Динамо» в столице Беларуси – 1:3, Уиркош тогда отметился тремя результативными передачами.наверхДинамо (Рига) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 18:00 мск)Рижское «Динамо» привезло с гостевого вояжа пять очков из восьми возможных, продолжив погоню за «Витязем» и «Сочи». Латвийский клуб не слишком результативен, в 40 играх забито 82 гола. Основная нагрузка в атаке лежит на Линусе Виделле, Лаурисе Дарзиньше и Мэтью Майоне, на троих игроки заработали 97 (37+60) баллов.

«Нефтехимик» сбавил ход в неподходящий момент: поражение от ЦСКА (3:4 ОТ) стало четвёртым подряд и отодвинуло клуб от заветной восьмёрки. Андрей Назаров сохраняет хорошее настроение, но подчёркивает проблемы с психологией подопечных. Сегодня может вернуться в состав один из лучших бомбардиров Михаэль Руохомаа (6+22), пропустивший игру с «армейцами».

Полтора месяца назад «Динамо» увезло два очка из Нижнекамска – 4:3, хотя хозяева отыграли в концовке три шайбы. В Риге «Нефтехимик» не побеждает с 2011 года.наверхСлован (Братислава) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 19:00 мск)«Слован» продолжает проигрывать: поражение в игре с «Металлургом» (1:4) стало для подопечных Владимира Орсага 13-м подряд. У «орлов» не получается наладить оборону: братиславский коллектив пропускает в два с лишним раза чаще, чем забивает (145-70). Худший по показателю полезности – нападающий Кейси Бэйли («-22»).

«Торпедо» не побеждает на протяжении четырёх встреч, но позиции нижегородцев в зоне плей-офф остаются незыблемыми. После игры с ХК «Сочи» (2:5) на пресс-конференцию не пришёл наставник Дэвид Немировски, на вопросы отвечал ассистент Артём Чубаров. Вырвался на место лучшего снайпера команды Дамир Жафяров (13+10), у форварда это самый результативный сезон в карьере.

В ноябре «Слован» уступил «Торпедо» в Братиславе со счётом 1:4, дубль сделал Даниил Ильин.наверхСеверсталь (Череповец) – Спартак (Москва) (начало в 19:30 мск)«Северсталь» не выигрывает на протяжении пяти матчей, практически потеряв шансы на второе подряд участие в розыгрыше главного трофея КХЛ. В Череповце идёт активная селекционная работа, клуб почти каждый день проводит обмены и заявляет новичков. Сегодня в команде могут дебютировать Богдан Якимов и Дмитрий Марковин.

«Спартак» победил во всех трёх играх домашней серии, завершив её встречей с ХК «Сочи» в ретро-матче (3:2 ОТ). Находится в отличной форме Юлиус Гудачек - словак стал лучшим голкипером недели, отражая 96,3% бросков. Не покидает лёд без очков на протяжении четырёх матчей (3+3) нападающий Илья Зубов.

Месяц назад «Северсталь» не сумела забить «Спартаку» в Москве – 0:3, дубль оформил Анатолий Никонцев.  «Красно-белым» с 2013 года не удаётся увезти победу из Череповца.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхХК Сочи (Сочи) – Ак Барс (Казань) (начало в 19:30 мск)«Сочи» в последнем матче оказался сильнее «Торпедо» со счётом 5:2. Подопечные Сергея Зубова прочно удерживают место в восьмёрке с 52,4% от возможного числа очков. Великолепный декабрь проводит Роберт Росен – результативная серия (3+7) шведского нападающего насчитывает семь встреч.

«Ак Барс» приезжает в Сочи после неожиданного поражения от минского «Динамо» (2:3). Зинэтула Билялетдинов признал, что у его команды сейчас непростой период, но отметил старательность подопечных. Не ладится игра  у Станислава Галиева – лучший снайпер Кубка Гагарина-2018 не забивает с 13 ноября, всего за сезон забросив четыре шайбы.13 октября «Сочи» не сумел ничего противопоставить атаке «Ак Барса» - 1:5, три (1+2) очка записал в актив Иржи Секач. В официальных матчах хозяева никогда не побеждали в Сочи.наверхЙокерит (Хельсинки) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 19:30 мск)Финский коллектив давно оккупировал третью строчку Запада, в последних встречах «джокеры» одолели ЦСКА (4:1) и рижское «Динамо» (3:2 ОТ). «Йокерит» один из самых опасных в атаке клубов – в 40 матчах заброшено 130 шайб. Осталось набрать одно очко для личного рекорда результативности Брайану О'Ниллу, у американского форварда сейчас 36 (9+27) баллов.

Московское «Динамо» выбило максимум очков из тура по Дальнему Востока, обыграв «Адмирал» (2:1), «Куньлунь» (3:2) и «Амур» (2:0). Плотный календарь не мешает москвичам побеждать, но их тренер Владимир Крикунов отметил, что игрокам тяжело даются перелёты. По четыре матча длятся результативные серии Вадима Шипачёва (2+3), Дмитрия Кагарлицкого (1+4) и Даниила Тарасова (3+1).

«Динамо» - неприятный соперник для «Йокерита»: финский клуб проиграл последние восемь встреч с «бело-голубыми», в том числе и матч нынешнего чемпионата (0:2).

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверх]]></text>
</doc>
