<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Жидков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кто может побить новый рекорд Зарипова?]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/30/419375.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Свою первую игру на высшем уровне Зарипов провёл 27 февраля 1998 года в возрасте 16,93 лет. Это была домашняя игра «Мечела» с московским «Динамо». Счёт игры 4:2. Тренировал «Мечел» Николай Михайлович Макаров. Из участников той встречи до сих пор выступает Максим Афиногенов. Из 1164 проведенных игр команды Зарипова побеждали в 725 матчах. По количеству побед Зарипов уже давно рекордсмен отечественных чемпионатов. У идущего вторым в этом списке Ильи Никулина - 664 победы.Данис Зарипов. Фото: Ильнар ТухбатовА кто может замахнуться на рекорд Зарипова? Такой игрок есть, и сделать это он может уже в следующем сезоне, если форвард «Ак Барса» завершит карьеру. Речь идёт о капитане московского «Динамо» Илье Никулине, который на год моложе Зарипова, и у которого на сегодняшний день 1106 игр. Весной Никулину исполнится 37 лет, но в КХЛ на лёд в возрасте 39 лет выходили такие защитники как Алексей Трощинский, Илья Горохов, Дерон Куинт, Любомир Вишнёвски, Родриго Лавиньш, Сергей Зубов, Игорь Уланов, Владимир Антипин, Ере Каралахти.В нынешнем сезоне в этом возрасте играют Виталий Атюшов и Андрей Марков. В возрасте 40 лет выходили на лёд Андрей Скопинцев и Сергей Гусев, а Сандис Озолиньш и того старше – в 41 год. Так что у Никулина очень хорошие шансы не только превзойти достижение Зарипова, но и существенно поднять рекордную планку. В отдаленной перспективе, лет, эдак, через 5, на рекорд может замахнуться и Евгений Бирюков. Ну, и не забываем про Виталия Атюшова, который если будет играть в следующем сезоне, вполне может переписать рекорд на своё имя.Представим шаги достижений у названных 5 хоккеистов (нарастающее количество игр). Возраст в полных годах на момент окончания чемпионата. Курсивом выделены показатели с учетом игр нынешнего чемпионата по состоянию на 29 ноября.Несколько дней назад защитник «Барыса» Кевин Даллмэн провёл свой 600-й матч в КХЛ. Он стал первым легионером, достигшим столь значительного числа проведенных игр в лиге. Но иностранцы играли в нашем чемпионате и до создания КХЛ. И поэтому Даллмэн пока не является абсолютным рекордсменом, хотя и близок к этому титулу, от которого его отделяют 15 (повторение рекорда) – 16 (единоличный рекордсмен) игр. Если у Даллмэна не будет пропуска игр, то события эти могут случиться 10 и 13 января в домашних играх «Барыса».Иностранцы из дальнего зарубежья, проведшие 500 и более игр в чемпионатах России: Томаш Староста (617), Кевин Даллмэн (602), Петри Контиола (570), Мэтт Эллисон (560), Джефф Плэтт (535), Нико Капанен (510), Мирослав Блатяк (506).Кевин Даллмэн. Фото: Ярослав НееловЗакончим материал анонсом возможных тысячных игр в этом сезоне. У Дениса Платонова пока 995 матчей (в лучшем случае юбилей состоится 8 декабря), а у Алексея Терещенко – 984 (юбилей может состояться не ранее 15 января). При определенных условиях может добраться до тысячи и Дмитрий Сёмин – 963 игры ( надо провести все игры до конца регулярного чемпионата и 8 игр в Кубке Гагарина).]]></text>
</doc>
