<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА обыграл «Ак Барс», 17-я победа ЦСКА в матче Тарасова. Обзор 6 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/06/420641.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Трактор (Челябинск) 3 – 1 (1:1 0:0 2:0)«Барыс» сегодня завершал домашнюю серию, в рамках которой проиграл «Автомобилисту» (2:7) и победил «Металлург» (3:2). Вернулись в состав после долгого отсутствия защитник Джесси Блэкер и форвард Патрис Кормье. «Трактор» прибыл в Казахстан с победной серией из трёх игр. Залечил травму и получил место в первом звене Йонас Энлунд, не оказалось в заявке получившего повреждение в прошлом матче Игоря Полыгалова.Первый период прошёл в равной игре по статистике и на табло: соперники обменялись голами. Счёт открыл Александр Рыбаков, хлёстко бросивший в открытый угол, на что «Барыс» ответил точным попаданием 19-летнего защитника Валерия Орехова в численном преимуществе. Следующие 20 минут прошли без заброшенных шайб, оппоненты по разу не сумели «реализовать лишнего». Исход встречи был решён после экватора третьего периода: Орехов вновь реализовал большинство, оформив дубль, а Павел Акользин поставил точку броском в пустые ворота – 3:1. На последней минуте травму получил нападающий гостей Виталий Кравцов.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Ак Барс (Казань) 5 – 1 (3:0 2:1 0:0)Матчем СКА и «Ак Барса» стартовал 11-й сезон КХЛ. Тогда питерский клуб не оставил шансов казанцам, победив со счётом 6:1. Однако перед домашней встречей у команды Ильи Воробьёва были поводы для беспокойства. Во-первых, «Ак Барс» выиграл в Санкт-Петербурге четыре последних матча регулярного чемпионата. Во-вторых, команда Зинэтулы Билялетдинова не проигрывала восемь встреч подряд и в случае очередного успеха казанцы могли догнать «Автомобилист» в таблице Восточной конференции.Но уже в первом периоде СКА заявил о своих намерениях и практически лишил матч интриги. Дубль Сергея Плотникова и шайба Патрика Херсли отправили команды на перерыв при счёте 3:0. В четвёртом матче подряд очки набрал Павел Дацюк. Причём, Павел дважды ассистировал партнёрам. Во втором периоде он помог Андрею Кузьменко довести счёт до 4:0, а довершил разгром «Ак Барса» Наиль Якупов.В итоге встреча завершилась победой армейцев 5:1 и они едва не повторили результат Кубка Открытия.наверхЦСКА (Москва) – Авангард (Омск) 3 – 2 (0:0 3:1 0:1)ЦСКА, как и «Спартак» был вынужден на время переехать из «ЦСКА Арены» на определенное время и-за занятости спортивного сооружения. Матч против «Авангарда» армейцы проводили в ЛДС ЦСКА, откуда переехали только этим летом. Встреча с «ястребами» была приурочена к 100-летию легендарного тренера Анатолия Тарасова, его внук принял участие в церемонии стартового вбрасывания.Фотолента: 06.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Авангард» (Омск)«Авангард» лучше начал матч, но затем ЦСКА перехватил инициативу и в начале второго периода вышел вперёд при реализации лишнего. Никита Нестеров нанёс точный бросок после отличного паса партнёра. Через 16 секунд Сергей Толчинский удвоил преимущество хозяев. Вскоре гости отыграли одну шайбу – Алексей Емелин нанес мощный бросок под перекладину. Но Толчинский вернул своей команде преимущество в две шайбы, оформив дубль второй матч подряд. «Авангард» в конце смог отыграть лишь одну шайбу, а Егор Мартынов наконец-то набрал своё 100-е очко в КХЛ.наверхДинамо (Минск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 3 – 6 (2:1 1:2 0:3)Обе команды подошли к матчу не в лучшей игровой форме. Минское «Динамо» проиграло пять из шести последних встреч, а «Торпедо» пожаловало в столицу Белоруссии с серией из четырёх поражений. К тому же минчане неизменно побеждали у себя дома нижегородцев на протяжении пяти последних матчей.Дебют игры получился очень насыщенным. После двух шайб Евгения Ковыршина и Дмитрия Буйницкого, «Торпедо» сначала сократило разрыв в счёте, а затем и сравняло его. Однако после просмотра эпизода шайбу гостей отменили из-за положения вне игры. Во втором периоде «Динамо» снова повело с разницей в две шайбы, но торпедовцы нашли в себе силы отыграться. За 21 секунду до сирены лучший бомбардир нижегородцев Денис Паршин сделал счёт 3:3, а в заключительной 20-минутке «Торпедо» забросило три безответные шайбы. Лишь во второй раз в этом регулярном чемпионате «Торпедо» смогло отличиться в основное время шесть раз.наверхВитязь (Московская область) – Нефтехимик (Нижнекамск) 3 – 1 (1:0 1:0 1:1)«Витязь» подошёл к игре с нижнекамцами в ранге девятой команды Запада и надеждой вернуться в зону плей-офф. Не вошёл в состав на матч третий бомбардир (8+7) клуба Марек Хривик. «Нефтехимик» в последней игре прервал серию поражений, одолев минское «Динамо» (2:1). Андрей Назаров оставил состав неизменным, место в воротах вновь занял 21-летний Фёдор Коротаев.

Счёт во встрече был открыт быстро: на 4-й минуте Артём Швец-Роговой оказался самым расторопным на добивании, выведя хозяев вперёд. Нижнекамцы перебросали соперника в первом периоде, но не пробили Йони Ортио. Следующие 20 минут прошли в том же темпе, но «Витязь» вновь забил: Войтех Мозик пушечным броском прошил Коротаева при розыгрыше большинства. «Нефтехимик» настойчиво атаковал ворота Ортио, но финский вратарь был непробиваем, а защитники хозяев отчаянно ложились под броски. На 50-й минуте гости всё-таки размочили счёт благодаря голу Адама Полашека, но точку поставило попадание в пустые ворота от Миро Аалтонена – 3:1. «Витязь» третий раз в сезоне обыгрывает «Нефтехимик» и поднимается на восьмую строчку Запада.наверх]]></text>
</doc>
