<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россия досрочно побеждает на Кубке Карьяла]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/10/415823.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #Кубок Карьяла]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В четверг сборная России с «сухой» победы начала первый этап Евротура – хозяева в Хельсинки были обыграны 3:0, без пропущенных шайб ушел со льда голкипер ЦСКА Илья Сорокин. В составе россиян в Финляндию приехали три вратаря, поэтому пост номер один во втором поединке турнира против шведов, логично доверили Игорю Шестёркину. Кроме этого в российской команде по сравнению с первым поединком произошли ещё три изменения: вместо Дениса Баранцева и Анатолия Голышева появились Владимир Антипин и Антон Слепышев. Снова не попал в заявку Илья Михеев.ФОТОЛЕНТА. 10.11.18. Еврохоккей тур 2018/2019. Кубок Карьяла. Швеция - РоссияЧто касается сборной Швеции, обыгравших в первом матче турнира чехов в Праге (3:2), то в их составе представительство игроков КХЛ увеличилось на два хоккеиста - вместо Линуса Арнессона, Еспера Селлгрена и Линуса Фрёберга появились защитник нижегородского «Торпедо» Филип Хольм, нападающий «Йокерита» Джон Норман и Эмиль Ларссон.Интересно, что друг против друга в этом поединке вышли два голкипера питерского СКА – Шестёркину противостоял Магнус Хелльберг.Кубок Карьяла. Швеция - Россия. Игорь Шестёркин, Антон ВединПервый период прошёл в равной борьбе с небольшим количеством голевых моментов. Лишь в середине второго периода зрители увидели первую заброшенную шайбу. Гол сделал Александр Барабанов, пройдя за воротами и сделав нацеленную передачу на Андрея Кузьменко. Нападающий СКА не промахнулся и открыл счёт своим голам в национальной команде. Под занавес периода индивидуальным мастерством блеснул Евгений Кетов. Капитан сборной России перехватил шайбу в тот момент, когда «Тре Крунур» пытались реализовать большинство, и реализовал импровизированный буллит, красиво переиграв одноклубника Хелльберга в ближнем бою.Надежда забрезжила перед шведами на 46-й минуте, когда Якоб Лилья, обыграв Артёма Зуба, распечатал ворота Шестёркина. Однако россияне довольно быстро вернули инициативу и, в свою очередь, реализовали большинство – Кузьменко оставалось лишь попасть в пустой угол, чтобы оформить дубль. Шведы предприняли все усилия для того, чтобы переломить ход матча, однако выручил Шестёркин, совершив несколько впечатляющих сэйвов в том числе в тот момент, когда россиянам пришлось играть в формате «4 на 6». Россияне выдержали натиск и были вознаграждены голом в пустые ворота за авторством Андрея Локтионова.В случае победы сегодня вечером сборной Чехии над Финляндией сборная России досрочно станет победителем Кубка Карьяла.СтатистикаШвеция – Россия – 1:4 (0:0, 0:2, 1:2).Голы: 0:1 Кузьменко (Барабанов, Хафизуллин), 30:48, 0:2 Кетов - 38:40, м., 1:2 Лилья (Бегтссон, Перссон), 45:18, 1:3 Кузьменко (Бывальцев, Шалунов), 50:04, б., 1:4 Локтионов (Телегин, Бывальцев), 58:11 – п.в.Вратари: Хелльберг – Шестёркин.По сравнению со стартовыми матчами Кубка Карьяла, в которых финны уступили России (0:3), а чехи – шведам (2:3), оба тренера сменили вратарей стартового состава. Хозяева турнира открыли счёт в первом периоде: после размашистой комбинации Руотсалайнен ворвался в зону соперника и переиграл Бартошака.После перерыва настырный форвард «Нефтехимика» Йоонас Няттинен на пятачке обокрал защитника и протолкнул шайбу в ворота. Победную точку поставил лучший бомбардир «Йокерита» в этом сезоне Сакари Маннинен. Благодаря победе сборной Финляндии российская команда оказалась недосягаема для преследователей. Даже в случае завтрашней победы чешской команды сборные Швеции или Финляндии при равенстве очков уступят России по личным встречам.СтатистикаФинляндия – Чехия – 3:0 (1:0, 2:0, 0:0)Голы: 1:0 Руотсалайнен (Песонен, Кивихальме), - 12:24, 2:0 Няттинен, 26:28, 3:0 Маннинен, 32:16.Вратари: Вехвилайнен – Бартошак.]]></text>
</doc>
