<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Цулыгин: «Главная задача на межсезонье – сохранить лидеров»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/26/439607.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина, #плей-офф 2019, #Салават Юлаев, #Николай Цулыгин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нынешний сезон поделился для «Салавата Юлаева» на две части: регулярный сезон, в котором команда Николая Цулыгина заняла шестое место на Востоке и плей-офф, где сумела дойти до финала конференции. Уфимцы преобразились в розыгрыше Кубка Гагарина, где поочерёдно одолели магнитогорский «Металлург», победителя Восточной конференции «Автомобилист» и дали бой будущему финалисту Кубка Гагарина – «Авангарду».- Прошедший сезон для вас стал дебютным в качестве главного тренера. При этом он получился крайне сложным, нервным и противоречивым. Не пожалели, что взвалили на себя такую ношу?- Нет, абсолютно не пожалел. Потому, что, думаю, в КХЛ не бывает лёгких сезонов, неважно первый он для тренера или десятый. Выступление в лиге – это огромная ответственность и нагрузка.- В чём причина такого неуверенного выступления в регулярке, тем более, что предсезонку вы прошли неплохо?- Я бы не назвал наше выступление в регулярным чемпионате неуверенным. Это не провал, не неудача. Да, шестое место не устроило никого. «Салават Юлаев» и цифра шесть в таблице – такое сочетание не устраивает никого в Уфе. Но если взять все статистические выкладки, то, по сравнению с предыдущими сезонами «Салавата Юлаева», этот получился для команды, мягко говоря, не самым плохим. А по всем данным и самый удачным. Надо смотреть и на то, что соперники сыграли ещё удачнее и набрали больше очков, чем мы. - Как пытались исправить ситуацию? Не казалось, что теряете управление командой?- Ни разу не возникало таких мыслей. Никакой паники не было. Мы придерживались своей точки зрения. Единственное, что поменяли тренировочный процесс между играми. И это пошло на пользу команде. - Не стало ли для «Салавата Юлаева» плюсом то, что вы заняли шестое место в регулярке и соперники настраивались на вас в плей-офф не должным образом?- Это надо интересоваться у наших соперников, должным образом они настраивались на «Салават Юлаев» или нет. Если бы заняли первое, второе или третье место в Восточной конференции нам бы никак не помог тот факт, что соперник по плей-офф занял шестое место в регулярке. Все соперники одинаковые и слабые команды не выходят в плей-офф. Единственное преимущество высокого посева, это, если серия доходит до седьмого матча, ты играешь его дома.Николай Цулыгин. Фото: Светлана Садыкова- В конце регулярного чемпионата Умарк, Хартикайнен и Кемппайнен выходили на лёд не в каждом матче. Как принималось это решение? Вы же понимали, что если этот ход не сработает, то вам припомнят и этот «грех»?- Решение мы принимали, когда увидели расписание матчей. Мысль поберечь легионеров пришла ещё в самом начале регулярки: хорошо было бы закрепиться в зоне плей-офф и не повезти лидеров на Дальний Восток. Потому что это был бы уже третий выезд за месяц. Она бы физически убила команду. А припомнят или нет… Главный тренер всегда несёт ответственность и я относился к этому спокойно.- Специально работали со звеном Кемппайнена в паузе между регулярным чемпионатом и плей-офф?- Эта группа из 11-12 человек осталась в Уфе, мы составили для них интенсивную программу. Неправильно думать, что пока мы играли на Дальнем Востоке, эти хоккеисты отдыхали. Они каждый день занимались, считайте прошли мини-предсезонку. - Сейчас вы герой сезона, но во время регулярного чемпионата то и дело возникали разговоры о вашей отставке. Такие вопросы на пресс-конференции нервировали?- Я бы не назвал себя героем, хорошо сыграла вся команда. «Салават Юлаев» поддержал наш Башкортостан, наших болельщиков. Именно игроки на первом плане, а не я. А что касается вопросов, то у тренера такая работа, а журналисты любят задавать каверзные вопросы и, наверное, получают от этого какое-то удовольствие. Да, мне было неприятно это слушать, но выбить меня ими из колеи невозможно. Хорошо и то, что вопросы не переносились на команду. - Испытывали сильное психологическое давление по ходу регулярного сезона, когда вас постоянно критиковала пресса? Как справлялись с таким диким давлением в дебютный для вас сезон?- Был готов к давлению, когда подписывал контракт. Прекрасно понимал, что может быть в дебютном сезоне. И просто не обращал внимания на критику. Больше занимался командой, а не чтением всяких заметок.- Как реагировало руководство клуба на не слишком удачные результаты в регулярке?- Думаю, переживало. Но я опять же вас поправлю, это были не «не слишком удачные результаты». Они были средними, не хуже, чем в предыдущие годы. Понятно, что всегда хочется большего. Николай Цулыгин и Боб Хартли по окончании финальной серии Восточной конференции. Фото: Владимир Беззубов- Перед стартом финала Кубка Гагарина Илья Михеев назвал вашу серию с «Авангардом» - украшением плей-офф. Согласны, что она получилась самой яркой для уфимской команды?- Одна из самых интересных серий, серьёзная, в ней решалась судьба путёвки в финал Кубка Гагарина. К сожалению, мы уступили по счёту, но не по характеру. Соперник сыграл очень здорово. Мы проиграли, но не уступили.- Что чувствует тренер команды к третьему овертайму матча своей команды? У вас вообще остались эмоции на переживания после той игры?- Это было очень тяжело, так как закончился сезон. Мы больше переживали за ребят, чтобы у них хватило сил. Потому, что в овертайме плей-офф всё решают мелочи. К сожалению, так и получилось в итоге. Но, если бы мы выиграли тот матч, то эмоции бы никуда не делись, их было бы очень и очень много.- «Автомобилист» стал открытием регулярного чемпионата и очень многие команды не могли с ним справиться. Какие основные ключи вы подобрали к уральцам? За счёт чего смогли обыграть их в серии?- В регулярном чемпионате нам пришлось очень непросто в играх против «Автомобилистом», не смогли им забросить ни одной шайбы. Так, что перед началом серии сделали акцент на нападении, как переиграть их защиту и вратаря. Но и уделяли много внимания игре в меньшинстве, понимая, насколько шикарная игра в неравных составах у «Автомобилиста». И у нас получилось.- Контракт с вами продлён. Уже есть понимание, какой будет команда в следующем сезоне? Какие позиции надо укреплять?- Естественно, сразу после сезона мы разбираем ситуацию, советуемся. Но сейчас бы не хотел называть конкретные фамилии или позиции. У нас есть костяк команды, ребят, которые очень здорово проявили себя. У кого-то прошедший сезон – лучший в карьере. Главная задача – сохранить лидеров. Также хочется ещё лучше действовать в атаке, поэтому ищем забивных форвардов на будущий сезон.  Николай Цулыгин. Фото: Светлана СадыковаНиколай ЦулыгинРодился 29 мая 1975 года в УфеИгровая карьера: «Салават Юлаев» 1990 – 1995, 1998 – 1999, 2000 – 2002, 2004 – 2007, ЦСКА 1995 – 1996, «Балтимор» (АХЛ) 1995 – 1997, «Анахайм» (НХЛ) 1996 – 1997, «Цинциннати» (АХЛ) 1997 – 1998, «Ак Барс» 1999 – 2000, «Северсталь» 2000 – 2001, «Металлург» Мг 2002 – 2003, «Нефтехимик» 2003 – 2004, «Динамо» Мск 2004 – 2005, «Сибирь» 2006 – 2007, «Торпедо» 2007 – 2008.Тренерская карьера: «Толпар» (МХЛ, ассистент) 2015 – 2017, «Салават Юлаев» (КХЛ, ассистент) 2017 – 2018, «Салават Юлаев» (КХЛ) 2018 – по настоящее время.Достижения: Чемпион России (2005), бронзовый призёр молодёжного чемпионата мира (1994).]]></text>
</doc>
