<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трансферные новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Cекач перешёл в ЦСКА, Ткачёв остался в «Ак Барсе». Трансферы 1 мая]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/01/449615.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#трансферы, #Иржи Секач, #Пол Постма, #Юусо Пуустинен, #Станислав Галимов, #Владимир Галузин, #Денис Паршин, #Брэндон Козун, #Глеб Зайцев, #Стефан Да Коста, #Рафаэль Батыршин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Сибирь» заключила однолетние контракт с финскими нападающими Юусо Пуустиненым и Микаэлем Руохомаа. Также клуб подписал двухлетний односторонний контракт с защитником Павлом Воробьём. «Сибирь» подписала трехлетний контракт с защитником Константином Алексеевым. Еще одним новичком стал американский защитник Сэм Лофквист, контракт с ним заключен на два года.«Металлург» подписал однолетний контракт с канадским форвардом Брэндоном Козуном. Кроме того, новичками клубами стали нападающие Владимир Галузин и Денис Паршин, контракты с одними заключены на два сезона. С голкипером Станиславом Галимовым соглашение подписано на один сезон. Ещё одним новичком клуба стал канадский защитник Пол Постма, контракт заключен на один сезон. Также клуб заключил однолетний контракт с нападающим Андреем Локтионовым. В конце дня уральцы подписали однолетний контракт с нападающим Эриком О'Деллом.«Адмирал» заключил однолетний трехсторонний контракт с нападающим Глебом Зайцевым.«Локомотив» подписал контракт с французским форвардом Стефаном Да Костой на один сезон, и шведским форвардом Антоном Ландером на два сезона.«Автомобилист» заключил однолетний контракт с защитником Рафаэлем Батыршиным.«Трактор» заключил однолетний контракт с форвардом Энвером Лисиным.«Торпедо» подписало однолетний контракт с нападающим Станиславом Бочаровым.«Динамо» Рига заключило однолетний двусторонний контракт с голкипером Тимуром Биляловым.ХК «Сочи» заключил однолетний контракт с шведским форвардом Мальте Стрёмваллем и двухлетний контракт с нападающим Ильёй Крикуновым. Еще одним новичком стал шведский защитник Симон Бертильссон, с которым заключено соглашение на один сезон.«Северсталь» заключила однолетний контракт с голкипером Рафаэлем Хакимовым. Нападающий Егор Морозов заключил с клубом двусторонний контракт на один год.«Ак Барс» обменял нападающего Иржи Секача, с которым ранее был продлен контракт, в ЦСКА на права на защитника Игоря Ожиганова.«Сибирь» выменяла из ЦСКА защитника Андрея Ермакова в обмен на денежную компенсацию.СКА заключил однолетний контракт с финским нападающим Йоонасом Кемппайненом.«Йокерит» заключил контракты с одиннадцатью игроками: голкиперами Янисом Калниньшем (на два сезона), Алексантери Хейсканеном (двусторонний на два сезона), Вальттери Игнатьевым (двусторонний на один сезон), защитниками Томми Кивистё (один сезон), Микой Луото (двусторонний на два сезона), Алексом Грантом (два сезона), Микко Лехтоненым (два сезона), форвардами Ахти Оксаненом (один сезон), Констой Хирвоненым (двусторонний на два сезона), Расмусом Лахнавииком (двусторонний на два сезона), Эту Мяки (двусторонний на два сезона).Владимир Ткачёв принял квалификационное предложение от «Ак Барса» и заключил контракт сроком на два года.]]></text>
</doc>
