<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мэтью Майоне: «Музыка – большая часть моей жизни, но я всё же хоккеист»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/25/428963.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Мэтью Майоне]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Во время Мастер-шоу в рамках Матча Звезд КХЛ Майоне исполнил песню группы The Lumineers 'Ho Hey', это выступление вызвало положительную реакцию по обе стороны Атлантики, включая родную для защитника рижского «Динамо». KHL.ru пообщался с защитником о звездном уикэнде и шансах рижан выйти в плей-офф.- Мэтью, ожидали ли вы такую реакцию на ваше выступление во всем мире?- Конечно, нет. Я делал это ради того, чтобы порадовать болельщиков, которые за меня голосовали, да и всех остальных. Готовился к выступлению примерно две недели, и моя девушка уже начинала сходить с ума. А потом такой взрыв! Для меня большая честь то, что КХЛ попросила меня спеть во время Мастер-шоу, это так круто сработало! Столько людей мне написало, показали по ТВ, рассказали по радио. Хоккей – большая часть моей жизни, как и музыка.- Было ли ощущение на на следующее утро, что вы проснулись рок-звездой?- Нет, нет, я просто хоккеист. Но всё равно рад получить положительную реакцию на своё выступление.- Капитан рижского «Динамо» в шутку сказал, что в Риге должны начать готовиться к вашим концертам.- Ни за что! (Смеется). Это выступление было секретом и от него, и от всех одноклубников. Я так нервничал... Но теперь, думаю, что в конце сезона что-нибудь ещё сделаем для болельщиков «Динамо».- Видели, как во время вашего исполнения Магнус Хелльберг приобнял своих одноклубников, и они начали раскачиваться в такт?- Он просто знал эту песню, и было очень приятно получить такую поддержку. А вот многие другие услышали её в первый раз. - Для многих хоккеистов участие в Матче Звезд особенная честь. Что он значит для вас?- Для меня тоже, я встретил здесь Алексея Яшина, с которым давно хотел пообщаться. Удивительная, невероятная атмосфера праздника. Я благодарен всем, кто организовал это шоу в Казани. Для нас, игроков, важно: мы много думаем о хоккее, но, в то же время, умеем веселиться и получать удовольствие.Мэтью Майоне. Фото: Юрий Кузьмин- Могли ли представить пять лет назад, выступая за университетскую команду, что окажетесь на Матче Звезд КХЛ?- Это как в любой работе: вы ставите цели и пытаетесь их выполнять. Мне повезло. Нравилось играть за университет, в той команде я вырос как хоккеист, сформировался как человек. И сейчас рад, что в Риге мне так доверяют, я выполняю важную роль.- Ваш бывший тренер Владимир Орсаг, возглавляющий сейчас «Слован», сказал нам, что ему нравится ваше отношение хоккею.- Пытаюсь учиться каждый день. Нам в «Динамо» повезло с тренерами. Они показывают видео, разъясняют подробно то, что хотят видеть от нас. Они не дают нам передышки и всегда что-то придумывают для того, чтобы мы стали лучше.- Борьба за плей-офф возвращается с окончанием Матча Звезд, и у вашей команды есть отличный шанс попасть в кубковый раунд.- Если мы будем играть так, как можем, если будем показывать всё, что умеем, то попадём в плей-офф. Сезон длинный, случаются перепады, ведь регулярный чемпионат – это не спринт, а марафон.- Вы наверняка заметили, что во время Матча Звезд в вашей игровой форме были специальные чипы, считывающие огромное число данных. Как вам такой технический прогресс в хоккее?- Мне было бы интересно увидеть результаты и в реальных матчах. Какая скорость у нас в различных игровых ситуациях, в равных составах, в большинстве. Технологии приходят в хоккей, как и в другие виды спорта. Скоро их роль станет ещё большее заметной.Мэтью Майоне. Фото: Григорий СоколовДосьеМэтью Майоне родился 21 ноября 1990 года в Торонто (Канада).Карьера игрока: 2007-2009 – «Ниагара» (OHL, Канада), 2009-2010 – «Гельф» (OHL, Канада), 2010-2014 – университет острова Принс Эдуард (USports, Канада), 2013-2014 – «Форт Вэйн» (ECHL), 2014-2015 – «Брэмптон» (ECHL), 2015-2016 – «Уилинг» (ECHL), 2016-2017 – «Банска-Бистрица» (Словакия), 2017-2018 – КалПа (Финляндия), 2018-н.в. – «Динамо» Рига (КХЛ).Достижения в качестве игрока: победитель Универсиады (2014), защитник года ECHL (2016), чемпион Словакии (2017), символическая сборная чемпионата Финляндии (2018).]]></text>
</doc>
