<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Молодёжный чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россия разгромила Словакию и вышла в полуфинал]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/03/425303.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#МЧМ, #сборная России, #сборная Словакии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На уровне молодёжных чемпионатов мира россияне ни разу не уступали словакам за 13 матчей, выиграв 11 из них (2 завершились вничью) с общей разницей 46-16. Однако такая статистика должна была прибавлять исключительно уверенности, а нисколько не успокоения. Результаты других матчей стартового раунда плей-офф тому подтверждение. Шведы сенсационно уступили Швейцарии (0:2), хозяева турнира канадцы в овертайме проиграли финнам (1:2). Из всех фаворитов четвертьфинальных пар в следующий раунд пробились только американцы, переигравшие чехов (3:1).По сравнению с заключительным матчем группового этапа турнира против канадцев тренерский штаб сборной России оставил состав без изменений. Матч со словаками начался по сценарию российской команды: она отличилась уже в дебюте, причём сделала это четырежды! Команда Валерия Брагина показала феноменальную реализацию, затратив на четыре шайбы всего десять бросков в створ. Больше того, в первом периоде словаки перебросали соперника 11-10, хотя ушли на перерыв при, не оставляющим надежд, счёте 0:4.Счёт открыл форвард «Локомотива» Григорий Денисенко. Уже через полминуты после броска нападающего ХК «Сочи» Степана Старкова шайба угодила в конёк защитнику словаков Марцелу Длугошу и юркнула между щитков вратаря. Уже после следующей атаки, завершившейся прицельным броском Александра Алексеева, голкипер соперников покинул ворота. Самуэль Главай отыграл меньше восьми минуты, отразив всего четыре броска в створ ворот из семи.Однако эта рокировка не слишком помогла словакам: совсем скоро Юрая Cкленара распечатал Никита Шашков, для которого эта шайба стала дебютной на турнире. В этом эпизоде нападающему «Сибири» ассистировал Александр Романов и это уже его шестая результативная передача на турнире. По этому показателю он догнал лидера среди ассистентов молодёжного чемпионата мира - американца Джейсона Робертсона. Любопытно, что в трёх предыдущих четвертьфиналах ни одна сборная не забросила больше трёх шайб, тогда как сборная России перекрыла этот показатель меньше, чем за 11 минут. А всего же в отчётном матче было забито больше голов, чем во всех остальных встречах 1/4 финала. После четвёртой шайбы игра несколько успокоилась, однако после перерыва российская команда довела счёт до крупного: капитан сборной Клим Костин замкнул передачу Григория Денисенко и забросил первую шайбу на турнире. А чуть позже Костин оформил дубль, реализовав первое большинство сборной России в матче. Таким образом, в четвертьфинальной встрече отличились представители всех звеньев российской команды.В третьем периоде словаки смогли размочить счёт, но это не самая главная проблема. В середине матча площадку покинул форвард «Трактора» Виталий Кравцов. Характер его повреждения станет известен чуть позже.В полуфинале сборная России сразится с командой США. Матч пройдёт в 5 января в полночь по московскому времени. В другом полуфинале сойдутся швейцарцы и финны. Начало матча - 04:00 (мск).Россия – Словакия – 8:3 (4:0, 3:0, 1:3)Голы: 1:0 Денисенко (Саморуков, Кравцов, 05:36), 2:0 Старков (Коваленко, Романов, 06:07), 3:0 Алексеев (Шэн, Старков, 07:49), 4:0 Шашков (Романов, Подколзин, 10:56), 5:0 Костин (Ольшанский, Денисенко, 31:40), 6:0 Костин (Денисенко, Алексеев, 38:20, бол.), 7:0 Слепец (Галимов, Муранов, 39:38), 7:1 Фехервари (Иван, Поспишил, 43:35), 8:1 Морозов (Шашков, Ольшанский, 52:03), 8:2 Роман (Иван, Фехервари, 58:58). 8:3 Иван (Фехервари, Лишка, 59:51, бол.).Вратари: Кочетков 30/31, Тарасов 3/5 – Главай 4/7, Cкленар 18/23]]></text>
</doc>
