<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 20. Голливудская развязка на последней минуте дерби]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/20/436139.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Алексей Пепеляев, #Вадим Шипачёв, #Илья Никулин, #Давид Рундблад, #Владимир Крикунов, #Дмитрий Квартальнов, #Магнус Хелльберг]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Динамо» остро нужна была победа в четвёртом матче с ЦСКА: в противном случае «бело-голубые» оказывались на грани вылета перед игрой на чужой территории. Началась встреча с армейцами удачно, хозяева забили в первом периоде усилиями Юусо Хиетанена. Удерживать победный счёт удавалось до 45-й минуты, когда Константин Окулов всё-таки прошил Александра Ерёменко. Встреча катилась к дополнительному времени, но всё решила неудачная игра «Динамо» на своём пятаке: защитник соперника Мэт Робинсон оказался самым расторопным и отправил шайбу в сетку за 25 секунд до сирены. Хозяевам не помог выход шестого полевого игрока – обиднейшее поражение.«Динамо» уступает в серии со счётом 1-3 и теперь обязано только побеждать. Армейцы же сумели выиграть даже при отсутствии травмированного Кирилла Капризова, а в сегодняшнем матче получил ещё один форвард – Антон Слепышев.Илья Никулин – один из корифеев Континентальной хоккейной лиги. Защитник московского «Динамо» дважды выигрывал Кубок Гагарина в составе «Ак Барса» и является обладателем множества индивидуальных достижений. В четвёртой игре с ЦСКА игрок обороны стал обладателем нового рекорда – благодаря голевой передаче на Юусо Хиетанена в первом периоде Никулин стал самым результативным защитником в истории Кубка Гагарина. Россиянин обошёл экс-защитника магнитогорского «Металлурга» Криса Ли, в активе Никулина теперь 57 (16+41) баллов в плей-офф.В голе также принял участие в качестве ассистента Вадим Шипачёв. Лидер «Динамо» впервые отметился очками в серии с ЦСКА, «армейцы» почти наглухо закрывают Шипачёва и его партнёра Дмитрия Кагарлицкого. Возможно, помогло смелое решение тренера «Динамо»: Шипачёва и Кагарлицкого впервые развели по разным звеньям. Владимир Крикунов хочет решить проблему низкой результативности, но на пресс-конференции признал, что пока получается слабо.«Два периода хорошо играли, только забивать нужно. Нападающие наши опять ничего не забили, а с одним голом сложно что-то сделать. По работе и отношению претензий нет. Не забили большинство, не хватает им чего-то».Подопечным Дмитрия Квартальнова не удалось удачно начать серию со СКА: первые два матча в Санкт-Петербурге были проиграны. На родном льду «Локомотиву» поначалу удалось сократить отрыв, сделав счёт в противостоянии 1-2. Вторая победа в Ярославле могла восстановить равновесие в серии, но соперник оказался мощнее (1:3). «Железнодорожники» оказались в одном шаге от вылета (1-3), следующая встреча пройдёт на территории соперника. Права на ошибку больше нет: «железнодорожникам» нужна первая победа в городе на Неве. Вратарь СКА Магнус Хелльберг блестяще провёл четвёртый матч с «Локомотивом», уверенно отражая броски соперника. Казалось, швед запишет на свой счёт второй «сухарь» в Кубке Гагарина, но 21-летний форвард «Локомотива» Михаил Беляев распорядился иначе. За 26 секунд до сирены молодой хоккеист, проводивший лишь второй матч в плей-офф, ловким движением отправил шайбу мимо голкипера.Гол Беляева чуть подпортил настроение Хелльберга, но не особо обрадовал Квартальнова. Тренер рассказал, какой рецепт победы надеялся использовать: «За счёт чего хотели обыграть СКА? За счёт работы, желания, выполнения плана, который наметили. Надо было забивать свои моменты, выйти вперёд. Со СКА тяжело играть, когда проигрываешь». Что придумает тренерский штаб «Локомотива» в пятой игре серии – увидим уже завтра. Защитник СКА Давид Рундблад в Кубке Гагарина открывает в себе резервы, о которых раньше мало кто подозревал. Шведского лидера обороны армейцев можно назвать атакующим игроком с большой натяжкой, но в нынешнем плей-офф он разрушает стереотипы. В матче с «Локомотивом» Рундблад забросил четвёртую шайбу текущем розыгрыше Кубка Гагарина, и все (!) они оказались победными. Конечно, во многом этот показатель – чисто статистический. Не забрось Беляев на последней минуте единственную шайбу «Локомотива» - гол Рундблада не считался бы победным. Но факт остаётся фактом. Стоит признать, что настоящий «джокер» команды Ильи Воробьёва сейчас именно Рундблад, несмотря на именитую атакующую линию.Защитник московского «Динамо» Алексей Пепеляев:- Возможно, кто-то из нас поверил, что мы лучшие сегодня. Поэтому и не справились с натиском ЦСКА. Обидно очень.]]></text>
</doc>
