<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Василий Подколзин: «И тут тренер сказал: «Выходишь с Гусевым и Дацюком»…]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/14/416513.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Василий Подколзин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Тебе 17 лет, ты сидишь на скамейке СКА во время важнейшего домашнего матча против лидера чемпионата и вдруг тренер говорит: «Готовься! Выходишь на площадку вместе с Гусевым и Дацюком». Наверное, на этой фразе оборвался не один сон юных хоккеистов, но только для Василия Подколзина слова Ильи Воробьёва прозвучали в реальности. Спустя несколько секунд он перемахнул через бортик и впервые в карьере оказался на льду в матче КХЛ.«Сначала мне сказали, что я запасной форвард, мол, смотри и учись, - вспоминает свой дебют до мельчайших подробностей Василий Подколзин. – Сидел на скамейке два периода, даже немного замёрз. И вдруг Илья Петрович называет сочетание, которое должно следующим выйти на лёд: «Гусев – Дацюк – Подколзин». Это был настоящий шок, говорю Никите: «Гусь, у меня ноги трясутся, я не могу». Он посоветовал мне выдохнуть, и потом игра у меня пошла получше». 17-летний форвард признаётся, что эмоции клокотали внутри ещё несколько часов после игры, и заснул он только под утро.На коньки Василий встал ещё в четыре года и практически сразу родители записали его в хоккейную секцию. Благо в московском районе Марьино, где родился Подколзин, построили крытую ледовую площадку. «У меня очень хоккейная семья, - рассказывает Подколзин. – Дядя играл в воскресенском «Химике», отец тоже очень любит хоккей, играет с мужиками в Ночной лиге».Довольно быстро Василий стал лучшим нападающим своей команды, однако на результаты это не особо влияло. «Мы играли на первенство Москвы с «Белыми медведями» и провалились 4:26, - вспоминает форвард СКА. – Хоть я и забросил все четыре шайбы «Марьино», но тогда просто возненавидел «Белых медведей». Всё не мог смириться с таким удручающим счётом. И через несколько дней после игры ко мне в комнату заходит мама и говорит: «Вася, есть вариант потренироваться с «Белыми медведями». Ты как?» Я удивился: «Мам, я же ненавижу их!»Конечно, это всё это были лишь детские обиды, и спустя несколько часов 8-летний Вася уже собирался на первую тренировку в новой для себя команде. Последняя деталь – очень важная, так как школа «Белых медведей» располагается на северо-западе Москвы в нескольких сотнях метрах от МКАД. Сложно найти две столь отдалённые друг от друга точки столицы, чем районы Марьино и Ховрино. Но многочасовые переезды на другой конец мегаполиса нисколько не смущали Василия.«Часа в два заканчивались занятия в школе, я сразу бежал домой, брал баул, и родители или бабушка возили меня на тренировку, - рассказывает Подколзин. Только на метро час в один конец и ещё минут 20 на маршрутке. В подземке я делал уроки: там особо не попишешь, поэтому либо читал, либо делал черновую работу, а дома после тренировки уже переписывал всё в тетрадь начисто».Это расписание Василия словно зарисовка из фильма «День сурка» - тренировки проходили пять раз в неделю, а по выходным – игры на первенство Москвы. И по такому графику Подколзин жил вплоть до выпуска из хоккейной школы летом этого года.«Вася – очень редкий по нынешним временам парень, которого не надо подталкивать, мотивировать: он сам обожает хоккей и стремится развиваться, - отмечает Игорь Декин. – Я убеждён, что талант – это только 10-15% от итогового успеха, остальное – труд и пахота. Поверьте, одарённее Васи за эти годы было очень много ребят. Пусть у Подколзина нет такой пластики, как у того же Кузьменко, но Вася всегда брал мощью, у него силовая обводка. Кто-то уже сравнивает его с Ничушкиным, но Валера вылезает на ворота от борта, а Подколзин прёт по центру».Василий Подколзин и Анатолий Голышев во время матча СКА - "Автомобилист". Фото: пресс-служба СКАИмя Василия Подколзина прогремело несколько раньше его дебюта в СКА. В августе во время полуфинального матча Кубка Глинки/Гретцки за две минуты до конца при счёте 0:1 Василий Подколзин подобрал шайбу в своей зоне, прорвался через всю площадку, на чужой синей линии разобрался с двумя соперниками и вогнал шайбу в сетку. А спустя сутки уже в матче за третье место против США форвард сборной России проделал тот же трюк.«Вася любил забрасывать такие шайбы и на детском уровне, - вспоминает Игорь Декин. Как-то мы играли с «Русью»: тяжелый матч, счёт 0:0 и остались втроём против пятерых соперников. Так Подколзин даже в меньшинстве протащил шайбу через всю площадку, забил, и мы в итоге выиграли 1:0. Но то детские соревнования, а тут крупный международный турнир, где выступают лучшие ребята из своих стран».Сам Василий говорит, что в тот момент вспомнил свои подвиги времён спортшколы и решил спасти команду. Хотя и признаётся, что в детстве его частенько ругали за такие проходы, просили чаще играть в пас. На Кубке Глинки/Гретцки-2018 Василий Подколзин стал лучшим бомбардиром с 11 (8+3) очками и провёл турнир с капитанской нашивкой на груди.«В 2014 году я ушёл из «Белых медведей» в подольский «Витязь» и забрал с собой несколько пятёрок, - продолжает рассказ Игорь Декин. – Конечно, Вася был в числе первых. Уже тогда он был лидером. Но на льду, а не в раздевалке. А вот в выпускной год он повзрослел, стал мудрее. Бывало я проведу в раздевалке разбор в перерыве, а Вася потом подходит и просит: «Игорь Николаевич, можете на пару минут выйти, я ещё с ребятами поговорю».Перед Подколзиным замаячил шанс сыграть на молодёжном чемпионате мира уже в этом году. Пусть за главным тренером «молодёжки» Валерием Брагиным и наблюдается доверие к более опытным игрокам, самых ярких талантов он ставит в команду к 20-летним, несмотря на возраст. В ноябре Подколзин сыграл за молодёжную сборную на турнире четырёх наций.Василий Подколзин после гола в ворота сборной Швеции на Кубке Глинки/Гретцки. Фото: Юрий КузьминВ «Витязе» Подколзин не сыграл ни одного матча. Талант молодого форварда ещё до Кубка Глинки/Гретцки разглядели в СКА. Хотя было много предложений из Северной Америки, Василий решил делать карьеру на родине. «В выпускной год его часто звали в Канаду и США, но я посоветовал остаться в России, - отмечает первый тренер хоккеиста. Слишком уж много примеров, когда парень уезжает в 16-17 лет за океан, а раскрыться не удаётся. Дома Васе попроще: и родители рядом, и тренер говорит на родном языке». Василий вторит своему тренеру: решение остаться в России принял сразу. Взвесил «за» и «против» и понял, что без раскачки окунаться в абсолютно новый для себя мир было тяжело морально. Переход в СКА этим летом также стал поводом для раздумий. Но армейский клуб соблазнил великолепными условиями подготовки и чёткой клубной вертикалью. Играть можно на всевозможных уровнях: СКА в КХЛ, «СКА-Нева» в ВХЛ и «СКА-1946» в МХЛ. Любопытно, что всего за несколько месяцев в новом клубе Подколзин успел выступить в каждой из трёх лиг.Василий Подколзин во время дебютного матча в КХЛ. Фото: пресс-служба СКАШайба в шести матчах ВХЛ и сразу пять точных бросков в десяти играх в МХЛ – отличное начало. Но после того, как Василий сыграл дебютный матч в КХЛ, цель стала ещё яснее и всё более осязаемой. «У меня выросли крылья после первого матча за СКА, - признаётся Василий. – Хочется играть как можно больше, но для этого нужно пахать на тренировках ещё интенсивнее». Сразу после игры телефон Подколзина разрывался: звонки и поздравления в мессенджеры сыпались со всевозможных номеров. «Мне позвонили почти все ребята, с нашего выпуска этого года, - радуется хоккеист. – Мы очень дружны и следим за успехами друг друга».Интересно, что хоккейный экзамен Подколзин начал сдавать даже раньше, чем школьный – ЕГЭ ему предстоит только следующим летом. О своём будущем юный хоккеист предпочитает думать уже сейчас: «Моя цель – поступить в Лесгафт на тренера». Есть у Подколзина и ещё одна мечта, но уже более личного характера – попасть на футбол. «Очень люблю этот вид спорта, - делится своими предпочтениями Подколзин. - В России болею за «Спартак», слежу за европейскими командами». Тот факт, что болельщик «Спартака», выступающий за клуб из Санкт-Петербурга – взрывоопасное сочетание, 17-летнего нападающего не смущает. «Так у нас в СКА-1946 много ребят, которые тоже болеют за «Спартак», - продолжает Василий. - Представляете, я люблю футбол, но ни разу не был на матче! В сентябре хотели выбраться на матч «Зенит» - «Спартак», уже взяли билеты на стадион. Однако в последний момент у нас поменялся график тренировок и на трибуны попасть не удалось. Но этот пробел хочу исправить в ближайшее время».ДосьеПодколзин ВасилийРодился 24 июня 2001 года в МосквеКлубная карьера: СКА, «СКА-Нева» (ВХЛ), «СКА-1946» (МХЛ) - 2018 г. – по настоящее время.Достижения: Бронзовый призёр Кубка Глинки/Гретцки]]></text>
</doc>
