<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Барыс» увозит победу из Москвы, Широков выручает «Авангард»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/24/409175.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Барыс, #Динамо Москва, #Ак Барс, #Сибирь, #Авангард, #Амур, #Трактор, #Салават Юлаев, #Нефтехимик, #Куньлунь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трактор (Челябинск) – Салават Юлаев (Уфа) 0 – 5 (0:1 0:1 0:3)В этом сезоне челябинцы и уфимцы встречались уже трижды – летом при подготовке к чемпионату, и во всех матчах успех сопутствовал подопечным Николая Цулыгина. В состав «юлаевцев» вернулся Григорий Панин, который не играл из-за травмы с 6 сентября, при этом на лёд не вышел Владимир Ткачёв. «Трактор» на прошлой неделе потерпел два разгромных поражения от «Йокерита» и «Спартака», зато в субботу он сломил сопротивление «Сочи» в овертайме (4:3). Произошли изменения в тренерском штабе челябинцев – в команду вернулся работавший в прошлом сезоне Андрей Соколов, также помощником Германа Титова стал Андрей Тертышный, сменивший Равиля Гусманова. Однако эти меры не уберегли «Трактор» от очередного крупного поражения.Исход встречи предрешили два гола, забитые гостями в меньшинстве. В конце первой двадцатиминутки Пётр Хохряков перехватил шайбу у левого борта, вошёл в зону и с кистей открыл счёт. А за 0,4 секунды до конца второго периода «Салават» повёл со счётом 2:0. Александр Кадейкин совершил слаломный проход и отправил шайбу в ворота Василия Демченко. Окончательно сломила сопротивление хозяев шайба Тему Хартикайнена. Финн получил пас на синей линии, вышел на убойную позицию и расстрелял вратаря хозяев, набрав очки за результативность в четвёртой игре кряду. Результативную передачу ему отдал Павел Коледов, набравший первое очко после перехода в «Салават».наверхАвангард (Омск) – Амур (Хабаровск) 4 – 3 OT (1:2 1:1 1:0 1:0)«Амур» матчем в Балашихе начинал четырёхматчевую выездную серию. Домашняя завершались фиаско в игре против ЦСКА (0:4). «Авангард» же напротив подошёл к поединку с отличным настроением после трёх побед подряд. В случае победы омичи настигали лидера Востока и всего чемпионата «Автомобилист», который свой матч проводит завтра.Тем удивительнее выглядели события, произошедшие в первом периоде. Уже на третьей минуте свой первый гол в сезоне забил восстановившийся после травмы Томаш Филиппи – вместе с Томашем Зогорны они организовали быструю контратаку «два в одного». Хозяева полностью завладели инициативой, однако вместо того, чтобы сравнять счёт, получили второй гол – Игорь Руденков вошёл в зону, просил из-под Максима Чудинова и застал врасплох Игоря Бобкова, который после этой шайбы отправился на скамейку, уступив место Алексею Мурыгину. До перерыва хозяева отыграли один гол, но, вопреки ожиданиям болельщиков, это не внесло перелом в игру. Весь второй период ворота Либора Кашика казались заколдованными – бесчисленное количество голевых моментов так и не завершились голами, а вот «Амур» использовал, пожалуй, единственный свой шанс. И лишь за доли секунды до сирены Коди Франсон в большинстве не промахнулся мимо пустого угла, забросив свою первую шайбу за клуб.И всё же тотальное преимущество омичей не могло не сказаться – в третьем периоде Денис Зернов реализовал большинство, а в овертайме он же выложил шайбу точно на крюк клюшки Сергея Широкова.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 0 – 2 (0:1 0:0 0:1)Победная серия команды Андрея Назарова оборвалась в матче с «Ак Барсом» (1:2). Не спас «Нефтехимик» даже очередной гол Юусо Пустинена, чья результативная серия (6+3) достигла семи игр. «Куньлунь» приехал в Нижнекамск, где никогда не побеждал, после поражений от ЦСКА (0:3) и «Авангарда» (2:4). Место в воротах «драконов» занял Александр Лазушин, конкурирующий с Иваном Налимовым за место в основе.Хозяева сразу захватили инициативу, бросив в створ соперника 17 раз за первый период. «Куньлунь» ответил лишь тремя бросками, зато один оказался удачным: гол Вели-Матти Савинайнена засчитали после долгого видеопросмотра. «Нефтехимик» продолжал давление, но шайба упорно не хотела заходить в ворота. Закончились неудачей даже попытки в игре «5 на 3». Лазушин раз за разом творил настоящие чудеса на последнем рубеже, а на 55-й минуте Брэндон Ип использовал ошибку защитника, поставив точку – 2:0. Лазушин отразил 40 бросков, «Куньлунь» впервые в своей истории увозит победу из Нижнекамска.наверхАк Барс (Казань) – Сибирь (Новосибирск) 3 – 2 (1:1 1:1 1:0)Действующий чемпион подошёл к матчу с «Сибирью», впервые в сезоне одержав две победы подряд. Не вошли в состав на игру форварды «Ак Барса» Александр Бурмистров и Данис Зарипов, что тренерский штаб объяснил ротацией. У новосибирского клуба чёрная полоса: «Сибирь» занимает последнее место в КХЛ, не набрав ни одного очка. В Казани дебютировали за команду защитник Павел Воробей и нападающий Максим Казаков.Команды начали игру без раскачки, обменявшись голами: Иржи Секач подкараулил отскок от борта, а Шарль Бертран тремя минутами позже удачно выкатился из-за ворот и затолкнул шайбу в сетку. Во втором периоде Алексей Потапов пушечным броском «расстрелял» ворота соперников, но «Сибирь» быстро ответила ловким попаданием Данила Романцева в «домик» голкиперу Владиславу Подъяпольскому. Хозяева уверенно выглядели «на точке», выиграв 39 вбрасываний из 63. На 43-й минуте «Ак Барс» прессингом заставил соперника ошибиться, а Роб Клинхаммер хладнокровно реализовал свой шанс – 3:2.«Сибирь» проиграла десятый матч подряд со старта чемпионата, повторив антирекорд «Витязя» сезона-2010/2011.наверхХК Динамо М (Москва) – Барыс (Астана) 2 – 3 OT (0:0 1:1 1:1 0:1)На игру с «Барысом» динамовцы вышли в тех же сочетаниях, в которых двумя днями ранее они обыграли своих одноклубников из Минска. В воротах у «Барыса» вышел играть Хенрик Карлссон, который не принимал участия в матчах своей команды с 12 сентября.Первый период прошёл без голов, а вот в начале второго счёт открыл «Барыс». Андре Петерссон, Никита Михайлис и Мэттью Фрэттин убежали в контратаку и разыграли красивую комбинацию в зоне «Динамо», венцом которой стал точный бросок канадца с пятака. За несколько минут до перерыва счёт сравнял Илья Никулин, ему удался точный бросок с синей линии, когда бело-голубые играли в большинстве.  В третьем периоде команды продолжили удачно разыгрывать лишнего. Сначала у бело-голубых отличился Юусо Хиетанен, а затем Кевин Даллмэн буквально закопал шайбу в ворота Ивана Бочарова с пятака. Роковым для бело-голубых стало удаление всё того же Никулина – тренер «Барыса» Андрей Скабелка взял тайм-аут, после чего в большинстве Фрэттин идеально выстрелил с кистей в девятку. Шайба мгновенно вылетела из ворот, поэтому арбитрам потребовалось просмотреть эпизод, чтобы узаконить победу гостей.наверх]]></text>
</doc>
