<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: «Торпедо» не сумело сотворить вторую сенсацию подряд]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/06/434426.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Торпедо НН (Нижний Новгород) 3 – 1 (2:0 1:0 0:1)Четвёртый матч серии между «Барысом» и «Торпедо» наверняка надолго останется в памяти болельщиков. Впрочем, как и вся эта серия, по ходу которой было уже немало самых настоящих чудес. Одно из них произошло позавчера. После первого периода подопечные Дэвида Немировски, казалось, безнадёжно уступали дома «Барысу» 0:3. Несмотря на то, что нижегородцам удалось вернуться в игру, результат на 49-й минуте (2:4) также не сулил им ничего хорошего. Но тут и начались чудеса. «Торпедо», дважды заменив голкипера на шестого полевого игрока, сумело сделать, казалось, невозможное – сравнять счёт. А во втором овертайме было вознаграждено за проявленный характер голом Владимира Галузина – 5:4 и 2-2 в серии. «Торпедо» таким образом вернуло должок сопернику за второй матч серии, в котором нижегородцы побывали в зеркальной ситуации – ведя в счёте после 21 минуты (3:0), умудрились уступить в овертайме с таким же результатом (4:5 ОТ).ФОТОЛЕНТА. 06.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Барыс» (Астана) - «Торпедо» (Нижний Новгород)После победы нижегородцы ожидаемо не внесли ни одного изменения в состав. «Барыс» же без них не обошёлся. Место в воротах занял Хенрик Карлссон. В первом звене место Мэттью Фрэттина с Кертисом Волком и Брэндоном Боченски занял Андре Петерссон. Не оказалось в заявке защитника Кирилла Полохова – его место занял Максим Семёнов, а также нападающего Дмитрия Гренца.Матч начался с атак «Барыса», почти сразу организовавшего выход «два в одного». До поры до времени нижегородцам удавалось сдерживать натиск хозяев, более того, Энди Миле имел великолепный момент для того, чтобы открыть счёт, но не сумел поднять шайбу, и Карлссон в шпагате отвёл угрозу. На 7-й минуте преимущество «Барыса» воплотилось в гол: Барри Браст отбил шайбу перед собой прямо на Фрэттина, и тот беспрепятственно расстрелял пустой угол. Спустя пять минут хозяева забили вновь – после перехвата шайбы в чужой зоне Петерссон и Боченски убежали вдвоём против одного защитника и чётко завершили эпизод.Не принёс радости болельщикам «Торпедо» и второй период – он начался с удалений Кирилла Уракова и Дениса Баранцева – таким подарком «Барыс» не мог не воспользоваться: Петерссон оформил дубль, разобравшись в ситуации на пятаке. Нижегородцы не нашли контраргументов, напротив - Кертис Волк вполне мог сделать счёт 4:0, едва не заведя шайбу в сетку.Лишь в заключительном периоде «Торпедо» заиграло быстро и эффективно, и на 42-й минуте Роберт Саболич решился на кистевой бросок со средней дистанции из-под защитника и застал Карлссона врасплох. Однако затем до самой сирены голкипер «Барыса» был безупречен. Концовка периода прошла в непрерывных атаках гостей, и несколько раз швед спасал команду от, казалось, неминуемого гола. Тем не менее, «Барысу» удалось выстоять и сохранить победный результат. Серия возвращается в Нижний Новгород, шестой матч послезавтра.После окончания матча его итог прокомментировали главные тренеры команд.Дэвид Немировски, главный тренер «Торпедо»:- Правду нельзя говорить, врать не буду. Счёт 3:2, едем дальше. Андрей Скабелка, главный тренер «Барыса»:- Хороший матч. Спасибо болельщикам, отличная атмосфера. Всех с победой! Готовимся к следующей игре.- Андрей Владимирович, вновь два периода здорово отыграли. В третьем отдали инициативу сопернику. Почему так получается?- Наверное, опыта не сильно много в таких играх. Ребята хотят сохранить счет, хотя тренерские установки в перерыве совсем другие. Наступает нервозность. Естественно, мы работаем, через эти вещи мы будем учиться и становиться лучше.- Андрей Владимирович, увидим ли мы Петухова в следующем матче?- Сложно сказать. Он рвется в поездку. Но мы еще подумаем, будет ли он играть. Я могу сказать, что его энергии нам не хватает. Егор на самом деле добавил по ходу сезона.- Четвертая тройка сегодня вышла на лед в большинстве. Они заслужили своей игрой это право?- Сегодня мы поменяли не только тройки, но и бригады большинства. Получилось, что мы из трех звеньев собрали две бригады. И первая переиграла свою смену. Поэтому мы не стали выпускать их уставших, не стали рисковать. Выпустили двух защитников и эту тройку. (Пресс-служба ХК "Барыс")наверх]]></text>
</doc>
