<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЧМ-2019: Шайба Чайковски помогает словакам переиграть французов]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/17/451979.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная Финляндии, #сборная Чехии, #сборная Франции, #сборная Словакии, #сборная Италии, #сборная Великобритании, #сборная Австрии, #сборная Норвегии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сборная Словакии – самая невезучая команда этого чемпионата, они были близки к победе над немцами, могли обыграть и Канаду. Но после четырех туров шансы хозяев на выход из группы призрачны. Тем не менее команда Крэйга Рэмси не сдаётся и в матче с Францией добилась уверенной победы. Правда в один момент французы приблизились по счету, но быстро словаки вернули себе комфортное преимущество. Защитник московского «Динамо» Михал Чайковски отметился заброшенной шайбой в меньшинстве.Франция – Словакия – 3:6 (0:2, 2:1, 1:3)Голы: 0:1 Паник (Лантоши, Секера, 13:25, бол), 0:2 Сукель (Фехервары, Татар, 19:10), 0:3 Гудачек (Паник, Чернак, 25:31, бол), 1:3 Манавян (Экефей, Бертранд, 32:16), 2:3 Тексье (Чакиашвили, Флери, 35:09, бол), 2:4 Чернак (Паник, Татар, 40:16), 2:5 Чайковски (Буц, 42:41, мен), 2:6 Надь (Данё, Маринчин, 45:41, бол), 3:6 Реш (57:50)Вратари: Арди 17/23, Буйс 4/4 – Рыбар 17/20Голкипер сборной Финляндии Юхо Олкинуора во время чемпионата мира стал игроком «Адмирала». В дебютной игре на турнире он смог сыграть на ноль, отдав голевую передачу в победной шайбе. Форвард «Йокерита» Вели-Матти Савинайнен отдал две результативные передачи, 2 (1+1) балла набрал его одноклубник защитник Микко Лехтонен. Кроме того, игрок обороны московского «Динамо» Микко Койвисто также отметился одной передачей. Сборная Финляндии поднялась на первое место в группе.Финляндия – Великобритания – 5:0 (0:0, 3:0, 2:0)Голы: 1:0 Раяла (Лехтонен, Олкинуора, 20:24, бол), 2:0 Охтамаа (Тюрвяйнен, Савинайнен, 25:08), 3:0 Кивиранта (Койвисто, Тюрвяйнен, 34:59), 4:0 Куусела (Савинайнен, 57:27, п.в.), 5:0 Лехтонен (Йокихарью, 59:49, бол)Вратари: Олкинуора 12/12 – Боунс 44/48Турнирная таблицаБорьба за выживание в элитном дивизионе в братиславской группе только начинается. Норвегия, Австрия и Италия после четырех матчей не набрали ни одного балла, и именно эти три сборные будут вести борьбу за то, чтобы остаться в элите. В равной борьбе победы добились более искушенные игрой в элите норвежцы, хет-триком отметился Кристиан Булл. Судьба австрийцев в элите с большой долей вероятности определится в их очном матче с итальянцами, которые пока ни разу не отличились на этом турнире.Австрия – Норвегия – 3:5 (0:1, 1:1, 2:3)Голы: 0:1 Булл (Линдстрём, 02:01), 1:1 Шнайдер (Хайнрих, Комарек, 22:08, бол), 1:2 Йоханессен (Валквае Олсен, Мартинсен, 36:42), 2:2 Комарек (Паллестранг, Шнайдер, 49:37), 2:3 Рейхенберг (Хага, Холёс, 50:33), 2:4 Булл (Улимб, Рейхенберг, 53:22), 3:4 Хайнрих (Шнайдер, Цвергер, 59:09), 3:5 Булл (59:17, п.в.)Вратари: Старкбаум 25/29 – Хольм 30/33Сборная Чехия в своем очередном матче на турнире добилась разгромной победы над командой Италии. Команда Милоша Ржиги смогла подняться на третью строчку, догнав по очкам лидером Россию и Швейцарии. Михал Ржепик набрал в этом матче два очка за результативные передачи, также одну передачу отдал защитник Ян Коларж, выступавший в прошлом сезоне за «Амур».Чехия – Италия – 8:0 (1:0, 4:0, 3:0)Голы: 1:0 Гулаш (Кубалик, 07:04), 2:0 Гудаш (Яшкин, 27:09), 3:0 Фролик (Моравчик, Симон, 32:07), 4:0 Коварж (Ворачек, Фролик, 33:43), 5:0 Яшкин (Хытил, Ржепик, 34:17), 6:0 Симон (Ворачек, Фролик, 56:02), 7:0 Яшкин (Мусил, Ржепик, 57:42), 8:0 Фролик (Коларж, 57:58)Вратари: Францоуз 15/15 – де Филиппо Ройа 40/48Турнирная таблица]]></text>
</doc>
