<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Торпедо (Нижний Новгород)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Родионычев: «Все заброшенные шайбы ношу с собой в сумке»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/31/414554.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Шла 47-я минута матча регулярки-2018/2019 между «Торпедо» и «Амуром». После двух периодов нижегородцы уступали в счёте 1:3, но Энди Миле вернул хозяев льда в игру. В следующей же атаке Никита Сетдиков подхватил шайбу в чужой зоне и прострелил на дальнюю штангу, где уже дежурил Дмитрий Родионычев. Есть первая шайба 19-летнего защитника в КХЛ! По традиции дебютную шайбу Родионычеву презентовали в раздевалке после игры. «Пошёл выход из зоны, и я решил подключиться к атаке, - вспоминает эпизод автор гола. – Вспомнил, как ещё в школе любил идти вперёд, иногда бежал даже впереди нападающих. Ну а в перерыве подошёл Дмитрий Коробов и под аплодисменты вручил мне ту самую шайбу, которая несколькими минутами ранее побывала в воротах «Амура». Любопытная деталь: в каждой из лиг, где выступал Дмитрий Родионычев, он отличался по разу. В позапрошлом сезоне он отличился в МХЛ-А в составе нижегородской «Чайки», а год назад – за ХК «Саров» в ВХЛ. Не менее любопытно и суеверие молодого защитника. «В моём бауле есть специальная маленькая сумочка, вроде косметички, - делится сокровенным Родионычев. – И в ней лежат все три мои шайбы, которые я забрасывал в КХЛ, МХЛ и ВХЛ. Считайте, своеобразный талисман».Дмитрий Родионычев. Фото: Юрий КузьминВ середине 2000-х в гости к родителям 6-летнего Димы пришёл его дядя. «Мы сидели за столом, ужинали, и дядя начал рассказывать, как его дети занимаются хоккеем в соседнем Заволжье, - вспоминает Родионычев. – Позвал меня на тренировку, я поехал, покатался, и мне очень понравилось!» Родители сначала были не в восторге от идеи сына: на носу поход в первый класс, и концентрироваться на учёбе в школе надо было сразу. К тому же Заволжье находится в 20 километрах от родного города Дмитрия - Балахны. Но всё же тяга Родионычева к хоккею победила. В защиту Дмитрия поставили сразу – уже в 6 лет он был самым высоким в своей группе. И он впечатляет габаритами. Несмотря на свою могучую стать, Родионычев совсем не грубый защитник. В этом сезоне КХЛ за 12 матчей он схватил всего один малый штраф. «Первый матч на профессиональном уровне, в МХЛ, я сыграл в 16 лет, - поясняет Родионычев. – И уже тогда весил 105 килограммов. А сейчас, в «Торпедо» прибавил ещё: всё благодаря тренировкам в тренажёрном зале. Первый тренер Евгений Григорьевич Щепочков всегда учил: если не успел встретить соперника - не фоли, попробуй добрать ногами». И ещё один совет – уже из МХЛ – всегда опускать локти, когда находишься рядом с соперником. Ведь рост в 191 сантиметр может быть как преимуществом на площадке, так и недостатком. Ведь по неосторожности можно задеть противника».Максим Потапов, Дмитрий Родионычев. Фото: Григорий СоколовВ защиту Дмитрия поставили сразу – уже в 6 лет он был самым высоким в своей группе.
- Мне Дима моментально понравился, - вспоминает первый тренер Родионычева Евгений Щепочков. – У нас в группе ребятишки уже два года тренировались, мы и по кругу ездили, большие и малые восьмёрки на льду «рисовали», с шайбой работали. А Дима на коньках он тогда стоял плоховато, ножки, что называется, заворачивались. Но желания ему было не занимать: нигде не хотел отставать, падал, и мчался вперёд, догонять других ребят».Габаритами Дмитрий всегда выделялся и делал их дополнительным преимуществом. Уже в 10-летнем возрасте на турнире в Марий-Эл прорвался от своих ворот в чужую зону и забросил шайбу. И это при игре в команде, которая была на год старше! «В борьбе за шайбу Диме было мало равных, - продолжает рассказ Евгений Щепочков. – Но, чтобы он первый лез в драку – такого не было никогда. Хотя постоять за себя Дима умел всегда, что на льду, что в раздевалке. Стоило кому-то из ребят его подковырнуть – осаживал сразу».Евгений Григорьевич не пропускает ни одного матча нижегородского «Торпедо», смотрит все в прямом эфире по местному телевидению. После игры, в которой Дмитрий Родионычев забросил дебютную шайбу в КХЛ, на его телефон посыпались звонки. «Весь город радовался, звонили мои воспитанники: видали, мол, как наш Димка, - рассказывает первый тренер Родионычева. – И с мамой его я постоянно на связи».В первый же сезон МХЛ Дмитрий получил вызов в юношескую сборную России, собранную из хоккеистов до 17 лет. В ноябре 2015 года наша национальная команда отправилась в Канаду на Кубок Вызова, и в том составе блистали сегодняшние игроки НХЛ: Клим Костин и Андрей Свечников. «У нас был отличный коллектив, - вспоминает Родионычев. – Установился отличный контакт со всеми ребятами. Я был в Северной Америке впервые, и меня поразила поддержка канадской публики: на финальный матч 16-летних мальчишек пришёл полный дворец – под семь тысяч зрителей». В том мачте юношеская сборная России уступила канадцам, но в коллекции Дмитрия Родионычева появилась первая медаль в профессиональном хоккее – серебро Кубка Вызова. Дэвид Немировски, главный тренер «Торпедо»: - Перед началом сезона руководством нашего клуба была поставлена задача больше доверять молодежи и местным воспитанникам. Это один из приоритетных путей развития нашей команды.  Дмитрий Родионычев как раз один из таких хоккеистов, который через огромную работу пробивается из молодежного хоккея во взрослый. С каждым матчем он растет как хоккеист, чувствует себя более уверенно на льду.Считаю, что Дмитрий обладает хорошими данными для того, чтобы вырасти в отличного хоккеиста. При должном подходе, ответственной работе и грамотном отношении к делу у него есть все шансы стать стабильным игроком основы в КХЛ, а также уже в ближайшее время пробиться в состав молодежной сборной России.Сезон 2015/2016 вообще получился для Дмитрия довольно плодотворным. Осенью он взял серебро с юношеской сборной, а весной - с нижегородской «Чайкой», в первый же сезон на профессиональном уровне выиграв две награды. В том розыгрыше МХЛ он провёл за «Чайку» 24 матча регулярного чемпионата и 14 встреч плей-офф, в которых отметился показателем полезности «+6». А уже в следующем регулярном чемпионате Родионычев впервые получил приглашение в «Торпедо».«Это был выездной матч в Казани, - вспоминает Дмитрий. – Меня просто поразили скорости, я не привык действовать на столь высоких оборотах и поначалу подумал, что не справлюсь. Но партнёры быстро успокоили, и в мои смены мы не пропустили ни одной шайбы. Хотя итог матча для команды получился неудачным – мы проиграли 0:5». В этом сезоне КХЛ Дмитрий провёл уже 12 матчей, и это почти столько же, сколько за все прошлые годы карьеры. Можно говорить, что Родионычев постепенно становится игроком основного состава команды. Более того, он - в лидерах «Торпедо» по показателю «плюс/минус» среди защитников.Дмитрий Родионычев. Фото: Григорий СоколовДосьеРодионычев ДмитрийРодился 12 января 1999 года в городе Балахна (Нижегородская область)Карьера: «Торпедо» 2015 – по настоящее времяДостижения: серебряный призёр Кубка Вызова 2015 года, серебряный призёр Кубка Харламова 2016 года]]></text>
</doc>
