<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу дерби]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цвет настроения – зелёный! Самые яркие противостояния Уфы и Казани]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/18/412640.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Салават Юлаев, #Ак Барс]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[23 сентября 2008 года. «Салават Юлаев» - «Ак Барс» - 4:2Перенесёмся в сентябрь 2008 года. Сборная России всего несколько месяцев назад стала чемпионом мира впервые за 15 лет, но Вячеслав Быков ещё трудится в ЦСКА. Континентальная хоккейная лига делает первые шаги, а «Салават Юлаев» навсегда остался последним чемпионом Суперлиги. Вадим Тарасов ещё не задумывается о профессии тренера, подменяя Александра Ерёменко на последнем уфимском рубеже. Место в противоположных воротах занимает именитый канадец Уэйд Дубелевич, который не проведёт в Казани и целого сезона. Олега Твердовского отправят в «Торос» только через три года, а на тот момент он считается одним из сильнейших защитников страны. А вот Сергей Зиновьев уже бастует и в матче со своей будущей командой участия не принимает.Олег Твердовский. Фото: Владимир БеззубовБез него «Ак Барс» первое в истории КХЛ «Зелёное дерби» проиграл, причём решено всё было уже по итогам первого периода. Александр Пережогин открыл счёт на первой же минуте, а поддержал его Андрей Таратухин. Мог ли действующий чемпион России тогда допустить, что под конец карьеры отправится покорять Румынию? Ближе к финальной сирене подопечные Зинэтулы Билялетдинова горькую пилюлю слега подсластили, причём обе шайбы забросили защитники. Алексею Морозову и Данису Зарипову понадобится ещё какое-то время, чтобы перенести потерю Зиновьева и обрести «химию» с новым партнёром.1 октября 2010 года. «Ак Барс» - «Салават Юлаев» - 7:5Противостояние Татарстана и Башкирии зародилось не сегодня и не вчера. В хоккее матчи между командами из этих республик были особо взрывоопасны ещё со времён Суперлиги. Однако расцвет «Зелёного дерби», и собственно зарождение этого бренда, пришлись на период, когда командами руководили лучшие тренеры страны. Зинэтула Билялетдинов против Вячеслава Быкова – это столкновение не только двух личностей, но и диаметрально противоположных философий.1 октября 2010 года."Ак Барс" - "Салават Юлаев". Фото: Роман КручининИх первая кубковая дуэль прошла под диктовку Билялетдинова, а закончилась легендарной фразой Быкова, где «сильнейший выиграл» плавно перетекало в «сильнейший выбыл». Октябрьская встреча двух принципиальных соперников была первой после весенней битвы. Казанцы принимали «Салават» в статусе двукратных обладателей Кубка Гагарина. И на этот раз они не просто выиграли, а сделали это уфимским же оружием. Билялетдинов, действуя с позиции силы, не побоялся ввязаться в перестрелку. «Ак Барс» не выбило из колеи ни то, что Игорь Григоренко открыл счёт, ни то, что гости трижды отыгрывались. Чемпионы гнули свою линию, а точку в этом матче-фейерверке поставил Алексей Терещенко. Дубль в ворота бывшей команды – неплохой бонус к победе в дерби.26 ноября 2014 года. «Ак Барс» - «Салават Юлаев» - 0:1 БВ истории этого противостояния было три матча, когда всё решила одна заброшенная шайба, но только в одном случае без голов прошло как основное время, так и овертайм. А могло ли вообще получиться другим первое «Зелёное дерби» после возвращения в «Ак Барс» Зинэтулы Билялетдинова? Отгремела домашняя Олимпиада, и многолетний наставник казанцев занял законное место, вместо своего верного помощника Валерия Белова.   Будучи адептом оборонительного хоккея, бывший наставник сборной России вновь поставил «барсов» на рельсы запредельной дисциплины.В ноябрьской игре с «Салаватом» его подопечные нарушили правила всего трижды, хотя борта, а вместе с ними и соперников,  проверяли на прочность регулярно.  44 силовых приёма – это внушительно даже для дерби.  Уфимцы,  во главе которых на тот момент стоял Владимир Юрзинов, этот натиск выдержали и доказали,  что способны терпеть.  Всё решилось в серии буллитов,  где Владимир Сохатский наотрез отказался пропускать, а победной стала попытка Егора Дубровского. Этот уже не молодой форвард,  появившийся в основе при Юрзинове, через год вернётся в «Торос». Однако своё имя в историю «Зелёного дерби» он вписать успел. У каждого должен быть свой звёздный час или, как минимум, пятиминутка славы.5 января 2013 года.  «Ак Барс» - «Салават Юлаев» - 9:3Дата этого матча намекает то ли на похмелье у уфимцев, то ли на запоздалый новогодний подарок для казанских болельщиков.  Играть в хоккей,  когда вся страна доедает салаты и продолжает поднимать бокалы с шампанским – задача не для слабохарактерных. Однако версия,  что игроки «Салавата Юлаева» попросту не отошли от новогодних празднеств разбивается о победу над «Витязем», которая состоялась двумя днями ранее.  А вот то,  что для Владимира Юрзинова это было первое в карьере «Зелёное дерби»,  могло сыграть свою роль.  Его визави Валерий Белов проводил дебютный сезон в качестве главного тренера, но к январю уже успел дважды окунуться в атмосферу игр с башкирскими соседями. 5 января 2013 года. "Ак Барс" (Казань) - "Салават Юлаев" (Уфа). Фото: Вадим КитаевЮрзинов же сменил Венера Сафина и всячески пытался стабилизировать игру «юлаевцев»,  которых бросало то в жар,  то в холод. Однако в Казани они попали под настоящий каток. Шесть раз хозяева реализовывали большинство!  Без малого половину шайб в ворота несчастного Ииро Таркки организовала легендарная связка Зарипов – Морозов.  Кто бы тогда мог подумать,  что это их последний совместный сезон в форме «Ак Барса»?  Забивали даже те,  от кого это уже особо не ждали. Лаурис Дарзиньш до визита «Салавата» на «Татнефть Арену» мог похвастаться всего двумя заброшенными шайбами. Его казанскую командировку хором называли провальной, но в «Зелёном дерби» латвиец выполнил свою сезонную норму.18 января 2017 года.  «Ак Барс» - «Салават Юлаев» - 6:5 ОТКогда кровь (разумеется, зелёная) бурлит в жилах, а трибуны гонят вперёд,  сотворить можно всё, что угодно.  Хоть разгром равного по силам соперника,  хоть сумасшедший «камбэк».  Дерби на то и нужны,  что дают второе, а то и третье дыхание.  В истории матчей «Ак Барса» с «Салаватом» было немало закрученных сюжетов,  в том числе – за последние годы.  Да что там,  за примерами далеко ходить не надо.  В сентябре этого года «Салават Юлаев» вёл после двух периодов со счётом 4:1, но умудрился проиграть.  Однако особняком всё же стоит «Зелёное дерби» образца позапрошлого сезона.  Уфимцы на тот момент находились в начале своего затяжного постновогоднего свободного падения. Не лучшие времена переживали и казанцы. Однако их лобовое столкновение обернулось настоящим хоккейным безумием. Уже на второй минуте Александр Логинов открывает счёт! Казалось бы, отличное начало для гостей, но на перерыв команды уходят с другим лидером. Три шайбы «Салавата» подряд, две из которых организовал Линус Умарк, переворачивают всё с ног на голову, но Джастин Азеведо тут же наносит шведу ответный удар. Черту под фантастическим вторым периодом подводит всё тот же Логинов – 5:4. «Ак Барс» выходит на заключительный отрезок матча с другим вратарём (Галимов сменил Гарипова), и неистовым желанием затоптать соперника под лёд. Спастись получается лишь на флажке, когда казанцы вшестером штурмуют ворота Никласа Сведберга. А на первой минуте овертайма нокдаун превращается в нокаут. Оба удара нанёс один из фронтменов «Зелёного дерби» Артём Лукоянов.]]></text>
</doc>
