<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Жидков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Посещаемость плюс результативность. Статистические итоги первого раунда]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/12/435188.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Четыре раза розыгрыш начинался раньше, чем в нынешнем году (2011, 2013, 2016 и 2017 годы). Теоретически в первом раунде может быть сыграно 56 встреч, но на практике пока более 44 матчей не играли (4 раза). В этом сезоне было проведено 43 встречи. За последние 4 сезона это максимальное количество. В 11 встречах для определения победителя не хватило основного времени, и игрались овертаймы. Рекорд по количеству игр с овертаймами в первом раунде установлен в 2014 году – 13. В 6 сериях хотя бы одна игра завершалась за пределами основного времени. За последние 5 сезонов это максимальный показатель. А абсолютный рекорд, который можно только повторить, зафиксирован в 2013 году. Тогда во всех восьми сериях фиксировались овертаймы. Показателем напряжённости раунда служит количество команд, которые имели более низкий посев, но прошли во второй раунд. В этом сезоне их 2 («Динамо» М и «Салават Юлаев»). В 2016 году таких команд было 3. В двух сезонах (2012 и 2015 гг.) первый раунд успешно прошли все 8 команд, имевших боле высокий посев. «Сухих» игр в первом раунде арбитры зафиксировали 7, и это в два раза меньше «самого сухого» сезона 2016 года. Тогда в среднем каждая третья игра заканчивалась «на ноль». Серия из 7 матчей оказалась и самой продолжительной по времени. «Барыс» и «Торпедо» в общей сложности провели на льду 456 минут и 54 секунды. По продолжительности это третья серия в первом раунде за все годы КХЛ. Ещё любопытнее, что во всех трёх самых продолжительных сериях первого раунда принимала участие нижегородская команда. В 2014 году «Торпедо» и «Салават Юлаев» провели на льду 473 минуты и 24 секунды, в 2012 году «Торпедо» и рижское «Динамо» отыграли 457 минут и 55 секунд. Суммарная продолжительность игр первого раунда в этом сезоне самая длинная за последние 5 лет (2692 минуты и 33 секунды).Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Авангард» (Омск) - «Ак Барс» (Казань). Александр Шарыченков, Илья Михеев, Никита Лямкин. Фото: Юрий КузьминВ играх первого раунда принимали участие 392 игрока. Это второй показатель за все годы КХЛ. Больше было в прошлом сезоне – 408. Средний возраст составил почти 28 лет (27,98). По абсолютному количеству заброшенных шайб (213) этот сезон самый результативный за последние 5 лет. До абсолютного рекорда (237 шайб в 2011 году) не хватило 24 шайбы. В шестой раз средняя результативность была менее 5 шайб за игру (4,95). Лучшая результативность была в 2011 году (5,39), а худшая в 2016 году (4,44). За последние 6 сезонов нынешний первый раунд самый корректный. Судьи в среднем выписывали 26,3 минуты за игру. Корректнее команды играли только однажды – в 2013 году, когда команды получали в среднем за игру 26,1 минуты. Новый рекорд посещаемости игр первого раунда, установленный в этом сезоне, не может не радовать. Игры посетили 354 985 зрителей, превзойдя достижение 2011 года (340 579). В третий раз средняя посещаемость игр первого раунда превысила 8 тысяч зрителей на одной игре. В 2015 году было 8039 зрителей, в 2017 году было 8050 зрителей, а сейчас 8255 зрителей. По сравнению с прошлым сезоном (7249 зрителей) это 113,9%. Примерно треть шайб заброшена при игре в большинстве (65 из 213). Первые шесть мест по проценту реализации большинства заняли команды, вышедшие во второй раунд: «Автомобилист» (54,55%), «Локомотив» (33,33%), СКА (30,77%), ЦСКА (29,41%)»Динамо» (28,57%), «Авангард» (27,78%). А вот «Йокерит» так ни разу и не реализовал свои 26 попыток игры в большинстве. Их соперник по первому раунду «Динамо», соответственно, ни разу не пропустило при игре в меньшинстве.Артём Сергеев, Линус Умарк, Тему Хартикайнен. Фото: Юрий КузьминТеперь об индивидуальных показателях. Мэттью Фрэттин забросил 6 шайб. Владимир Антипов (2012 г.) и Найджел Доус (2013 г.) в первом раунде забрасывали по 7 шайб. 6 голевых передач у Брэндона Боченски. Павол Демитра (2011 г.), Сергей Мозякин (2014 г.), Брэндон Козун (2017 г.) и Крис Ли (2017 г.) отдавали по 9 передач. Тему Хартикайнен набрал 10 очков. Больше (11) было только у Йозефа Вашичека в 2011 г. Каждый из игроков ведущей тройки «Салавата Юлаева» (Йоонас Кемппайнен, Линус Умарк и Тему Хартикайнен) имеет показатель полезности «+7». Двумя годами ранее у защитника «Авангарда» Юнаса Анелёва было «+10». Защитник «Барыса» Даррен Диц нанёс 38 бросков в створ ворот соперников. Он повторил рекордный показатель Александра Рязанцева 2013 года. Он же провёл на льду времени больше, чем любой другой игрок 16 команд – 193 минуты и 52 секунды. Только у Юусо Хиетанена в 2012 году было чуть больше – 195 минут и 10 секунд. Защитник «Салавата Юлаева» Филип Ларсен имеет наибольшее среднеигровое время в первом раунде за последние 9 лет – 28 минут и 42 секунды. Два звена забросили по 8 шайб: Боченски – Волк – Фрэттин из «Барыса» и Умарк – Кемппайнен – Хартикайнен из «Салавата Юлаева». Более результативным (9 шайб) в первых раундах было только звено «Металлурга» Мг Зарипов – Коварж – Мозякин в 2017 году. И несколько слов о тренерах. В этом розыгрыше в играх за главный трофей приняли участие 7 тренеров-дебютантов. 5 из них закончили выступление после первого раунда. Борьбу продолжают «новички» Боб Хартли и Николай Цулыгин. Всего же за 11 сезонов на тренерских мостиках в играх плей-офф побывал 81 тренер. В 8 розыгрышах (включая нынешний) принимали и принимают участие Зинэтула Билялетдинов и Дмитрий Квартальнов. 7 розыгрышей Кубка Гагарина на счету Владимира Крикунова. Из 8 наставников, продолжающих поход за Кубком Гагарина, наибольшее количество игр у Дмитрия Квартальнова (84). У него же и наибольшее количество побед – ровно 50.26 главных судей обслуживали матчи первого раунда. Пока наибольшее количество игр провели Роман Гофман (6), Алексей Белов, Сергей Кулаков, Денис Наумов, Евгений Ромасько, Максим Сидоренко (по 5).]]></text>
</doc>
