<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Шанс СКА взять реванш у «Салавата Юлаева». Превью 24 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/24/413351.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Динамо Мн, #Авангард, #СКА, #Салават Юлаев, #Амур, #Нефтехимик, #Торпедо, #Адмирал, #Куньлунь, #Ак Барс, #Сибирь, #Витязь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 12:00 мск)«Амур» начал домашнюю серию с поражения от «Торпедо» (3:4 ОТ). Хабаровчане занимают 11-ю строчку на Востоке, имея в активе 12 очков после 19 матчей. Для улучшения результатов «тиграм» нужно улучшать игру в атаке: 37 заброшенных шайб – худший показатель на Востоке. Лучший бомбардир команды Игорь Руденков (4+4) уже повторил личный рекорд результативности, установленный в позапрошлом сезоне.

«Нефтехимик» потерпел неудачу во Владивостоке, нанеся 58 бросков в створ, но уступив «Адмиралу» (1:4). Главный тренер Андрей Назаров на пресс-конференции призвал хоккеистов спокойно отнестись к неудаче. Нижнекамский клуб ведёт борьбу с «Куньлунем» за восьмую строчку Восточной конференции, периодически меняясь с китайским коллективом местами. 23 октября нижнекамский клуб отметил своё 50-летие.

«Нефтехимик» принимал «Амур» 26 сентября, взяв верх со счётом 2:1. Очками отметились все пять легионеров нижнекамцев.

Трансляция: КХЛ ТВ (11:50)наверхАдмирал (Владивосток) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 12:30 мск)«Адмирал» прервал неудачную полосу, одолев «Нефтехимик» (4:1) в первом матче домашней серии. Главным героем встречи стал 22-летний Никита Серебряков, отразивший 57 бросков. Несмотря на достойную работу вратарей, клуб из Владивостока в среднем пропускает почти пять шайб за игру. «Моряки» поднялись с последнего места, подшутив в соцсетях над обойдённой в таблице «Сибирью».

«Торпедо» сумело оборвать полосу неудач, одержав победу над «Амуром» (4:3 ОТ). Принесло нижегородцам удачу возвращение голкипера Станислава Галимова, пропустившего месяц из-за травмы. Серия поражений отбросила «Торпедо» на седьмую строчку Востока, у клуба 24 очка после 19 игр.

26 сентября «Торпедо» уверенно обыграло «Адмирал» дома – 5:1, тремя (1+2) очками отметился Роберт Саболич.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (12:20)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Ак Барс (Казань) (начало в 14:30 мск)«Куньлунь» после поражения от «Нефтехимика» (2:4) вновь выбыл из зоны плей-офф. Отыграл все 60 минут голкипер Александр Лазушин, новичок Барри Браст остался на скамейке запасных. Главный тренер Юсси Тапола сообщил, что для улучшения игры команде нужны кадровые решения. Первое решение уже принято – словенский форвард Рок Тичар отправлен в список отказов. Явно не грозит отправка в фарм-клуб лучшим бомбардирам «драконов» Вилле Лаюнену и Тэйлору Беку, защитник и форвард набрали на двоих 31 (11+20) балл. Не самым удачным образом играет второй снайпер «Ред Стар» прошлого сезона Кори Кейн, 28-летний хоккеист лишь дважды поразил ворота соперников. Не пропустил ни одной игры сезона Марк-Андре Граньяни, следующая игра станет для канадца 200-й в КХЛ.

«Ак Барс» начал выезд с победы над «Сибирью» (1:0). Второй «сухой» матч подряд записал в актив Владислав Подъяпольский, отразивший 34 броска. Вернулся в состав Станислав Галиев, в рамках ротации не вышел на лёд опытный Данис Зарипов. Действующий чемпион постепенно нагоняет лидеров Востока – «Автомобилист» и «Авангард». Главный тренер казанцев Зинэтула Билялетдинов может одержать 500-ю победу в качестве главного тренера «Ак Барса».

26 сентября «Куньлунь» впервые в своей истории одолел «Ак Барс», увезя из Казани победу – 4:3. Бек оформил дубль, Подъяпольского заменили после 40 минут игры. В Китае казанский клуб ещё никогда не проигрывал.

Трансляция: КХЛ ТВ (14:20)наверхСибирь (Новосибирск) – Витязь (Московская область) (начало в 15:30 мск)«Сибирь» после поражения от «Ак Барса» (0:1) вновь оказалась на последнем месте в лиге, зарабатывая 23,8% от возможного числа очков. Наставник клуба Александр Андриевский пожаловался на отсутствие талантливых снайперов. Смотрели хоккей с трибун молодой Никита Михайлов и легионер Шарль Бертран, раскритикованный тренерским штабом.

«Витязь» выиграл два из трёх домашних матчей, удержав место в зоне плей-офф. Продолжает вести команду вперёд её лучший бомбардир (8+8) Миро Аалтонен, звёздный Александр Сёмин чуть отстал – лишь одно очко в четырёх встречах. Наблюдал за последними шестью играми со стороны вратарь Александр Самонов, твёрдым «первым номером» остаётся Йони Ортио.

Первую победу в сезоне «Сибирь» одержала как раз над «Витязем» (4:3) - дубль Никиты Шашкова позволил новосибирцам прервать рекордную серию поражений. С того дня форвард больше не забивал.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (15:20)наверхСалават Юлаев (Уфа) – СКА (Санкт-Петербург) (начало в 17:00 мск)«Салават Юлаев» выиграл лишь одну игру из четырёх последних, забросив всего три шайбы. После поражения от «Авангарда» (0:1 ОТ) главный тренер клуба Николай Цулыгин признал, что игроков настигло «эмоциональное опустошение». Не коснулась данная проблема Юхи Метсолы, процент отражённых бросков голкипера растёт, достигнув 94,6%.Пропускал игру с «ястребами» из-за дисквалификации Антон Бурдасов, поддерживающий партнёров на фанатской трибуне.СКА приезжает в столицу Башкортостана после поражения в «армейском» дерби (1:2 Б). Продлил свою результативную серию (2+3) до четырёх матчей защитник Патрик Херсли, активно участвующий в борьбе за звание лучшего бомбардира лиги (9+14). Подопечных Ильи Воробьёва сместили со второй строчки Запада – «Йокерит» обошёл петербуржцев по дополнительным показателям.На старте сезона «Салават» удачно съездил в Санкт-Петербург, заработав два очка (4:1). Дубль оформил Бурдасов, единственный гол у СКА забил Николай Прохоркин.Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)Директор по маркетингу букмекерской компании «Фонбет» Алина Якиревич рассказала о ставках на этот матч.Кто победит в основное время?– По мнению букмекеров «Фонбет», в матче выиграет СКА. На победу петербуржцев можно поставить с коэффициентом 1.87, на победу «Салавата Юлаева» – с коэффициентом 3.45, на ничью в основное время – с коэффициентом 4.15.Большинство клиентов «Фонбет» согласно с таким прогнозом. Среди всех игроков, поставивших на исход матча в основное время, 89% выбрали СКА, 8% – «Салават Юлаев» и 3% – ничью.Сколько забросят шайб?– Букмекеры «Фонбет» считают, что команды забросят меньше шести шайб. На тотал меньше 5,5 можно поставить с коэффициентом 1.65, на тотал больше 5,5 – с коэффициентом 2.22. Большинство клиентов «Фонбет» согласилось с букмекерами. На тотал меньше 5,5 поставили 95% игроков, на тотал больше 5,5 – 5%.Кто одержит победу с учётом овертайма и буллитов?– «Фонбет» предполагает, что итоговую победу одержит СКА. На победу петербуржцев с учётом овертайма и буллитов можно поставить с коэффициентом 1.50, на победу «Салавата Юлаева» – с коэффициентом 2.55. Большинство клиентов «Фонбет» тоже уверено в победе СКА. На итоговую победу «армейцев» поставили 69% игроков, на итоговую победу «Салавата Юлаева» – 31%.Как распределилось количество ставок между пятью самыми популярными котировками?– 60% клиентов «Фонбет» поставили на победу СКА, 21% – на то, что петербуржцы выиграют с учётом овертайма и буллитов. На тотал меньше 5,5 сделали ставку 10% игроков, на победу «Салавата Юлаева» – 5%. На то, что уфимцы выиграют с учётом овертайма и буллитов, поставили 4% клиентов «Фонбет».А сколько ставят?– Самая крупная ставка – 50 000 рублей на победу СКА. В среднем на матч «Салавата Юлаева» и СКА ставят 200 рублей.наверхАвангард (Омск) – Динамо (Минск) (начало в 19:30 мск)«Авангард» вернулся домой после победы в Уфе (1:0 ОТ), где «сухой» матч оформил Игорь Бобков. Вратарю удался потрясающей красоты сейв на Линусе Умарке.Победный гол забил прервавший «засушливую» серию защитник Евгений Медведев, отметивший психологическую ценность победы перед домашней серией. «Ястребы» проведут в Балашихе сразу семь матчей, в том числе дважды подряд сыграют с «Адмиралом».Минское «Динамо» довело серию поражений до девяти игр, повторив антирекорд клуба в КХЛ. После неудачи во встрече с «Барысом» (1:3) тренер минчан Горди Дуайер причиной неудач назвал низкий уровень дисциплины. Не хватает отдачи от лидеров – братья Андрей и Сергей Костицыны за пять матчей отметились одним голом на двоих.30 сентября «Динамо» уступило «Авангарду» дома – 1:2, бросив в створ ворот Бобкова лишь 13 раз.Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (19:20)наверх]]></text>
</doc>
