<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд 2019 стартует завтра юбилейным Кубком Вызова МХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/11/426305.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019, #Кубок Вызова]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В предыдущие годы один из самых ярких матчей МХЛ принимали Череповец, Нижний Новгород, Екатеринбург, Магнитогорск, Уфа, Санкт-Петербург, Астана и Нижнекамск. Таким образом, география Кубка Вызова насчитывает уже восемь регионов. Традиционно в Кубке Вызова, сойдутся сборные Запада и Востока, которые оспаривают не только заветный трофей, но и право называть свою конференцию сильнейшей. Их противостояние каждый год носит принципиальный характер, и матчи неизменно проходят в упорной и жёсткой борьбе, не уступая топ-поединкам МХЛ. Это подтверждают и результаты игр за Кубок вызова – из девяти матчей три завершились в сериях бросков, ещё три – с разницей в две шайбы. При этом в противостоянии конференций за эти годы уверенно лидирует Запад - 7:2.Кубок Вызова МХЛ 2017. «Восток» - «Запад». Фото: Дмитрий СагитовСборную Запада возглавляет тренерский тандем Александр Савченков (СКА-1946) и Андрей Потайчук («Крылья Советов»), Востока - Алик Гареев («Толпар») и Вячеслав Касаткин («Реактор»). Тренерские штабы за месяц до начала матча определись с составами команд. Четыре лучших игрока по итогам матча примут участие в Матче Звезд КХЛ. Напомним, что в прошлом сезоне этими игроками стали Игорь Гераськин («Алмаз»), Николай Коваленко («Локо») и Герман Волошин («Амурские Тигры») от Запада, Егор Коробкин («Стальные Лисы») от Востока.Кубок Вызова 2018. Николай Коваленко, Егор Коробкин, Игорь Гераськин, Герман Волошин. Фото: Юрий КузьминКубок Вызова олицетворяет собой противостояние двух команд, разделенных по географическому принципу, но объединенных одной игрой – хоккеем. Основные элементы Кубка – прочерченные в металле следы коньков, стрелки компаса с указанием направлений Запада и Востока, стилизованное изображение двух хоккеистов и металлическая шайба, соединяющая верхнюю и нижнюю части трофея. Автор дизайн-проекта – художница Ирина Логинова. Приз выполнен из бронзы с применением высокоточного фрезерования, точения и художественного травления. Бронза покрыта слоем никеля благородного серебристого цвета толщиной десять микрон, защищающим Кубок от повреждений. Трофей был впервые представлен на Кубке Вызова-2014 в Нижнем Новгороде. Кубок Вызова МХЛ. Фото: Дмитрий Сагитов- За девять лет в Кубке Вызова приняли участие 372 игрока- 49 хоккеистов забросили 58 шайб, из них 2 - в пустые ворота- Всего отличились 11 защитников и 38 нападающих            - Команда Запада забросила 35 шайб, Восток – 23- Самый результативный защитник Кубка Вызова – Захар Арзамасцев, ныне защищающий цвета «Салавата Юлаева». В 2010 году в Санкт-Петербурге он забросил шайбу и сделал результативную передачу.Кубок Вызова 2011. Никита Гусев, Станислав Бочаров- Самый результативный игрок Кубка Вызова – Никита Гусев (сейчас – нападающий СКА). Форвард три раза принимал участие в Матче Звезд МХЛ, забросил в них 2 шайбы и сделал 2 результативные передачи.- Три очка в одном матче удалось набрать двум игрокам. Первый - Александр Тимирёв, ныне нападающий тольяттинской «Лады». В 2014 году в Нижнем Новгороде форвард оформил дубль и добавил к нему результативный пас. Такой же результат в 2018 году в Астане продемонстрировал нападающий «Северстали» Игорь Гераськин.- Андрей Алтыбармакян в 2017 году в Уфе принес победу Западу. Он забросил шайбу и стал автором победного буллита. Также дублями в разные годы отметились Роман Любимов, Александр Стрельцов, Александр Тимирёв, Александр Федосеев, Никита Гусев и Игорь Гераськин.- Лучший снайпер Кубка Вызова – воспитанник «Алмаза» Эдуард Бакланов. Во многом благодаря его усилиями первый Кубок Вызова оказался у Запада. В Санкт-Петербурге нападающий оформил хет-трик.- Среди вратарей, принимавших участие в Кубке Вызова, четыре голкипера не позволяли поразить свои ворота на протяжении 30 минут: Кристерс Гудлевскис, Эдуард Рейзвих, Сергей Машковцев и Алексей Иванов.- Самый быстрый гол – на счету Никиты Гусева. На Кубке Вызова-2011 в Уфе он поразил ворота на отметке 03:15.- Самая поздняя шайба – у Александра Тимирёва, который в 2014 году в Нижнем Новгороде отправил шайбу в пустые ворота команды Востока за секунду до финальной сирены.- Рекордсмен по штрафным минутам – Александр Макаров, ныне защитник череповецкой «Северстали». В первом матче за Кубок Вызова он отсидел 25 минут на скамейке для штрафников.Кубок Вызова 2011. Евгений Григоренко. Фото: Владимир БеззубовНАПАДАЮЩИЕ Никита Гусев («Красная Армия», «Амурские Тигры». Сейчас – СКА Санкт Петербург)3 матча, 2 шайбы 2 передачи Эдуард Бакланов («Алмаз», завершил карьеру)1 матч, 3 шайбы Александр Тимирёв («Реактор», «Тюменский Легион», «Красная Армия». Сейчас – «Лада» Тольятти)1 матч, 2 шайбы, 1 передача Андрей Алтыбармакян («СКА-Серебряные Львы». Сейчас – ХК «Сочи»)1 матч, 2 шайбы Игорь Гераськин («Алмаз». Сейчас – «Северсталь» Череповец)1 матч, 2 шайбы, 1 передача ЗАЩИТНИК Захар Арзамасцев («Кузнецкие Медведи». Сейчас – «Салават Юлаев»)1 матч, 1 шайба, 1 передача ВРАТАРЬ Кристерс Гудлевскис (ХК «Рига», Сейчас – «Динамо», Рига)1 матч, 30 минут, ни одной пропущенной шайбы.]]></text>
</doc>
