<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Безупречный Василевский. Третья победа России на чемпионате мира]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/13/451730.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная России, #сборная Чехии, #сборная Финляндии, #сборная США, #сборная Словакии, #сборная Канады, #сборная Швеции, #сборная Норвегии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[После двух проходных, по сути, матчей, сборной России предстояло встретиться с серьёзным соперником, занимавшим к тому же, второе место в группе В. К сегодняшнему дню три команды набрали по шесть очков (Швейцария, Чехия и Россия), расположившись друг за другом по дополнительным показателям.Команда Милоша Ржиги уже успела удивить на этом чемпионате, одержав победы над Швецией и Норвегией.Что касается россиян, состав сборной покинул один из двух не заявленных до сегодняшнего дня защитников – Артём Блажиевский. «Штаб сборной благодарит Артёма Блажиевского за работу в сезоне в сборной России, желает хорошей подготовки к сезону и рассчитывает на него в дальнейшем», - такое сообщение появилось сегодня днём в твиттере пресс-службы ФХР.В лагерь чехов прибыло подкрепление из-за океана: голкипер Доминик Фурх и нападающий Радек Факса. Однако ни тот, ни другой не смогли принять участие в игре с россиянами. Отсутствие Фурха тренерский штаб сборной Чехии объяснил четырёхдневной паузой в игровой практике, Факсы – длительным перелётом и травмой плеча. Однако на обоих чехи продолжают рассчитывать в дальнейшем. Кроме того, за несколько часов до начала поединка стало известно о том, что расположение сборной покинул нападающий «Спартака» Робин Ганзл.Своё мнение о предстоящей игре высказал один из тренеров чешской команды Роберт Райхел, отметивший, что никто из команды не впал в эйфорию, все понимают, какая ответственность лежит на игроках, знают задачи, поставленные тренерским штабом. Кроме того, перед матчем чехи получили напутствие от Яромира Ягра. Суперзвездный игрок присутствует на чемпионате мира и накануне матча с Россией зашел в раздевалку сборной, написав на плакате с собственным изображением «Только золото».Если говорить о составе россиян, то в команде Ильи Воробьева произошло два изменения. Александр Барабанов заменил Кирилла Капризова в звене с Александром Овечкиным и Евгением Кузнецовым. Форвард ЦСКА был заявлен 13-м нападающим. Кроме того, место в воротах нанял Андрей Василевский, впервые в заявку попал Илья Сорокин.Игра началась на высоких скоростях, чехи постепенно наращивали давление на ворота Василевского, раз за разом создавая если не голевые, то весьма опасные моменты. Однако на 14-й минуте россияне максимально эффективно воспользовались оплошностью соперника, не сумевшего вывести шайбу из зоны. Сергей Андронов идеально открылся под передачу Динара Хафизуллина и расстрелял ворота Бартошака.ФОТОЛЕНТА. Чемпионат мира по хоккею 2019. Россия - ЧехияПосле перерыва россияне заиграли гораздо активней, чешская оборона затрещала по швам, моменты у ворот Бартошака возникали один за одним. Добиться успеха удалось на 33-й минуте – снова сработала связка Кучеров – Гусев, буквально разорвавшая соперника в несколько передач. Самые опасные моменты у ворот Василевского возникали в следствие ошибок обороны россиян, однако голкипер был безупречен и не дал чехам вернуться в игру.В третьем периоде чехи пошли ва-банк, начав атаковать большими силами, результатом стал град бросков по воротам Василевского, один из которых пришёлся в перекладину, другой – в штангу. Тренерскому штабу сборной России пришлось провести мини-совещание в одной из рекламных пауз. Эта мера помогла, пыл соперника удалось остудить, и в дальнейшем россияне не допускали грубых ошибок, доведя матч до второй «сухой» победы подряд. Точку поставил броском в пустые ворота Никита Зайцев.СтатистикаРоссия – Чехия – 3:0 (1:0, 1:0, 1:0)Голы: 1:0 Андронов (Хафизуллин, Нестеров, 13:02), 2:0 Гусев (Кучеров, 32:35), 3:0 Зайцев (59:04 - п.в). Вратари: Василевский – Бартошак.СтатистикаНорвегия – Швеция – 1:9 (0:3, 0:5, 1:1)Голы: 0:1 Веннберг (Нюландер, 0:39), 0:2 Хорнквист (Экман-Ларсен, Нюландер, 6:40), 0:3 Нюландер (Веннберг, 18:22), 0:4 Кемпе (Ландер, 22:05), 0:5 Экман-Ларссон (Ларссон, Веннберг, 25:54), 0:6 Кемпе (Ландер, Густафссон, 26:40), 0:7 Веннберг (29:38), 0:8 Эрикссон (Линдхольм, Петтерссон, 38:40), 1:8 Треттенес (Вялкве Ольсен, 51:14), 1:9 Линдблум (Нюландер, 57:29).Вратари: Хаукелан, Хольм – Маркстрем.Попав под холодный душ в первом матче чемпионата против Словакии (1:4), сборная США оторвалась на французах (7:1), финны же обыграли канадцев, и затем и хозяев турнира словаков и перед игрой с американцами возглавляли турнирную таблицу группы А. Матч ожидался и как дуэль двух юных талантов – американца Джека Хьюза и финна Каапо Какко. Пока финский вундеркинд – одно из главных открытий чемпионата, на его счету дубль в первой и хет-трик во второй игре.Похоже, завод американцев не закончился, и его вполне хватило на первый период матча против Финляндии. По крайней мере, к 11-й минуте в воротах Вейни Вехвиляйнена побывали две шайбы, причём счёт был открыт уже на первой минуте. Брэди Шэй решился на дальний наброс от синей линии и застал врасплох финского вратаря. Лишь к концу периода финны пришли в себя, и на последней минуте Харри Песонен, войдя в зону, бросил, а Кори Шнайдер неожиданно пропустил шайбу под собой.Второй период прошёл в обоюдоострой борьбе, а последняя минута вновь стала счастливой для сборной Финляндии – Маннинен скинул шайбу под бросок Оямяки, который не промахнулся. В итоге ничейный результат сохранился до конца основного времени, а на 4-й минуте овертайма победу США принёс точный кистевой бросок Дилана Ларкина.СтатистикаСША - Финляндия – 3:2 ОТ (2:1, 0:1, 0:0, 1:0)Голы: 1:0 Шэй (Дебринкат, Айкел, 0:50), 2:0 Годро (Айкел, 10:36), 2:1 Песонен (Маннинен, Койвисто, 19:05), 2:2 Оямяки (Маннинен, Каски, 39:28), 3:2 Ларкин (К. Хьюз, Келлер, 63:47).Вратари: Шнайдер – Вехвиляйнен.Первый период матча хозяев со сборной Канады получился богатым на события. Канадцы, будто бы и не заметили двух пропущенных к 9-й минуте шайб, восторженно встреченных трибунами в Кошице. До конца периода они довольно легко ликвидировали гандикап и вполне могли забивать ещё. Кроме того, период был отмечен многочисленными стычками, едва не переросшими в крупномасштабные боевые действия.После перерыва голевое пиршество продолжилось, и команды сумели ещё раз повторить тот же фокус: словаки – вырваться вперёд на две шайбы, канадцы – догнать. Забросила Словакия во втором периоде и пятую шайбу, однако после довольно длительного просмотра судьи отменили её, усмотрев атаку вратаря. А вот пятый канадский гол был забит уже безо всяких нарушений, и после него Патрик Рыбар отправился на скамейку, уступив место Мареку Чилиаку.В третьем периоде команды перестали забрасывать друг другу с интервалом в одну минуту, однако напряжение ничуть не уменьшилось. При сумасшедшей поддержке трибун хозяевам на 52-й минуте удалось сравнять счёт, причём шайба отскочила в сетку от ноги автора двух голевых передач канадцев – Сиверсона.Концовка выдалась под стать этому безумному матчу. Словаков, игравших в меньшинстве, от овертайма отделила одна (!) секунда – Марк Стоун кистевым броском поставил победную точку.СтатистикаСловакия – Канада – 5:6 (2:2, 2:3, 1:1)Голы: 1:0 Сукель (Студенич, Надь, 7:14), 2:0 Лишка (Ярош, Лунтер, 8:18), 2:1 Манта (Туррис, МакКанн, 16:20), 2:2 Теодор (Манта, Сиверсон, 18:10, б.), 3:2 Надь (Маринчин, Лантоши, 21:49, б.), 4:2 Лишка (Буц, Лунтер, 25:09), 4:3 Маршессо (Шабо, 27:01, б.), 4:4 Чирелли (Рейнхарт, Теодор, 28:43), 4:5 Стечер (Туррис, Сиверсон, 36:40), 5:5 Сукель (51:45), 5:6 Стоун (Шабо, 59:59, б.).Вратари: Рыбар, Чилиак – Мюррей.]]></text>
</doc>
