<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Стратегия КХЛ]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Совет Директоров утвердил состав участников Чемпионата КХЛ сезона 2019/2020]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/27/436706.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Совет Директоров КХЛ]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В сезоне 2019/2020 структура календаря сохранится, команды проведут по 62 матча. Паузы на Евротур составят 6 дней на каждый этап, а перед чемпионатом мира 2020 – 7 дней. Использование календарных дней для проведения Чемпионата КХЛ с учетом пауз будет максимальным – 155 дней, что на пять больше, чем в сезоне 2018/2019.Старт сезона 2019/2020 намечен на 1 сентября, регулярный чемпионат продлится до 27 февраля. Плей-офф запланирован на период с 1 марта по 30 апреля. Матч Звезд КХЛ пройдет 18-19 января 2020 года. В новом сезоне проект KHL World Games продолжится, подробнее об этом будет объявлено 4 июля на презентации календаря.Комитет Совета Директоров по контролю за деятельностью клубов КХЛ продолжает работу и провел проверки в клубах «Спартак», СКА, «Йокерит», «Сибирь», «Торпедо», на очереди «Трактор» и «Ак Барс». В результате состоявшихся инспекций был выявлен и систематизирован ряд общих и индивидуальных проблем клубов. Для решения общих вопросов клубов Лига разработает ряд единых рекомендаций. В дальнейшем они будут интегрированы в работу с клубами. Лига продолжит проверки и контрольные мероприятия – в скором времени они пройдут в ХК «Сочи», ЦСКА, ХК «Динамо» Москва.В ходе проверок были выявлены контракты, которые можно отнести к видам скрытой аренды. Совет директоров поручил Лиге разобраться с данным вопросом. Для этого будет создана Рабочая группа по вопросу регулирования аренды хоккеистов (временного перехода с сохранением прав на игрока). В Рабочую группу войдут представители клубов КХЛ и ответственные сотрудники Лиги. Либо скрытая аренда будет запрещена как институт, либо будет легализована по определенным правилам. Рабочая группа должна представить отчет не позднее 31 октября 2019 года.Благодаря более жесткой позиции КХЛ в отношении просрочек по выплате заработной платы и введению дополнительных санкций появилась положительная динамика по оплате труда перед хоккеистами по сравнению с предыдущими сезонами. По текущему сезону задолженность по оплате труда имеется у «Слована» и «Торпедо», по расторжению контрактов – у «Сибири». Для сравнения – в сезоне 2017/2018 задолженность была у 6 клубов, в сезоне 2016/2017 у 11 клубов. Общий объем задолженности клубов по сравнению с аналогичным периодом прошлого сезона сократился на 25%.Работа по контролю за выплатами заработной платы будет продолжена. Ряд клубов имеет неурегулированные вопросы по заработной плате за предыдущие сезоны. Что касается «Адмирала», то клуб зарезервировал необходимые средства для выплаты долга в максимально возможном объёме, чтобы исполнить обязательства после решения суда. За текущий сезон у «Адмирала» задолженности и просрочек по выплате зарплаты не было.Клубы должны были выполнить требования Регламента, касающиеся предоставления подтверждающих документов, а именно бюджет клуба и финансовые гарантии по финансированию и по отсутствию задолженности по оплате труда перед хоккеистами и тренерами. Финансовые гарантии предоставили 23 клуба, два клуба – «Динамо» Рига и «Слован» – запросили отсрочку предоставления финансовых гарантий, Совет директоров утвердил срок до 30 апреля 2019 года.«Слован» и «Динамо» запросили отсрочку – это технические вещи, связанные с финансовыми годами их партнеров и особенностями международного права. Никакой интриги нет, иначе бы не соглашались с этой отсрочкой. Если не предоставят гарантии, то не будут играть. Вчера встречался с владельцем «Слована» они предоставили план, который в случае реализации, приведет к тому, что клуб заиграет и будет показывать хорошие результаты», - рассказал президент КХЛ Дмитрий Чернышенко.Участникам заседания были представлены параметры оценки клубов по итогам регулярного чемпионата. Комплексная оценка является вспомогательным инструментом Совета директоров для принятия решения по составу участников Чемпионата, а не автоматической системой отсева.Наибольший рост показало рижское «Динамо», поднявшееся на семь строчек. На первое место поднялся финский «Йокерит», опередивший ЦСКА и СКА. Наибольшее падение у «Сибири» и «Сочи» по шесть и пять мест соответственно. Итоговые данные и подробная информация по изменению каждого из параметров оценки будут приведены 28 мая во время Совещания руководителей клубов.Рассмотрев все материалы от Лиги, Совет директоров принял решение утвердить количественный состав участников Чемпионата КХЛ на сезон 2019/2020 – 25 клубов. Совет директоров посчитал, что исключение клубов, которые находятся на крайних точках географии КХЛ, может негативно повлиять на формирование дивизионов и на дальнейшее развитие Лиги. Как следствие, Совет директоров поручил создать Рабочую группу, которая изучит вопросы структуры дивизионов при расширении географии КХЛ.«У Лиги серьезные планы по развитию в первую очередь дальневосточного региона, по расширению на Запад. В переговорах есть много вариантов, как на Востоке, так и на Западе. Не слышал про два корейских клуба, мы надеялись, что после Олимпиады они могли создать клуб, но не видим инициативу. В отличие от китайцев, которые, несмотря на временные трудности с ареной, планирует создание второго клуба уровня КХЛ. Япония проявляет интерес, появилась хоккейная арена в Узбекистане, в следующем году у них будет играть команда в ВХЛ.Из европейских стран самые «живые» Франция и Германия. Не стоит ожидать, что где-то все будут этому рады. Это вопрос приоритетов, если участие клуба из какой-то страны работает на развитие хоккея, то тогда сопротивление будет определено», - добавил Чернышенко.«Мы наблюдаем выравнивание бюджетов клубов, на 15% упала разница между топ-5 и лоу-5 клубом по фонду оплату труда хоккеистов. Будем продолжать предпринимать шаги по выравниванию конкурентности в Лиге. В данный момент 17 клубов не превышают потолок зарплате, в рисковой зоне 8 клубов, из которых четыре безболезненно справятся с этим, а четырем топ-клубам будет сложнее. Превышение происходит из-за того, что вторые-четвертые пятерки переплачены по сравнению с другими клубами. Это является источником оптимизации.У Лиги есть четкая установка на выполнение решения, жесткому потолку быть! На рабочих группах был вариант с потолком в 600 млн рублей и выводом двух звезд, но потом приняли решение в пользу 900 миллионов. Игроки до 21 года не будут учитываться, а это 20% от играющих в Лиге, я вижу стимул для клубов к тому, чтобы подтаскивать молодых игроков. Жесткий потолок зарплат делает возможность мягкого распределения топовых игроков между клубами. Мы до сих пор в 2,5 раза привлекательнее по деньгам, чем другие европейские лиги», - заключил Чернышенко.]]></text>
</doc>
