<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТОП-10 недели]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Авангард (Омск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Элегантная шайба Капризова и сэйвы Судницина. Лучшие моменты недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/09/411452.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#топ-10]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Открывает хит-парад лучших голов недели изящный пас армейца Константина Окулова на Павла Карнаухова в матче против своей бывшей команды. Далее идёт Кирилл Воронин из «Адмирала» с умением доигрывать момент до конца. Матч с рижским «Динамо» надолго запомнится игроку «Сибири» Данилу Романцеву – первый хет-трик в КХЛ и хорошая шайба, которая стала седьмой в ТОП-10 этой недели.Открывает первую пятерку связка игроков «Куньлуня» Тэйлор Бек и Кори Кейн. Первый убрал защитников, а второй неотразимо бросил. Франсис Паре долго ждал шайбу от партнеров, и поперечный пас Найджела Доуса пришёлся, как нельзя лучше. Третье место у Ильи Михеева, который убежал по краю и в ближнем бою переиграл голкипера. Серебро получают Сергей Мозякин и Войтек Вольский - россиянин отдал ювелирную передачу на канадца, который в касание отправил шайбу в ворота. Победителем же становится Кирилл Капризов, который элегантно разобрался на пятачке с Игорем Бобковым.На десятом месте рейтинга лучших вратарских спасений Либор Кашик из «Амура», который справился с хитрым броском Сергея Мозякина в упор. Наверно, мы могли включить ещё больше сэйвов Александра Судницина в матче с «Куньлунь Ред Стар», но в наш топ попали три. Его спасения заняли девятое, седьмое и третье места на этой недели. Самым эффектным стала игра «блином» после броска Патрика Лунда.Открывает первую пятёрку Юлиус Гудачек из «Спартака», отразивший опасный бросок Борны Рендулича на добивании. Далее следует Илья Сорокин, нейтрализовавший импровизированный буллит от Сергея Широкова. Серебро получает Йони Ортио, который прочитал замысел спартаковца Робина Ганзла, вовремя упал на лёд и выбил шайбу клюшкой. Победитель - Илья Ежов из «Нефтехимика». Игроки «Динамо» выманили его из ворот, он потерял клюшку, но успел вернуться и уже лёжа заблокировал бросок Патрика Закриссона. Настоящий шедевр!]]></text>
</doc>
