<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[KHL World Games]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Эрик Желинас: «Слован» может обыграть ЦСКА и СКА в Вене»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/26/413642.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#KHL World Games, #Эрик Желинас]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[После трети чемпионата «Слован» расположился на девятом месте в Западной конференции, команда неудачно стартовала, но затем смогла одержать пять побед подряд и даже на некоторое время оказалась в зоне плей-офф. Сейчас словаков отделяет всего одно очко от идущего восьмым и седьмым «Динамо» (Рига) и «Витязя». Однако последние два матча «Слован» проиграл «Спартаку» и «Сочи».«Мы выглядели не лучшим образом, где-то проспали начало матчей, отходили от плана на игру. Конечно, победная серия была очень важна, но куда важнее удачно играть со своими прямыми конкурентами за место в плей-офф. Эти поединки значат больше, чем матчи с командами Востока. Нужно серьёзнее к ним подходить. В начале сезона мы оказались в какой-то яме и вот только сейчас начали видеть свет в конце тоннеля. Мы привыкаем друг к другу и поэтому добиваемся успеха», - рассказал Желинас.Эрик Желинас и Никита Шашков. Фото: Александр ЛукинВ эту пятницу и воскресенье «орлы» в рамках KHL World Games примут в Вене ЦСКА и СКА соответственно. Австрия станет 14-й страной, в которой пройдут матчи КХЛ после России, Латвии, Беларуси, Финляндии, Словакии, Казахстана, Китая, Чехии, Украины, Литвы, Эстонии, Хорватии и Швейцарии.«Мы очень рады этой возможности. Я недавно на выходных побывал в Вене, это удивительный город. Ещё больше радует то, что мы сыграем против двух очень серьёзных команд. Важное испытание, поэтому мы очень ждем этот уик-энд. ЦСКА и СКА – одни из лучших команд в КХЛ из года в год. У нас, может быть, нет столько мастеровитых игроков, но если мы будем выкладываться, - появится шанс победить. Просто играть в свой хоккей, быть умнее. Мастеровитые ребята порой не любят жёсткости», - продолжил Желинас.Канадец Желинас провёл всю карьеру в Северной Америке, сыграв 189 матчей в НХЛ. В последнем сезоне он выступал за «Лаваль Рокет», фарм-клуб «Монреаль Канадинес», а летом принял решение сменить обстановку и подписал контракт со «Слованом». В КХЛ 27-летний защитник набрал уже 10 (3+7) очков в 22 матчах.«В АХЛ ввели правило для возрастных хоккеистов, поэтому уже достаточно тяжело попасть в команду. Я не видел возможность в том, чтобы вернуться в НХЛ в этом году. Чувствую, что КХЛ идеально подходит для роста хоккеистов. Я получил шанс попасть сюда, провожу много времени на льду, у меня важная роль в команде. Такая возможность пришла в самый подходящий момент, и я не считаю переезд шагом назад. Наоборот, это новый вызов», - добавил Желинас.Каждый игрок, который переезжает из Северной Америки в Европу сталкивается с одинаковыми проблемами – большой размер льда, языковой барьер. Желинас не стал исключением, но смог быстро адаптироваться к новым реалиям, и уже на шестой неделе был признан лучшим защитником лиги.«Конечно, адаптация – один из ключевых моментов, но сейчас я уверенно себя чувствую на большой площадке. Другой стиль хоккея, но мне он нравится. Та неделя была хорошей, как для команды, так и для меня – мы выигрывали, регулярно набирал очки. Конечно, без таких ребят как Джефф Таффе мне было бы куда сложнее заиграть здесь. Они всегда готовы помочь, направить в нужном направлении. Я думал о КХЛ год назад, но решился только сейчас и ни о чем не жалею», - заключил Желинас.Михал Ржепик, Рудольф Червены, Эрик Желинас, Джефф Таффе. Фото: Александр ЛукинЭрик Желинас Родился 8 мая 1991 года в Ванье (Онтарио, Канада)Карьера: 2007-2009 – «Льюистон» (QMJHL, Канада), 2010 – «Шикутими» (QMJHL, Канада), 2011 – «Сент-Джон») (QMJHL, Канада), 2011-2014 – «Олбани» (АХЛ), 2012-2016 – «Нью-Джерси» (НХЛ), 2016-2017 – «Колорадо» (НХЛ), 2017-2018 – «Лаваль» (АХЛ), 2018-н.в. – «Слован» (КХЛ).]]></text>
</doc>
