<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона. «Спартак». В двух шагах от сенсации]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/21/452123.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Спартак, #Вадим Епанчинцев, #Алексей Жамнов, #Мартиньш Карсумс, #Каспарс Даугавиньш, #Юлиус Гудачек, #Робин Ганзл, #Илья Зубов, #Александр Хохлачёв.]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Межсезонье для «красно-белого» клуба получилось богатым на события. Взамен ушедших лидеров списка бомбардиров удалось подписать новых, не менее ярких игроков. В качестве «дирижёра» остался хорошо знакомый Вадим Епанчинцев, уже выводивший команду в плей-офф.«Спартак» начинал чемпионат дома, уверенно победив гостей с Дальнего Востока - «Адмирал» (6:3) и «Амур» (3:1). Несмотря на стартовые успехи, красно-белые не блистали стебильностью, в сентябре поделив победы и поражения примерно поровну. В первой октябрьской игре подопечные Епанчинцева были разгромлены СКА (0:6), задав тон следующим матчам. Хотя «Спартак» и удерживался в лидерской восьмёрке Запада, результаты катились по наклонной. Особенно серьёзными были проблемы с атакующей линией, где не получилось создать единый кулак.Выступление «Спартака» в нынешнем сезоне вызвало восторг у многотысячной армии болельщиков. Фото: Юрий Кузьмин19 октября, после пяти поражений в шести встречах, Епанчинцев был отправлен в отставку. Исполняющим обязанности главного тренера стал Игорь Уланов, де-факто же командой руководил генеральный менеджер Алексей Жамнов. В прошлом сезоне этот ход уже срабатывал, правда, тогда главного тренера не увольняли. Присутствие руководителя на скамейке явно положительно сказывалось на результатах. Можно сказать, что и на сей раз рокировка, правда, видоизменённая, возымело действие. «Спартак» обыграл на домашнем льду «Слован» (4:1) и московское «Динамо» (4:2). Не все игровые взаимодействия были налажены сразу, однако к зиме красно-белые подошли в боеспособном состоянии.С ростом результатов стало понятным, что большая часть летних приобретений оказалась точным попаданием. Латвийский дуэт форвардов Каспарс Даугавиньш – Мартиньш Карсумс за «регулярку» набрал 60 (19+41) очков, чех Робин Ганзл радовал стабильной игрой (11+18), а Илья Зубов цементировал центральную зону (10+23). Поймал кураж вратарь Юлиус Гудачек, завершивший адаптацию в новом клубе. В «регулярке» хорош был лучший бомбардир Александр Хохлачёв (18+19). Декабрьские успехи позволили «Спартаку» взобраться на пятую строчку Запада. Периодически у подопечных Жамнова возникали неудачи вроде матча с «Металлургом» (3:7) или «Автомобилистом» (1:4), однако в целом клуб выглядел мощно и боролся за право домашнего льда в первом раунде.Главный спад настиг красно-белых в концовке чемпионата. Начиная с 25 января и до окончания «регулярки» «Спартак» проиграл восемь матчей из девяти, трижды пропустив по пять шайб. Клуб опускался в турнирной таблице медленно только благодаря проблемам основных конкурентов. 5 февраля москвичи одержали единственную победу на финишном отрезке, одолев ХК «Сочи» (3:1), и обеспечили себе место в плей-офф, а завершили чемпионат на седьмой строчке Западной конференции. В активе команды оказалось 64 очка при разнице шайб 156-158.В плей-офф «Спартак» вышел на СКА и, учитывая результаты, практически все эксперты прогнозировали «сухую» победу питерцев. Однако в первом же матче случилась суперсенсация – «Спартак» не только выиграл у фаворита, но и не дал ему забить (2:0). Эта победа была воспринята многими как случайность, вследствие недооценки питерцами соперника. Но, почувствовав уверенность, красно-белые продолжили удивлять и выиграли второй матч, ликвидировав отрыв в две шайбы и отправив соперника в нокаут на последних минутах. Ключом к победам была максимально строгая игра в обороне, острые контрвыпады и вдохновенная игра Гудачека.Однако СКА, обладая несравнимо более мастеровитым составом, не мог позволить себе вылет в первом круге. Собравшись, команда Ильи Воробьёва выиграла четыре следующих матча и выбила «Спартак» из розыгрыша Кубка Гагарина. В трёх из четырёх максимально эмоциональных поединках московский клуб уступил в одну шайбу, показав отчаянную самоотдачу.Завершив насыщенную игровую карьеру, Вадим Епанчинцев в 2011 году оказался в тренерском штабе «Спартака», где когда-то сделал себе имя. Позже наставник руководил командами из МХЛ и ВХЛ, а накануне прошлого сезона получил приглашение возглавить красно-белых. И именно ему удалось то, что не удавалось его предшественникам на протяжении пяти лет – вывести команду в плей-офф. Несмотря на разгромное поражение от ЦСКА, этот результат позволил Епанчинцеву сохранить свой пост и начать с командой чемпионат. Однако неудачи на старте привели к увольнению тренера.Штаб Алексея Жамнова позволил «Спартаку» превратить серию со СКА в хоккейный триллер. Фото: Юрий КузьминАлексей Жамнов, повесив коньки на гвоздь в 2006 году, стал хоккейным функционером. После работы в «Витязе» и «Атланте» олимпийский чемпион стал генеральным менеджером «Спартака». Несмотря на умелую тренерскую работу, после вылета из Кубка Гагарина Жамнов, входящий также в штаб сборной России, объявил, что перестанет совмещать должности. В новый сезон москвичей поведёт Олег Знарок.5 января «Спартак» принимал на домашнем льду гостей из «Сибири». Московский коллектив в первом периоде усыплял визитёров, которым отчаянно нужны были очки. Всё началось во второй 20-минутке: на 30-й секунде защитник Ярослав Дыбленко классным броском открыл счёт. Через 12 секунд хозяева забили второй гол усилиями Бена Максвелла. Замена на вратарском рубеже не спасла новосибирцев. У «Спартака» в этот вечер получалось буквально всё, красно-белые разрывали соперника быстрыми комбинациями. Встреча завершилась со счётом 7:0 в пользу хозяев.«Спартак» устроил СКА битву в плей-офф, но в регулярном чемпионате ему приходилось непросто с клубом из Санкт-Петербурга. 2 октября красно-белые быстро капитулировали дома перед мощью армейского коллектива. Два гола в первом периоде, один во втором, и сразу три в заключительном вылились в самое крупное поражение в сезоне 2018/2019 – 0:6. Голкиперы Никита Беспалов и Юлиус Гудачек поделили пропущенные шайбы поровну.20-летний Максим Цыплаков уже не первый сезон пробивается в основную команду «Спартака», прошедший чемпионат стал для него прорывным. Юный форвард научился играть с мужиками, отлично дополнив атаку. За 31 матч в «регулярке» Цыплаков заработал 9 (4+5) баллов при показателе полезности «+5». Также нельзя не отметить молодых форвардов Илью Талалуева, Глеба Шашкова и Михаила Шалагина, входящих в число главных молодых надежд клуба.В прошедшем сезоне Максим Цыплаков набрал 9 очков. Фото: Владимир БеззубовЯрославу Косову уже 25 лет, он давно находится в статусе «подающих надежды». В «Спартаке» форвард также не сумел раскрыться. Три заброшенных шайбы в 24 матчах привели к досрочному расторжению контракта. Огорчило москвичей и подписание Никиты Филатова. Нападающий, некогда набиравший по 40 очков за сезон, не устроил низкой самоотдачей и результативностью (3+5), после чего его обменяли в «Салават Юлаев».Для Никиты Филатова выступление за красно-белый клуб не стало успешным. Фото: KHL.ru]]></text>
</doc>
