<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Людмила Гегер]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Невероятная серия, сумасшедший матч». Игроки об игре «Барыс» - «Торпедо»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/10/435032.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Барри Браст, #Брэндон Боченски, #Андре Петерссон, #Даниил Ильин, #Николай Мольков, #Мэтью Фрэттин, #Даррен Диц, #Михаил Орлов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Брэндон Боченски, нападающий «Барыса»:- Невероятная серия, сумасшедший, нервный седьмой матч. «Торпедо» – хорошая команда, хочется поблагодарить их за серию. Ну а то, что сегодня победили, при такой почти равной игре, с перевесом одну шайбу – круто. Даррен молодец, забросил очень важные шайбы.- Говорили что-нибудь команде перед матчем?- Знаете, перед такой важной и ответственной игрой слова не нужны, все и так всё понимают, что нужно сделать, как важна самоотверженная игра каждого из команды, поэтому достаточно было взгляда друг на друга, без всяких пафосных слов.Нападающий «Барыса» Андре Петерссон:- Сложная серия, но в итоге мы лучше. Думаю, нам помогло, что мы начинали дома, играли с такой невероятной поддержкой. Мы счастливы, что у нас такие болельщики, и мы смогли ответить им взаимностью на ту мощную энергетику, которые они нам давали.- «Барыс» с первых минут взвинтил невероятную скорость и открыл счёт, важно было забить первыми?- Да, вопреки тому, что у нас получается играть лучше и побеждать обычно, когда счёт открывает соперник (смеётся). Но сегодня быстрый гол придал сил, хотя «Торпедо» постоянно нас догоняло. Поэтому, важнее было забить на одну больше, чем соперник.- Ожидали, что противостояние с «Торпедо» растянется до седьмого матча?- Да, такое может случиться в плей-офф. Многие прогнозировали, что серия закончится быстро. Быть может, даже многие из нас так думали, но мы все получили хороший урок. Это плей-офф, здесь собраны лучшие команды и заслуги в «регулярке» не в счёт. Поэтому серия была сложной, интересной, хочется поблагодарить соперника.Мэттью Фрэттин, нападающий «Барыса»:-  Все понимали важность сегодняшнего результата, то есть, либо мы играем дальше, либо сезон окончен. Думаю, сегодня мы сыграли хорошо все шестьдесят минут, добились того, чего хотели, мы идём дальше, впереди противостояние с «Авангардом». Мы ничего не меняли, разбирали ошибки прошлых игр и старались их не повторять сегодня. Просто требовалась стопроцентная самоотдача каждого: и игроков, и болельщиков… Всё получилось.-  Вы стали одним из самых результативных игроков «Барыса» в этой серии…- Просто старался помочь команде, старался бросать как можно больше, быть нацеленным на ворота, это то, чего от меня хотели тренеры. Но стоит отметить, что помимо игры в зоне атаки, не стоит забывать и об обороне, тут лично я не всегда был хорош, стоит играть ещё лучше и внимательнее.- «Авангард» сыграл 4 матча в серии, «Барыс» – 7, что лучше?- Не могу судить, мы постоянно в игре, поддерживали тонус, у «Авангарда» было больше времени для восстановления, но мне лучше быть в тонусе и играть без перерывов. Впереди будет непростое противостояние двух сильных соперников.Валерий Орехов, защитник «Барыса»:- Для меня это первый плей-офф в карьере на профессиональном уровне, ещё и сразу в КХЛ, так как с молодёжной командой «Снежные Барсы» мы в плей-офф не выходили.  Очень рад, счастлив, что мы прошли этот непростой круг, эмоции переполняют, огромный опыт для меня. На этот матч тренеры нас готовили так же, как и к каждой игре в серии, с учётом предыдущих ошибок. Важно было играть в свою игру, и не отходить от плана на матч. Правда, мне хотелось бы извиниться перед всей командой сегодня, так как вторую шайбу пропустили из-за меня. Здорово, что в третьем периоде мы смогли забить и победить, и, думаю, победили заслуженно.Даниил Ильин, нападающий «Торпедо»:- Забросили сегодня на одну шайбу меньше… Но мы достойно сражались, надо отдать должное сопернику. «Барыс» - очень хорошая команда, которая и по ходу регулярки выглядела здорово и в плей-офф придерживалась той же линии. У «Барыса» классное большинство, в составе есть большие мастера, которые могут взять на себя игру в самый ответственный момент и решить его в свою пользу. Но и мы здорово побились, считаю, что наша серия стала украшением всего первого раунда.Если говорить о подготовке к седьмому матчу – ничего особенного не было. Все всё прекрасно понимают, и дополнительных слов не надо. Наоборот – надо успокоиться и придерживаться своего плана на игру, делать так, чтобы эмоции не захлестнули и не обернулись глупыми удалениями. Ну и, конечно, - отдать все силы. Что мы сегодня и сделали. Хоккейная фортуна распорядилась так, а не иначе, и это надо принять, идти дальше. Думаю, камень в нас сейчас никто не кинет. Мы можем идти дальше с высоко поднятой головой.Даррен Диц, защитник «Барыса»:- Прямо сейчас мне сложно выразить эмоции и собрать нужные мысли в кучу. Серия получилась тяжелой, напряжённой, что делает эту победу такой особенной. Стоит отдать должное «Торпедо», они бились до последнего. Знаете, мы думали, что после двух побед в Астане серия будет лёгкой и закончится быстро. Но они преподнесли нам очень хороший и ценный урок, который будет нам всем полезен и сейчас, и на будущее. А теперь хочется поблагодарить каждого парня в этой раздевалке, они сражались с первой и до последней секунды. Прямо сейчас мы отдали на льду всё, чтобы победить, поэтому я невероятно счастлив, что мы добились этой цели на нашем пути.-  Вы, наверное, радовались больше всех, у вас впервые в карьере подобное?- Чтобы серия доходила до седьмого, решающего матча – да, поэтому впервые испытываю именно такие эмоции и ощущения.- Как настраивались на эту игру?- Старались не думать лишнего, чтобы не перегореть. Мы не делали ничего необычного, просто верили в себя, в нашу победу. Большое спасибо болельщикам на трибунах, они стали нашим мощным шестым полевым игроком. Наши фанаты – большая и важная часть сегодняшней победы.Мы не сдавались, несмотря ни на что. Это самое важное для команды в плей-офф, когда она всё же находит путь к своей цели. Да, не всегда мы шли хорошо, порой даже очень плохо, допуская нелепые ошибки, но важно, что мы всё это миновали, пережили, не сдались, продолжали гнуть свою линию и пришли к победе.Николай Мольков, голкипер «Торпедо»:- Счёт серии говорит сам за себя. Никто не хотел уступать. Наверное, определяющим стал фактор своего льда. Смотрите, обе команды неизменно побеждали дома. Хотя, сегодняшний матч, я бы сказал, отличался от остальных. До самого конца было неясно, чем всё завершится. Подавляющего преимущества не было ни у одной из команд, немного повезло «Барысу». Но все ребята отдавались игре полностью, не жалея себя. Я горд тем, что нахожусь в этой команде, ношу цвета родного клуба.Михаил Орлов, защитник «Торпедо»:- Серия получилась хорошей, до последней секунды держала в напряжении, но «Барыс» был сильнее, нам немного не повезло. Да, шли на равных, но решающую шайбу забили они, а значит они сильнее.- В целом вы довольны сезоном?- Регулярный чемпионат мы провели хорошо, но в плей-офф хотелось большего, мне казалось, что мы ещё скажем своё слово.Барри Браст, вратарь «Торпедо»:- Мы все очень расстроены, серия получилась интересной, мы дошли до седьмого матча, но уступили в одну шайбу, от этого становится ещё обиднее. Тем не менее, горжусь нашей командой, что после двух подряд поражений мы собрались, не упали духом и дошли до седьмого матча. С такой командой, как «Барыс» это было сделать сложно, но парни смогли, и думаю, никто не сможет упрекнуть нас, мы выложились на сто процентов.- Вы присоединились к «Торпедо» по ходу чемпионата, довольны этой частью сезона для себя?- Прежде всего, доволен, что мне выпала возможность стать частью этой команды, получил хороший опыт. Нижний Новгород – красивый город, мне понравилось здесь, с радостью бы сюда вернулся.]]></text>
</doc>
