<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лидеры Востока и Запада после окончания победных серий. Превью 19 октября.]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/19/412727.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #Автомобилист, #Северсталь, #ЦСКА, #ХК Сочи]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Северсталь (Череповец) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 19:00 мск)«Северсталь» вернулась в Череповец, проиграв на выезде два матча из трёх. Команда Александра Гулявцева опустилась на 11-ю строчку Западной конференции, имея в активе 14 очков после 19 игр. Во встрече с «Витязем» (1:4) решающим стало удаление Дениса Куляша: за пять минут в меньшинстве череповецкий клуб пропустил трижды. Опытный защитник получил за свой фол дисквалификацию и пропустит сегодняшний матч.Серия «Автомобилиста» остановилась на 18 победах – клуб уступил «Барысу» на домашнем льду (1:2). Подопечные Андрея Мартемьянова не сумели установить новый рекорд, но продолжают уверенно лидировать в сводной таблице чемпионата.«Северсталь» приезжала в гости к «Автомобилисту» 27 сентября, но не сумела пробить Якуба Коваржа – 0:4. Во всех голах принял участие Найджел Доус (2+2), сейчас удерживающий звание лучшего бомбардира екатеринбургского коллектива (6+13).Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:50)наверхХК Сочи (Сочи) – ЦСКА (Москва) (начало в 19:30 мск)Черноморский клуб чередует победы с поражениями, удерживая место в зоне плей-офф Запада. Выездную серию команда Сергея Зубова завершила удачной встречей с «Нефтехимиком» (4:2). Высокую оценку от тренеров получила игра Константина Барулина, отразившего 30 бросков.Пока не успел дебютировать в «Сочи» Андрей Алтыбармакян, выменянный из СКА. Молодого форварда тепло встретили в городе, накормив свежей чурчхелой и вкусным хачапури.Победная серия ЦСКА оборвалась во встрече с «Куньлунем» (3:4). Отметился заброшенной шайбой Кирилл Капризов, продлив результативную серию (5+5) до семи матчей. Вновь остался на скамейке Ларс Юханссон, хотя статистика шведа впечатляет: 96,4% отражённых бросков при коэффициенте надёжности 0,80.В первой игре «Сочи» - ЦСКА верх взяли москвичи – 2:1 Б. Черноморский клуб лишь раз в своей истории обыгрывал «армейцев» - 4 января 2016 года (2:1), на домашнем льду побед не было вовсе.Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверх]]></text>
</doc>
