<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вселенная КХЛ: хоккейные супергерои и космический трофей]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/01/433781.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Во Вселенной КХЛ нет явных суперзлодеев, но есть свой Джокер, а у всех действующих персонажей схожая суперспособность – они живут хоккеем. Впрочем, этих супергероев можно поставить в один ряд с элитной командой Мстителей: и тех, и других отличает тенденция к изменяющемуся время от времени составу – никто не знает, кому удастся попытать счастья в борьбе за трофей с самым что ни на есть космическим бэкграундом.Визуализировать идею было доверено графическому дизайнеру, имя которого широко известно спортивной общественности по всему миру – за работу над созданием образов взялся американец Эрик Пул:– Я получил много удовольствия, работая над этим проектом. До этого немного был знаком с некоторыми клубами КХЛ: СКА, ЦСКА, «Йокеритом», «Металлургом» – с последним из-за Евгения Малкина, но не имел никакого представления о других командах. Поэтому взяться за проект было интереснее вдвойне: я вникал в историю других клубов, выступающих в КХЛ, было здорово поработать с новыми для меня логотипами, формой, талисманами. Как по мне, у команд КХЛ очень приятная форма. «Чистая» и в классическом стиле.Прототипами получившихся персонажей стали уже известные маскоты команд-участниц розыгрыша Кубка Гагарина. Из «клуба шестнадцати», пожалуй, выделяется только уфимский супергерой – его прообразом стали не заводные куницы Салават и Юлай, а башкирский национальный герой, имя которого и носит клуб из Уфы.– Образ, который было сложнее всего отрисовать – это Салават Юлаев, – рассказывает Эрик, – поскольку я даже не знал, что это за человек. Мне потребовалось довольно-таки много времени на изучение фактуры, фотографий, чтобы получить желаемый результат.Не обошлось и без сложностей, но креативный подход к делу и их решил:– Маскоты трех из представленных команд – все из семейства кошачьих (прим. - «Ак Барс», «Барыс», ХК «Сочи»), было непросто изобразить каждого и дать при этом свои индивидуальные черты. Мой фаворит – это талисман СКА, Конь-Огонь. Мне нравится его форма, цвета и поза – все вместе это дало отличную иллюстрацию. Вторым я бы назвал талисмана «Трактора», он тоже неплохо получился. Честно говоря, я считаю, что все герои вышли отличными.В качестве бонуса были представлены еще два героя, к которым непредсказуемая хоккейная вселенная в этом сезоне оказалась менее благосклонной, и они выбыли из борьбы за трофей на стадии регулярного чемпионата – колоритные маскоты «Сибири» и рижского «Динамо».Картинки с супергероями КХЛ можно установить в качестве обоев на мобильные устройства. Изображения доступны по ссылке.]]></text>
</doc>
