<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА - лидер Запада, 14-я победа «Автомобилиста». Обзор матчей 5 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/05/410663.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Авангард, #Динамо Рига, #Салават Юлаев, #Слован, #ЦСКА, #Сибирь, #Куньлунь, #Трактор, #Металлург, #Адмирал, #Амур, #Автомобилист]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Трактор (Челябинск) 2 – 0 (0:0 1:0 1:0)До сегодняшнего дня обе команды обыгрывали друг друга исключительно в гостях, так что было интересно посмотреть на то, сумеют ли хозяева нарушить эту традицию. Кроме того, перед началом матча в Китае Александр Судницин не пропускал в течение 109 минут.Первый период прошёл в равной борьбе, и счёт так и не был открыт. Во второй двадцатиминутке хозяева имели перевес, а однажды ворота Судницина спасла штанга - именно туда пришёлся бросок Джастина Фонтэйна. Для очистки совести судьи решили ещё раз посмотреть эпизод. Голов всё не было, а напряжение возрастало, и в итоге вылилось в драку между Евгением Лапенковым и Велли-Матти Савинайненом. Судьи довольно долго не останавливали красивый поединок, в котором техническая победа осталась за игроком гостей. А вскоре подоспел и гол - Фонтэйн за две минуты до второго периода прервал «сухую» серию Судницина на отметке 145 минут и 49 секунд. В третьем периоде победу «драконам» принёс Патрик Лунд, а помог ему в этом всё тот же Фонтэйн. Этот «сухарь» стал вторым в сезоне для «Куньлуня» и его голкипера Александра Лазушина, и впервые китайский клуб победил дома в основное время.наверхАдмирал (Владивосток) – Металлург (Магнитогорск) 3 – 4 (2:1 1:1 0:2)«Металлург» приехал во Владивосток из Китая, где был переигран «Куньлунь». Во Владивостоке команда Йозефа Яндача встретила куда более ожесточённое сопротивление. Хозяева уже к середине первого периода повели со счётом 2:0. Голы на свой счёт записали Кирилл Воронин и Глеб Зайцев.Ещё до перерыва «Магнитка» сократила отставание: Сергей Мозякин точно бросил в одно касание из левого круга вбрасывания. После этого команды не забивали до конца второго периода. Молчание нарушил Архип Неколенко, который забросил свою первую шайбу в этом сезоне. Паритет держался недолго: Кирилл Воронин, оставшийся один в нескольких метрах от цели, с неудобной руки вывел «Адмирал» вперёд.В этой игре всё решилось в концовке. Александр Черников за несколько минут до сирены получил двойной малый штраф за опасную игру высоко поднятой клюшкой, и «Магнитка» этим воспользовалась. Ииро Пакаринен с близкой дистанции прошил с кистей Никиту Серебрякова. А за 40 секунд до конца третьего периода слово взяло первой звено гостей. Сергей Мозякин и Мэтт Эллисон вывели Войтека Вольского на ударную позицию на дальней штанге, и тот принёс победу «Металлургу».наверхАмур (Хабаровск) – Автомобилист (Екатеринбург) 2 – 5 (0:1 1:1 1:3)Победа в Хабаровске стала 14-й подряд для «Автомобилиста». Вот только у «Амура» на эту игру были немного другие планы. Выяснение отношений началось с того, что на 12-й минуте своей бывшей команде забил Вячеслав Литовченко. Ближе к перерыву Анатолий Голышев получил повреждение, столкнувшись с Никитой Попугаевым. Больше на площадку он не выходил. А перед перерывом в поединке схлестнулись Евгений Чесалин и Владислав Ушенин.Фотолента: 05.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Амур» (Хабаровск) - «Автомобилист» (Екатеринбург)После того, как команды передохнули, «Автомобилист» снова забил. Франсис Паре замкнул прострельную передачу Найджела Доуса, который набрал очки в седьмом матче подряд. А затем «Амуру» удалось отыграться. В первом голе сработала братская связка Ушениных: Вячеслав передал шайбу Владиславу из правого круга вбрасывания в левый, а тот мощным щелчком загнал её в ворота. Второй гол в начале третьего периода целиком и полностью сотворил Игорь Руденков: накрыв выброс шайбы из зоны, он продвинулся к воротам, и своим броском заставил капитулировать Владимира Сохатского.Правда, победа всё-таки осталась за гостями. За несколько минут до конца уральцев вывел вперёд Дэн Секстон, а окончательно добили «тигров» голы Иван Вишневский и Максим Рассейкин, для которого эта шайба стала первой в сезоне.наверхСибирь (Новосибирск) – ЦСКА (Москва) 0 – 2 (0:1 0:0 0:1)«Сибирь» вернулась с выездной серии, сумев прервать рекордную серию поражений. В составе было лишь одно изменение: в четвёртую пару вернулся восстановившийся от травмы Николай Демидов. ЦСКА приехал в Новосибирск с багажом из семи побед и желанием закрепиться на первой строчке Западной конференции. Вернулся после дисквалификации защитник Михаил Пашнин, форварды Александр Попов и Грег Скотт не попали в заявку.

ФОТОЛЕНТА. 05.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Сибирь» (Новосибирская область) - ЦСКА (Москва)Хозяева резво начали, бросив в перекладину на первой минуте, но счёт открыли гости: экс-игрок «Сибири» Максим Шалунов чётким броском в касание реализовал численный перевес. Во втором периоде ЦСКА продолжил давление на ворота соперника, но не конвертировал преимущество в голы. Удаление до конца матча «5+20» получил защитник «армейцев» Михаил Науменков, ударивший оппонента клюшкой. На 52-й минуте Павел Карнаухов в падении забил первый гол в сезоне – 2:0. Ларс Юханссон оформляет «сухарь», подопечные Игоря Никитина выходят в лидеры Запада.наверхСалават Юлаев (Уфа) – Слован (Братислава) 4 – 1 (2:1 1:0 1:0)Подопечные Николая Цулыгина получили несколько дней отдыха после поражений от «Витязя» (2:3) и ЦСКА (1:2). Вернулся в состав «Салавата Юлаева» залечивший травму Захар Арзамасцев, впервые в сезоне на лёд вышел защитник Анатолий Елизаров. «Слован» отправился на выезд, проиграв три матча домашней серии. Место в воротах занял Якуб Штепанек, пропустивший две игры.

«Салават» не стал долго раскачиваться: голы Йоонаса Кемппайнена и Григория Панина вывели хозяев вперёд. В концовке периода добивание Патрика Вирты с пятака сократило отставание команды Владимира Орсага. На старте второй 20-минутки Кемппайнен оформил дубль, хлёстким броском не оставив шансов Штепанеку. «Словану» удавались хорошие атаки, но Юха Метсола был надёжен на последнем рубеже. На 46-й минуте отрыв уфимцев достиг трёх шайб: Дмитрий Кугрышев, проводящий 400-й матч в КХЛ, забил с помощью рикошета – 4:1. «Слован» вновь уезжает из Уфы без очков, «орлы» никогда не побеждали в столице Башкортостана.наверхАвангард (Омск) – Динамо (Рига) 5 – 2 (2:0 2:0 1:2)Команда Боба Хартли вернулась в Балашиху, имея в активе серию из семи побед. Не попал в заявку нападающий Андрей Стась, место в воротах занял Алексей Мурыгин, вышедший на лёд лишь четвёртый раз в сезоне. Рижское «Динамо» отправилось на выезд после поражений от «Сочи» (1:4) и «Барыса» (3:7).  Продолжают залечивать травмы защитник Увис Балинскис и форвард Брэндон Макмиллан.

ФОТОЛЕНТА. 05.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омская область) - «Динамо» (Рига)

«Авангард» сразу взял быка за рога: Сергей Широков забросил в ворота Кристерса Гудлевскиса на 29-й секунде. Через 12 минут латвийский голкипер не смог зафиксировать шайбу после несложного броска - Кирилл Семёнов добил её в ворота. Хозяева постоянно атаковали, бросая в два раза чаще соперника, что во втором периоде вылилось в голы Коди Франсона и Ильи Михеева. Особенно красивой получилась шайба россиянина, который убежал «1 в 0» и легко разобрался с голкипером. В третьем периоде «Динамо» отыграло две шайбы усилиями Матиаса Мюттюнена и Линуса Виделля, но точку поставило попадание в девятку от Вилле Покка – 5:2. «Авангард» продолжает преследовать «Автомобилист», лидирующий на Востоке.наверх]]></text>
</doc>
