<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Записки из тренерского блокнота]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Рауш]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Йозеф Яндач: «После новогодних праздников лишний вес хоккеистам не грозит»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/06/425693.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Йозеф Яндач, #Металлург Мг]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[***Новогодние и рождественские праздники всегда ассоциируются с обильным столом, в эти дни режим у хоккеистов становится менее строгим. Некоторым тренерам это может доставить повод для беспокойства: в каком состоянии их подопечные вернутся после празднований? Лично я был лишен таких волнений благодаря выступлению «Металлурга» на традиционном Кубке Шпенглера в Швейцарии. По сути, свободными у нас были только два дня - 30 и 31 декабря. В ночь с 1 на 2 января мы вернулись из Давоса домой, а уже вечером проводили обычную тренировку.Да и вообще, особых проблем в связи с возвращением игроков после новогодних праздников я никогда не испытывал. В дни католического Рождества чешские команды проводят матчи и тренируются в стандартном режиме. Такого, чтобы кто-то вдруг заявился с лишним весом, практически не бывает. Вот летние отпуска, когда хоккеисты должны заниматься по индивидуальному плану – другое дело. После сезона многие позволяют себе лишнее и потом, вставая на весы, испытывают чувство неловкости.***Впрочем, в последние годы профессионализм игроков значительно вырос. Нет, я не наивен и далек от мысли, что они совсем перестали пить пиво и отказались от употребления фаст-фуда. Однако в целом излишеств такого рода в профессиональном хоккее стало гораздо меньше. Благодарить за это нужно в том числе и игровой календарь. В последнее время он стал гораздо более интенсивным, поединки зачастую идут через день. Серьёзно расслабиться после матча теперь уже не получится, в форме нужно быть постоянно. И хоккеистам приходится соответствовать предъявляемым к ним требованиям.Но если что-то все-таки происходит, способ борьбы с нарушителями универсален. Практически все контракты сейчас содержат перечень штрафных санкций, которые могут быть применены в таком случае. Виновнику урезают зарплату и назначают дополнительные занятия с тренером по физической подготовке, после которых желание повторить свои подвиги у него заметно снижается. В крайнем случае могут даже расторгнуть контракт. Правда, лично я – не сторонник крайних мер. Всегда стараюсь выяснить, почему игрок нарушил режим, были ли у него на то основания. К наставникам, которые используют исключительно кнут, меня отнести никак нельзя.Вот если нарушение происходит повторно – тогда приходится принимать радикальные меры. Но для первого раза достаточно и серьезного разговора. Такой подход оправдывал себя уже много раз. Если ты относишься к игрокам по-человечески, они отплатят тебе сторицей. При этом существует одно правило: нельзя проявлять доброту в ущерб команде. Интересы коллектива в хоккее всегда выше интересов отдельных людей.***Еще одна актуальная в эти дни тема – молодежный чемпионат мира, проходящий сейчас в Канаде. Сборная России по традиции вела борьбу за медали, в то время как чехи простились с турниром уже на стадии четвертьфинала. Напрашивается вопрос: неужели между нашими командами такая разница? Судя по последним результатам, она действительно серьезная. Прежде всего, российские тренеры располагают гораздо большим выбором игроков. Их коллеги в Чехии имеют куда более скромные возможности – в том числе и потому, что хоккей у меня на родине сейчас переживает не лучшие времена.Если сравнивать молодежь наших стран, можно сказать: в индивидуальном плане россияне выглядят предпочтительнее чехов. Правда, иногда их стремление обыграть соперника один в один идет в ущерб командным действиям. Игроки передерживают шайбу, что нарушает взаимодействие всего звена. С другой стороны, ваши хоккеисты кажутся физически более зрелыми, чем наши. Я связываю это с тем, что многие из них уже выступают на взрослом уровне – в КХЛ или ВХЛ.В Чехии молодежь созревает гораздо позже. Мне не раз приходилось сталкиваться с такой ситуацией: игрок быстр, тактически грамотен, с хорошей обводкой и броском. Но он не готов вести постоянные силовые единоборства на протяжении своей смены со взрослыми соперниками. Это большой минус современного чешского хоккея. Отчасти с этим же связано и неумение вести борьбу на чужом «пятачке». Хотя это еще и вопрос мужского характера – вернее, его отсутствия. Существуют игроки, которые вопреки увещеваниям тренера будут разъезжать по углам площадки, но никогда не пойдут к воротам – туда, где соперник очень больно толкает и бьёт.***И еще о боли… Это очень тяжелая, по-настоящему больная тема - я имею в виду недавний взрыв в одном из домов Магнитогорска. Под завалами остались десятки людей – не дай Бог никому пережить такое. Новость о произошедшем застала нашу команду в Давосе. Сначала просто не хотелось верить в случившееся, однако информация, к сожалению, подтвердилась. А потом начали поступать все новые и новые подробности…В тот злополучный день мы почтили память жертв трагедии минутой молчания. Траурные повязки были и на нашем последнем матче против нижегородского «Торпедо». Все сотрудники «Металлурга» - тренеры, игроки, обслуживающий персонал – выражают искренние соболезнования родным и близким погибших. Эта трагедия лишний раз напоминает, насколько хрупкой и беззащитной может быть человеческая жизнь. ]]></text>
</doc>
