<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Легенды КХЛ]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Маттиас Вейнхандль: прирожденный снайпер, ставший бизнес-ангелом]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/28/433547.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Легенды КХЛ, #Маттиас Вейнхандль]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Уроженец шведского Люнгбю Маттиас Вейнхандль в 2008 году подписал контракт с московским «Динамо», за которое затем выступал два сезона. К тому моменту 28-летний нападающий уже успел не совсем удачно съездить в Северную Америку, выиграть бронзовую медаль чемпионата мира и дважды - серебро чемпионата Швеции. В сезоне 2007/2008 Маттиас, выступая за «Линчёпинг» забросил 35 шайб в регулярном чемпионате, и во второй раз стал лучшим снайпером сезона в Швеции. После этого на него и обратили внимание в России.Маттиас Вейхандль. Фото: Юрий КузьминВ первом же сезоне с «Динамо» он дошел до полуфинала Кубка Гагарина, где его команда уступила будущему обладателю трофея казанскому «Ак Барсу». Вейнхандль быстро стал лидером, а его звено с Петром Чаянеком и Эриком Ландри наводило ужас на оборону соперника. В следующем сезоне шведский форвард набрал 60 (26+34) очков за регулярный чемпионат и этот рекорд динамовцев в КХЛ держался девять лет, пока в нынешнем чемпионате Вадим Шипачёв его не превзошел (68 очков).«Я был одним из первых шведов, в КХЛ, приехал в год образования лиги. Это было важное решение, и я очень доволен тем, что так всё вышло, удалось провести несколько хороших сезонов. Я играл в лучший хоккей в своей жизни, а второй сезон в «Динамо» наверно был самым удачным в карьере: 60 очков, бронза чемпионата мира», - рассказывает сам Вейнхандль.Маттиас Вейнхандль. Фото: Сергей ФедосеевВ это же время Вейнхандль был ключевым игроком и в сборной Швеции, на чемпионате мира 2009 года он стал лучшим бомбардиром команды, а в 2010 году съездил на Олимпиаду и ещё на одно мировое первенство. После двух лет в «Динамо» нападающий перебрался в СКА, с которым также доходил до финала конференции. Одним из самых ярких моментов шведа в плей-офф стала его пятиматчевая серия с голами в сезоне 2010/2011. Причём в первых двух матчах серии со «Спартаком» Вейнхандль забивал неизменно в овертайме, обе встречи завершились с одинаковым счетом 4:3.«Тот плей-офф хорошо помню, приятные воспоминания, особенно, потому что удалось забить Доминику Гашеку... Но в это же время у меня начались травмы, сотрясения… Тяжелое время, после которого я и отошёл от хоккея», - вспоминает Вейнхандль.После выступления за СКА Вейнхандль вернулся в «Линчёпинг», где провел один полноценный сезон, а затем из-за травм завершил карьеру в 33 года. На какое-то время он пропал из виду, и за шесть лет он так и не вернулся в хоккей в каком-то ином статусе. Но зато нашёл новую страсть.«Сейчас я учусь в институте Йохана Кройффа с такими же спортсменами из разных видов спорта. У нас будет тяжелый год, но очень ценный в плане знаний. Как я связан с хоккеем? Мои сыновья играют сейчас, я помогаю им и их детским командам, чисто ради удовольствия. Хоккей в моём сердце, но я не слежу ни за КХЛ, ни за НХЛ, только выбираюсь иногда на игры в Линчёпинге.В хоккей меня толком никто и не звал вернуться. Видимо, потому что знали, что это мне уже не интересно. Я нашёл новую страсть в жизни – стараюсь помочь молодым предпринимателям, которые хотят сделать наш мир лучше.Вообще тема бизнеса, инвестиций меня всегда интересовала. Когда ещё был действующим игроком, купил ресторан в Линчёпинге, затем помог родственникам начать бизнес. Мне всегда было интересно узнавать что-то новое. В итоге я и решил стать бизнес-ангелом и инвестировать в стартапы. Мне нравится сообщество предпринимателей, они хотят сделать лучше наше общество, улучшить экосистему.Кстати, несколько игроков также решили заняться бизнесом, и два года назад я вложился в дело Марка Овуйи, который играл в КХЛ за «Медвешчак». Его компания предлагает сервис мобильных автомоек. А вы знаете, что ещё одним инвестором является Линус Умарк, с которым мы вместе играли в «Динамо»? Постоянно мы не общаемся, но иногда видимся на деловых встречах», - рассказал Вейнхандль.Маттиас Вейнхандль. Фото: Юрий КузьминМаттиас Вейнхандль Родился 1 июня 1980 года в Люнгбю (Швеция)Карьера игрока: 1997-1999 – «Троя-Люнгбю» (Швеция), 1999-2002, 2004-2005 – МОДО (Швеция), 2002-2004, 2005-2006 – «Нью-Йорк Айлендерс» (НХЛ), 2006-2007 – «Миннесота Уайлд» (НХЛ), 2007-2008, 2012-2013 – «Линчёпинг» (Швеция), 2008-2010 – «Динамо» (Москва), 2010-2012 – СКА.Достижения в качестве игрока: бронзовый призер чемпионата мира (2002, 2009, 2010), участник Матча Звезд КХЛ (2010, 2011)]]></text>
</doc>
