<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владислав Домрачев]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пять чемпионатов мира сборной России: от золота Минска к Братиславе]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/07/451394.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#чемпионат мира 2019, #Олег Знарок, #Илья Воробьёв, #Сергей Мозякин, #Александр Овечкин, #Кирилл Капризов, #Виктор Тихонов, #Сергей Плотников, #Антон Белов, #Никита Кучеров, #Никита Гусев, #Андрей Василевский, #Игорь Шестёркин, #Василий Кошечкин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[9-25 маяПосле неудачи на Олимпиаде в Сочи сборную возглавил Олег Знарок, который дважды брал с московским «Динамо» Кубок Гагарина. Ставку он сделал на игроков КХЛ, а также обладателя «Везины» Сергея Бобровского и капитана «Вашингтона» Александра Овечкина. Именно ему доверили литеру «С» в новой сборной.Турнир наши провели на одном дыхании, одержав победы во всех матчах, причём в основное время. Уверенно дебютировал на мировых первенствах вратарь Андрей Василевский, втащивший «Салават Юлаев» в финал Восточной конференции. Даже травма капитана, полученная в игре с немцами, не притормозила победную поступь россиян. Овечкина в первом звене с Виктором Тихоновым и Сергеем Плотниковым достойно заменил Сергей Калинин.12.05.14. Чемпионат мира по хоккею 2014. Россия - США. Егор Яковлев, Антон Белов, Олег Знарок, Евгений Дадонов. Фото: Владимир БеззубовВ полуфинале против шведов (3:1) забивали исключительно представители КХЛ – Плотников, Сергей Широков и Антон Белов. И в финале, который прошел без участия Знарка (его дисквалифицировали), три шайбы из пяти забросили КХЛ-овцы. Особенно эффектно забил новоиспечённый обладатель Кубка Гагарина Данис Зарипов, отправив шайбу «между ушей» вратаря Пекки Ринне, а-ля голландский футболист Марко ван Бастен на Евро-1988.И пусть Ринне назвали самым ценным игроком турнира, призы лучшему нападающему и бомбардиру получил Тихонов, а Плотникова включили в сборную звезд.В чемпионской раздевалке Виктор Васильевич-младший повесил золотую медаль на шею своего легендарного деда. 1-17 маяНа групповом этапе в Остраве наша сборная буксовала. Проиграла американцам, потом финнам. Уже на старте турнира выбыл из-за травмы Зарипов. Не хватило сил вымотанным в плей-офф КХЛ форвардам Артемию Панарину, Вадиму Шипачёву, Евгению Дадонову. Но свеж и голоден до голов был Сергей Мозякин. Он с ходу вписался в тройку к Евгению Малкину и Николаю Кулёмину, зажигавшую в КХЛ во время локаута в НХЛ.06.05.15. Чемпионат мира по хоккею 2015. Россия - Дания. Сергей Мозякин. Фото: Сергей ФедосеевИменно главный бомбардир нашей лиги открыл счёт в четвертьфинале со шведами. Он же в полуфинале распечатал ворота американцев, когда те беспрерывно штурмовали владения Бобровского. Помог и подъехавший в последний момент Овечкин. Но не ему суждено было стать героем того матча.На финал с канадцами нашим не хватило сил, особенно защитникам. Для молодого московского динамовца Андрея Миронова чемпионат стал премьерным и сразу серебряным. Увы, сборная России уступила 1:6 команде Сидни Кросби. 34-летний Мозякин отметился ассистентским баллом, а всего набрал 12 (6+6) очков, разделив третье место в рейтинге бомбардиров и повторив достижение Овечкина на чемпионатах мира. Признанный самым ценным игроком турнира Яромир Ягр отстал на два очка.Жаль, что организаторы проигнорировали вице-чемпионов мира, не включив их в списки лучших. 6-22 маяСпециально к чемпионату мира на территории бывшего автогиганта ЗИЛ был возведён дворец спорта. В Санкт-Петербурге матчи проводились в реконструированном «Юбилейном».Наша сборная столкнулась с трудностями. Не принял приглашение в сборную Александр Радулов, а Мозякина мучили боли в спине. Он толком не тренировался, а только выходил на игры. Его связке с капитаном команды Павлом Дацюком так и не смогли подыскать правильного партнера.Стартовали хозяева с сухого поражения от чехов 0:3. Российская атака так и не нашла ключи к воротам Доминика Фурха, голкипера омского «Авангарда». Потом нашим удалось поймать игру. Подъехал Овечкин, но выглядел уставшим и эмоционально выхолощенным. На первый план выдвинулась тройка Дадонов – Шипачёв – Панарин.В итоге Шипачёв с 18 (6+12) очками стал лучшим бомбардиром турнира. За ним расположились Панарин с 15 (6+9) баллами и Дадонов с 13 (6+7).22.05.16. Чемпионат мира по хоккею 2016. Канада - Финляндия. Боб Николсон, Кори Перри, Владимир Путин, Рене Фазель. Фото: Владимир БеззубовНо в полуфинале они не смогли справиться с вязкой обороной финнов во главе с голкипером СКА Миккой Коскиненом, признанным лучшим на турнире. Наши уступили 1:3 и на следующий день выместили злость на сборной США. Американцы были разгромлены 7:2, Мозякин сделал дубль.В финале канадцы забросили две безответные шайбы финнам. Впрочем, решающий матч чемпионата не обошелся без участия России. Игру судил один из сильнейших рефери КХЛ Роман Гофман, а линейным работал его соотечественник Глеб Лазарев.Кубок чемпионов капитану «Кленовых листьев» Кори Перри вручил Президент России Владимир Путин. Канадцы были потрясены таким вниманием.В сборную звезд журналисты включили защитника ЦСКА Никиту Зайцева и Шипачёва. 5-21 мая…А как удачно всё начиналось. С победы, пусть и по буллитам, над будущими чемпионами мира шведами 2:1. Счет на четвёртой минуте третьего периода сравнял Сергей Андронов с чудо-передачи из-за ворот Александра Барабанова.Потом отгрузили десять шайб сборной Норвегии (10:1). Но в следующей игре лишились Сергея Мозякина. Немец Хагер за подсечку сзади был изгнан до конца игры, Шипачев и Никита Кучеров (оба - дважды), Плотников, Гусев наказали сборную Германии голами, но это было слабым утешением. Мозякин с сильным сотрясением мозга покинул расположение сборной. Капитанскую нашивку унаследовал защитник СКА Антон Белов.Неожиданное поражение в группе от американцев (3:5) заставило нашу сборную переехать на четвертьфинал из Кёльна в Париж.В столице Франции россияне с пользой провели время, победив чехов и познакомившись с местными достопримечательностями.21.05.17. Чемпионат мира по хоккею 2017. Россия - Финляндия. Сергей Андронов. Фото: Александр СафоновКазалось, смена обстановки пойдет нашим на пользу. В полуфинале с канадцами они после двух периодов вели 2:0. Но на 17-й секунде третьего пропустили в меньшинстве. Впервые на турнире соперникам удалось уязвить пару защитников Богдан Киселевич – Владислав Гавриков. На 56-й минуте счет стал равным, а вскоре канадцы вышли вперёд. Гол в пустые ворота ни на что не влиял. 2:4 и вместо вожделенного финала сборная России довольствовалась матчем за третье место.Прошел он не без приключений. 0:4 финны за какие-то пять минут превратили в 3:4. Неужели повторится «канадский холодный душ»? Тем более, что россияне к тому моменту лишились и второго капитана, Белова. Охладил пыл горячих финских парней Кучеров. 5:3 - и бронза у команды Знарка.В топ-6 бомбардиров – четверо россиян. На первом месте Панарин, за ним Кучеров, четвертое место поделил Гусев, замкнул шестерку Шипачёв… Лучшим вратарем стал Василевский, форвардом – Панарин. Они же и в символической сборной звезд.А для Олега Знарка этот чемпионат стал последним на посту главного тренера сборной. 4-20 маяЗа две недели до чемпионата сборную покинул Олег Знарок. В срочном порядке его заменил Илья Воробьёв. Команду пришлось собирать чуть ли не по остаточному принципу. К тому же травму получил лучший бомбардир чемпионата КХЛ Никита Гусев и вышел на лёд лишь в разгар турнира.Тренеры сделали ставку на вратарей из КХЛ Василия Кошечкина и Игоря Шестёркина, олимпийских чемпионов. В целом Кошечкин справился с ролью первого номера.Всё у россиян шло как по маслу до матча с чехами. Увы, справиться со связкой Давидов из «Бостона» Крейчи – Пастрняк не удалось. В итоге поражение в овертайме 3:4. Через день сборная России с трудом уберегла победу над Швейцарией (4:3). Вряд ли тогда кто-то мог предположить, что эта команда пробьётся в финал, где едва не одолеет действующих чемпионов мира шведов.В этих двух матчах у россиян на первый план вышли игроки из КХЛ – Никита Нестеров, Михаил Григоренко, Александр Барабанов, Кирилл Капризов.12.05.18. Чемпионат мира по хоккею 2018. Россия - Швейцария. Кирилл Капризов, Мирко Мюллер.Поражение в последнем матче группового этапа (1:3) столкнуло нашу команду в четвертьфинале с канадцами. Штаб принял решение доверить место в воротах Шестёркину. Хотя в числе трёх лучших игроков в российской сборной по итогам турнира фигурировал не он, а Кошечкин. Это был матч-триллер. «Кленовые листья» убегали, наши догоняли. Почин сделал дебютант мировых первенств Илья Михеев из «Авангарда». Также отличились Барабанов и Григоренко. В последний раз счет сквитал Артём Анисимов – 4:4.Спорное удаление Капризова на четвёртой минуте овертайма стало роковым для россиян. Райан О’Райли реализовал численное преимущество.Сборная России впервые за пять лет осталась без наград на чемпионатах мира, остановившись в четвертьфинале. Верится, что это был разбег для мощного прыжка.]]></text>
</doc>
