<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Влад Уткин]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Иван Дроздов: «Динамо» пока не везёт, но надо собраться, и победы придут!»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/24/413315.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Иван Дроздов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Вчерашний игрок минской «Юности» с ходу закрепился в основном составе главной клубной команды Беларуси. В текущем сезоне Дроздов пропустил только одну игру, а 8 октября в гостевом поединке против «Йокерита» набрал первое очко в КХЛ. На текущий момент в его активе две результативных передачи, но, как и любой форвард, Иван мечтает поскорее забить первый гол на высшем уровне.Уроженец Витебска начинал свой хоккейный путь в родном городе, но затем переехал в Ярославль. Поиграв там полгода, молодой хоккеист оказался перед выбором: либо принять российское гражданство и продолжить играть в «Локомотиве», либо возвращаться в Беларусь. Тяга к родному дому оказалась сильнее. Сегодня за плечами 18-летнего игрока три чемпионата мира – два юношеских и один молодёжный.- В секцию меня привели в семь лет родители - мама решила, что я буду заниматься хоккеем, - рассказывает Иван. - Но и мне с первого раза всё понравилось. В школе никаких проблем не возникало вплоть до одиннадцатого класса, когда начал играть во взрослой команде, и тренировки были с утра. Поэтому перешёл домашнее обучение - делал все задания дома, и потом приносил в школу.- Вам пришлось в довольно раннем возрасте начинать самостоятельную жизнь, причём в другой стране. Скучали по родителям?- Так получилось, что к нам с другом постоянно приезжали мамы. Месяц с нами жила моя, месяц – его. А если говорить о Ярославле, то в городе запомнилась, прежде всего, атмосфера. Там всё располагает к хоккею. Впрочем, в Минске – тоже.- Кто был вашим любимым игроком в детстве?- Первый, кого могу назвать – Александр Овечкин. А сейчас импонирует игра Александра Радулова. Что касается белорусских игроков - Михаил Грабовский.Иван Дроздов. Фото: пресс-служба ХК "Динамо" (Минск)Результат МЧМ-2018, который проходил в американском Баффало, для сборной Беларуси получился неутешительным. Точно так же, как и взрослая сборная, «молодёжка» вылетела в низший дивизион.- Чего вам не хватило для того, чтобы избежать подобной участи?- Да, честно говоря, сам не знаю. Все ребята выкладывались, все боролись... Мы не реализовывали свои моменты. Со швейцарцами был очень ответственный матч, но и там пропустили нелепые голы. А с датчанами, когда играли за право остаться в дивизионе А, пропустили за 20 секунд до финальной сирены. Сами виноваты. Но надеюсь, что сделаем правильные выводы и вернёмся в этом году. Других шансов у нас не будет, нужно делать это сейчас.- Зато для вас год получился хорошим – дебютировали в минском «Динамо». Долго привыкали к КХЛ после чемпионата Беларуси?- Конечно, чувствуется, что в КХЛ уровень выше, чем в Белорусской Экстралиге. Но в товарищеских матчах на предсезонке тренер дал мне шанс. На привыкание и на раскачку времени не было, нужно было сразу собраться.Александр Степанов, первый тренер Ивана Дроздова:«Техника и физика у Ивана всегда были на уровне. Сразу было понятно, что это перспективный парень, и сейчас, когда он дошел до главной команды страны, очень гожусь им. Но, честно говоря, для меня это большой неожиданностью не стало. Всё шло к тому, что он станет маленькой звёздочкой, которая заменит наших стариков. Периодически мы общаемся, когда Иван в Витебске – встречаемся по возможности. Надеюсь, что у него всё сложится хорошо, он у нас будет на ведущих ролях и если не дай бог не случатся травмы, полностью раскроется».Иван Дроздов (слева). Фото: пресс-служба ХК "Динамо" (Минск)В мае этого года Ивана Дроздова вызвали в минское «Динамо». Это приглашение стало для нашего героя неожиданностью.- Как узнали о том, что вас зовут в «Динамо»?- Сказал агент. Конечно, очень удивился, но сразу согласился и начал готовиться к КХЛ.- Долго привыкали к работе Горди Дуайером?- У любого тренера свои требования. По-английски я говорю не очень хорошо, но помогают с этим ребята и второй тренер. Я бы не сказал, что Дуайер не доверяет молодым игрокам. Например, в матче с московским «Динамо» я провёл на льду больше 11 минут, и это нормально!- Пока «Динамо» - аутсайдер Запада. Но наверняка задачу попасть в плей-офф никто не отменял.- У нас сильная команда, которая способна решить эту задачу. Пока что нам не везёт, чего-то не хватает. Но ничего страшного, нужно собраться, и тогда победы придут.- На вашем счету две результативные передачи в КХЛ. А голевые моменты есть?- Моментов-то хватает, вот только я их, к сожалению, не использую. Но чувствую, что вот-вот это удастся. Очень хочу побыстрее забить.- В игре с «Салаватом Юлаевым» вы умудрились заработать большой и дисциплинарный штраф.- Нелепая ситуация вышла. Хотел подбить клюшку Антону Бурдасову, но так получилось, что попал в пах. Конечно, не специально. Так получилось, что в борьбе не увидел момента, и махнул.- Что в вашей жизни происходит помимо хоккея?- Наверное, всё то же самое, что и у остальных молодых хоккеистов. Летом с друзьями слетал на Кипр, отдохнул классно. Машину ещё не купил. Не знаю, на что копить – на неё или на что-то ещё. Я даже первую зарплату до сих пор почти не потратил…- Ваша цель на сезон и на карьеру?- Цель у нас одна – выход в плей-офф. Надо постараться, отрыв ведь небольшой, тем более при нынешней двухочковой системе. Хочу улучшить свою статистику, а там - жизнь покажет. Нечего загадывать.Иван Дроздов. Фото: пресс-служба ХК "Динамо" (Минск)ДОСЬЕИван Витальевич ДроздовРодился 15 ноября 1999 года в Витебске (Беларусь)Карьера: ХК «Витебск»-2 – 2014-15 гг., «Динамо-Раубичи» - 2015-16 гг., ХК «Витебск» - 2016-17 гг., «Юность» (Минск) – 2017-18 гг, «Динамо» (Минск) – 2018 г. – н.в.Достижения: чемпион мира среди юниоров (Дивизион IА), серебряный призёр чемпионата Беларуси. ]]></text>
</doc>
