<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сборная Чехии выигрывает Шведские хоккейные игры, Россия уступает шведам]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/09/431057.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная Чехии, #сборная Финляндии, #сборная России, #сборная Швеции]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Второй игровой день Шведских хоккейных игр начался матчем сборных Чехии и Финляндии. Главный тренер команды Суоми выпустил на лёд троих представителей КХЛ, причём решил разбить связку из «Нефтехимика»: Микаэль Руохомаа начал матч в ударном звене, а Йоонас Няттинен – в третьем. Милош Ржига ограничился четырьмя хоккеистами из КХЛ. После безголевого первого периода, в котором соперники нанесли всего 13 бросков в створ на двоих, сборная Чехии взялась за дело. Обе шайбы номинальных гостей во второй трети матча получились в классическом чешском стиле. Молниеносную передачу на выход 2 в 1 идеально разыграли Петр Холик и Иржи Секач. А затем идентичную контратаку в меньшинстве выдали однофамильцы Томаш и Гынек Зогорна. Форвард «Амура» записал свою фамилию в ассистенты. В заключительной 20-минутке чехи ещё больше упрочили своё преимущество: на сей раз в большинстве отличился Иржи Секач. Форвард «Ак Барса» записал на свой счёт гол и результативную передачу и стал главным героем встречи. Однако команда Финляндии не сдалась и в следующем же розыгрыше большинства ответила шайбой защитника «Авангарда» Вилле Покки. Финны пытались спасти матч как могли: получили в концовке пять минут на игру в большинстве, за четыре минуты до конца встречи сняли вратаря, но отличиться так и не смогли.Сборная Чехии одержала вторую победу подряд в основное время и с шестью очками упрочила лидерство в турнирной таблице Шведских игр. В случае поражения сборной России в основное время чехи досрочно станут победителями третьего этапа Евротура. Финляндия - Чехия – 1:3 (0:0, 0:2, 1:1)Голы: 0:1 Холик (Секач, 29:56), 0:2 Зогорна Г. (Зогорна Т., 33:59, мен.), 0:3 Секач (Кундратек, 45:12, бол.), 1:3 Покка (Лескинен, 48:00, бол.).Вратари: Тирронен - ВиллВо втором матче игрового дня в Стокгольме встречались сборные России и Швеции. Главный тренер российской команды Илья Воробьёв доверил место в воротах Игорю Бобкову, а Илья Коновалов был заявлен вторым голкипером. Кроме этого, в заявку попали Кирилл Слепец и Алексей Кручинин. У шведов ворота защищал Адам Рейдеборн, голкипер СКА Магнус Хелльберг получил возможность для отдыха.Первый период прошёл на равных, но российские игроки не смогли воспользоваться двойным малым штрафом Денниса Расмуссена из «Металлурга», но шансы были и у шведов, правда их реализацию они приберегли до второго периода. Уже на 23-й минуте Микаэль Линдквист удачно сыграл на подставлении после броска от синей линии. Арбитры засчитали шайбу только после видеопросмотра из-за возможной блокировки вратаря. Удвоил преимущество Эмиль Ларссон, отправивший шайбу точно в «домик» Бобкову.В третьем периоде команда Воробьёва смогла отыграться. Сначала Анатолий Никонцев добил шайбу с пятачка ворот при розыгрыше большинства, а затем Илья Михеев в меньшинстве заработал штрафной бросок и сам же его реализовал. Но ничейный счет не держался долго – Исак Лундестрём воспользовался неразберихой около российских ворот. Команда Воробьёва пыталась отыграться, но лишь пропустила шайбу в пустые ворота. Сборная Чехии досрочно выигрывает турнир. Швеция – Россия – 4:2 (0:0, 2:0, 2:2)Голы: 1:0 Линдквист (Нильссон, Лундстрём, 22:42), 2:0 Ларссон (Сильвегорд, Хольм, 31:38), 2:1 Никонцев (Шипачёв, Василевский, 40:25, бол), 2:2 Михеев (50:02, ШБ), 3:2 Лундстрём (Лилья, 52:37), 4:2 Хендемарк (59:48, п.в.)Вратари: Рейдеборн 32/34 – Бобков 21/24Турнирная таблицаВторая сборная России в эти дни принимала участие в турнире «Кауфланд Кап», где соперником россиян были команды Словакии и Беларуси. В первой игре российские хоккеисты добились победы над белорусами со счётом 2:1, благодаря двум очкам Александра Хохлачева. В первом матче турнира хозяева словаки лишь по буллитам добились победы (2:1) над командой Андрея Сидоренко.Всё решалось в последний день в очном матче словацких и российских хоккеистов. Первый период остался за словаками, но в начале второго россияне сравняли счёт усилиями Кирилла Семенова. Но вторая треть игры осталась за хозяевами, которые отправили четыре шайбы в ворота российской команды. Отыграться россияне не смогли и потерпели поражение на турнире, позволив хозяевам стать его победителями.]]></text>
</doc>
