<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Снайперское попадание в КХЛ. История успеха Ильи Морозова]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/28/436811.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«В хоккейную секцию меня привёл отец, - вспоминает Илья. – Мы сидели дома, смотрели какой-то матч и папа спросил: «Нравится?», я ответил, что да. «Попробуешь сам?» - я снова кивнул». В итоге мы пошли на дворовую коробку по соседству. Сейчас я не вспомню, с ходу ли понравилось, но отвращения точно не было». Новосибирск известен своими хоккейными традициями, к тому же сибирский климат располагает к тому, чтобы заниматься этим видом спорта на открытом воздухе. Илья Морозов попал в группу к тренеру Юрию Барлову, работающему в спортшколе «Вымпел». Именно там будущий защитник «Сибири» до десяти лет познавал хоккейную науку. «Илья пришёл к нам, когда ему было пять лет и сразу понравился мне своим отношением к делу, - рассказывает Юрий Иванович. – В таком возрасте мальчишки в основном лезут в атаку, пытаются забить как можно больше, передерживают шайбу. А Илья уже тогда в первую очередь считался с командными интересами: всегда возвращался назад, отрабатывал, делился с партнёрами передачами. Ребят с такими задатками на детском уровне единицы, они находка для тренера и столь ответственных пацанов ставят в оборону».Но отец Ильи хотел, чтобы сын играл в нападении. Хотя Морозов с детства наигрывался на позиции защитника, атакующие навыки никуда не делись. Он любил подключаться в атаку и набирал приличное количество очков даже на фоне других нападающих. Это сейчас в Илье 190 сантиметров и почти центнер веса, но в школьном возрасте он не слишком выделялся габаритами. Зато физической готовности хватало на то, чтобы и атаковать, и бежать отрабатывать в оборону при потере шайбы.«Чистым защитником мне в детстве играть не нравилось, - вспоминает сам Илья. – Хотелось бежать вперёд, бросать, отдавать передачи. В школе я, например, любил играть в гандбол. Он нравился тем, что это скоростной вид спорта, надо бежать, забивать, в нём много голов».«У нас он всегда играл с ребятами на два-три года старше, - вспоминает первый тренер Ильи Морозова. – Сами можете представить, каково восьмилетнему мальчишке с 11-летними ребятами. Но он всегда справлялся, не выпадал, смотрелся на-равных со старшими».В 2010-м году талантливого хоккеиста заметили в спортшколе «Сибири» и пригласили в команду. Любопытно, что и на этом уровне Морозов выступал за более старший возраст – «Сибирь» 1998 года рождения. А самое поразительное, что всего через год Илья стал капитаном в этой команде. «Хоккей нисколько не мешал учёбе, так как я перевёлся в спецкласс, - рассказывает герой нашего материала. – Утром три урока, потом тренировка, а следом ещё два урока. Домой возвращался уже под вечер».Ответственность и лидерские качества, которые проявлялись у Морозова ещё в детском возрасте заложили такую шикарную базу, что переход из юношеского хоккея в профессиональный получился у него очень гладким. Сразу после драфта КХЛ, где его выбрала родная «Сибирь» Илья отправился на предсезонный турнир с «Сибирскими снайперами». «Помню вышел и едва ли не первым действием стала мощная игра в тело сопернику, - делится подробностями первой игры за «снайперов» Морозов. – Ребята сразу подбодрили и я немного раскрепостился». Уже в дебютном сезоне Илья провёл абсолютно все матчи за «Сибирских снайперов» и набрал 18 (4+14) очков. К тому же крайне мало удалялся – 38 минут штрафа за 60 матчей. «Габариты не мешают мне, а наоборот помогают, - поясняет защитник. – Где не доработал ногами, помогает длина рук».Илья Морозов в матче КХЛ против московского «Динамо». Фото: Юрий КузьминПосле запоминающегося сезона в «Сибирских снайперах» на Морозова обратили внимание в главной команде – всего через полтора года после дебютного выступления на предсезонном турнире за команду МХЛ Илья получил приглашение в «Сибирь» на выездную серию по маршруту Нижнекамск – Ханты-Мансийск – Омск. «До этого меня вызывали на какие-то матчи КХЛ, но я там сидел на лавке запасным нападающим, а здесь пригласили на выезд, - вспоминает свой дебют в КХЛ Морозов. – Матч с «Нефтехимиком» складывался неудачно, уже к середине первого периода мы уступали 0:4. И главный тренер вдруг крикнул: «Морозов – выходи!» Получилось достаточно неожиданно и первую смену я откатал слишком робко, даже попался на приём. Но потом вкатился, начал попадать в состав и на другие игры». Последняя формулировка Морозова довольно скромна: 18-летний защитник до Нового года сыграл почти двадцать матчей за «Сибирь»! С тех самых пор Морозов прочно закрепился в основе новосибирского клуба: до конца регулярного чемпионата он сыграл ещё 24 матча, а в январе 2018-го был признан КХЛ лучшим новичком недели.Интересно, что до 2018 года Илья Морозов ни разу не призывался в сборную России разных возрастов. Он не выступал за юниоров, но после серии товарищеских матчей и турниров попал в окончательную заявку на молодёжный чемпионат мира.«Помогло, что я уже провёл приличное количество матчей в КХЛ, - делится впечатлениями от турнира Илья. – Уровень хоккея ниже, чем в нашей лиге. Может, какие-то отдельные игроки и быстрее, но по степени мышления – всё хуже: просто вкидывают шайбу и бегут за ней. Канадцы и американцы несколько отличаются, побольше играют в пас, действуют в комбинационном ключе».Ни разу до этого Морозов не играл при аншлаге в 15-тысячной арене. Но такая атмосфера на него не давила. «Первые несколько минут осматриваешься, привыкаешь, - рассказывает Морозов. – А потом перестаёшь обращать на это внимание. Но опыт получил отличный, мне очень понравилось на молодёжном чемпионате мира».А уже в этом году Илья Морозов был приглашён в олимпийскую сборную на Kaufland Cup, где сыграл один матч против команды Белоруссии.В нынешнем сезоне «Сибирь» до последнего сражалась за попадание в плей-офф. И Илья Морозова можно уже назвать железным игроком основы – 49 матчей за регулярный чемпионат. Ещё в сентябре защитник набрал первое очко в КХЛ, а сразу после Нового года случилось знаменательное событие – в самом дебюте выездного матча «Сибири» во Владивостоке Илья Морозов зарядил от синей линии и мощным щелчком прошил вратаря «Адмирала». «Шайбу забрал, отвёз домой, сейчас лежит рядом с той, что впервые забросил в МХЛ, - рассказывает Морозов. – Дома много статуэток, медалей, кубков со всевозможных турниров».Но несмотря на статус молодого таланта КХЛ и игрока основы Илья Морозов не забывает свои корни и частенько наведывается на ту детскую площадку, на которой начинался его путь в большой хоккей. «Он бывает у нас, ходит на тренировки к детям в спортшколу, радуется, возится с ребятишками, - отмечает своего воспитанника Юрий Барлов. – А я, в свою очередь, также стараюсь не пропускать матчи «Сибири» в КХЛ. Сами понимаете, работы у детского тренера много, но, когда выдаётся свободное время – иду во дворец смотреть на нашу команду, где теперь постоянно играет Илья».Илья Морозов. Фото: Александр ЛукинИлья МорозовРодился 20 января 1999 года в НовосибирскеКлубная карьера: «Сибирские снайперы» (МХЛ) 2016 – 2018, «Сибирь» (КХЛ) 2017 – по настоящее время.  Достижения: Бронзовый призёр молодёжного чемпионата мира (2019).]]></text>
</doc>
