<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Владимир Жидков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Тренерский рекорд Владимира Крикунова]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/08/426077.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Владимир Крикунов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[4 марта 2014 года свой последний матч в качестве главного тренера провёл Валерий Константинович Белоусов. Для него это была 1302-я тренерская игра в отечественных чемпионатах. Перед началом нынешнего чемпионата только пяти наставникам за всю историю нашего хоккея удалось провести более 1000 матчей в чемпионатах. Список выглядел следующим образом: Валерий Белоусов (1302), Владимир Крикунов (1269), Виктор Тихонов (1174), Зинэтула Билялетдинов (1083), Геннадий Цыгуров (1058). Было ясно, что Билялетдинов, выигравший в минувшем сезоне с «Ак Барсом» Кубок Гагарина, по ходу сезона увеличит количество игр на тренерском мостике, но все равно не превзойдет Виктора Тихонова. Начало сезона у московского «Динамо» не заладилось, и в октябре клуб обратился к Крикунову с предложением возглавить команду. Команду, с которой он в сезоне 2004/2005 выиграл чемпионат России, и которую покинул в декабре 2007 года. 4 октября маститый наставник заступил на тренерский мостик, проведя свою первую игру в текущем сезоне. А это означало, что 68-летний наставник вновь в тренерском цехе, вновь при деле, вновь в строю. И стало быть уже по ходу сезона он может превзойти достижение Белоусова. Так и случилось, шестого января Владимир Васильевич провёл свою 34-ю игру в этом сезоне, которая для него стала 1303-й в отечественных чемпионатах.Борис Михайлов и Владимир Крикунов. Фото: Владимир БеззубовЗаметим, что до дебюта в элите отечественного хоккея Владимир Крикунов с минским «Динамо» провёл 3 сезона в первой лиге, откуда вывел свою команду в чемпионат СССР. В первой лиге на его счету 208 игр. А еще 4 сезона он провёл в качестве главного тренера в Словении (увы, о количестве игр того периода данных найти не удалось). В сезоне 1998/1999 он с «Динамо-Энергией» провёл 58 игр в высшей лиге. Таким образом, в отечественных соревнованиях у Владимира Васильевича (1303+266) на сегодняшний день 1569 игр, в которых одержаны 764 победы.Также за его плечами работа с четырьмя национальными сборными на чемпионатах мира (Словения, Беларусь, Россия и Казахстан) и две Олимпиады (Беларусь и Россия).Что касается КХЛ, то в лиге Крикунов провёл 548 игр, в которых одержал 273 победы.Тренеры с наибольшим количеством игр в КХЛ (данные с учётом игр 7 января): Назаров (593), Квартальнов (589), Билялетдинов (564), Крикунов (548), Знарок (544), Ржига (490), Емелин (381), Белоусов (379), Аболс (315), Скудра (313). Как видите, вероятно, 17 января мы получим нового рекордсмена в тренерском цехе по количеству игр в КХЛ. Это будет Дмитрий Квартальнов.Что касается самых побеждающих наставников в КХЛ, то первая десятка такова: Квартальнов (368), Знарок (361), Билялетдинов (355), Крикунов (273), Назаров (271), Ржига (267), Белоусов (227), Быков (201), Скабелка (268), Скудра (166).Это была суммарная десятка, а если брать процент побед (не менее 30 проведённых игр), то мы получим еще одну десятку: Брагин 69,44% (25 побед в 36 играх), Быков 68,60% (201 победа в 293 играх), Никитин 67,82% (137 побед в 202 играх), Воробьёв И. 66,50% (137 побед в 206 играх), Знарок 66,36% (361 победа в 544 играх), Орешкин 65,96% (62 победы в 94 играх), Марьямяки 64,44% (29 побед в 45 играх), Смит 63,87% (76 побед в 119 играх), Хартли 63,27% (31 победа в 49 играх), Михалёв 63,22% (55 побед в 87 играх).В чемпионатах России более 50 игроков отыграли под руководством Крикунова более 100 матчей. Перед вами 20 игроков с наибольшим количеством игр у Владимира Васильевича. Алексей Симаков (241), Игорь Полыгалов (240), Евгений Рясенский (229), Андрей Иванов (218), Денис Соколов (218), Сергей Вышедкевич (213), Павел Дацюк (203), Александр Харитонов (190), Денис Куляш (187), Василий Смирнов (179), Яков Рылов (177), Ренат Мамашев (177), Игорь Мирнов (176), Алексей Чупин (171), Сергей Бернацкий (171), Вадим Шахрайчук (169), Максим Краев (164), Александр Ждан (158), Дмитрий Макаров (157), Илья Никулин (157).Владимир Крикунов. Фото: Владимир Беззубов]]></text>
</doc>
