<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Предновогодний обзор соцсетей: «Сибирь» выходит на улицы, ВИА в Минске]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/30/424763.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Северсталь, #Динамо Минск, #Салават Юлаев, #Барыс, #Сибирь, #Ак Барс, #Куньлунь Ред Стар, #Йокерит, #Авангард, #Трактор, #Автомобилист, #Торпедо]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Андрей Разин возглавил «Северсталь» сравнительно недавно, но с удовольствием принимает участие во всех аспектах жизни клуба. Специалист поздравил всех болельщиков с наступающими праздниками.Шикарный новогодний хит записали игроки минского «Динамо» и их спутницы. ВИА «Поющие Зубры» оделись в соответствующем стиле, наложили свой текст на известную песню и выдали могучее творение. Пели даже иностранцы!Новый Год - время, когда всё ждут чудес, а особенно дети. Игроки «Салавата» Григорий Панин и Владимир Жарков сделали подарок учащимся уфимской коррекционной школы-интерната - четыре ЖК-телевизора.Нападающий «Барыса» Мэттью Фрэттин родом из Канады, но всегда готов отметить не только Рождество, но и более привычный для Казахстана праздник. В преддверии небольшого отдыха игрок в отличном настроении.Игроки «Сибири» Александр Шаров и Владислав Наумов отправились на уличные хоккейные коробки, чтобы сыграть вместе с обыкновенными любителями. Сюрприз завершился поздравлениями с Новым годом.Казанский «Ак Барс» поздравил с Новым годом и поблагодарил за вклад в развитие клуба и спорта в целом президента Республики Татарстан Рустама Минниханова и нескольких функционеров.За «Авангард» болеют даже такие известные артисты и политики, как модель Ким Кардашьян и президент США Дональд Трампа. Не верите – посмотрите весёлое видео от клуба, сомнений не останется.Хоккей – мужская игра, которая немыслима без силовых приёмов и бескомпромиссных драк. В матче «Салавата» и «Куньлуня» Станислав Гареев и Майкл Латта завершали календарный год шикарным боем.Череповецкая команда в нынешнем сезоне любит экспериментировать с игровой формой. В этот раз свитеры «Северсталь» были оформлены в новогоднем стиле, «родные» цвета клуба были сохранены.Голкипер «Йокерита» Янис Калниньш в игре с «Северсталью» пропустил одну из самых курьёзных шайб сезона, забросив снаряд в ворота неловким движением. Вратарю можно пожелать в 2019 году отсутствия подобных ситуаций.В преддверии праздников у многих сбываются мечты – маленькие хоккеисты «Чайки» побывали на игре «Торпедо». Юные игроки не только посмотрели сам хоккей, но и побывали во всех «закрытых» помещениях.Юлиус Гудачек тщательно выбирает темы для своих ярких шоу после выигранных матчей. В этот раз голкипер превзошёл сам себя – костюм Деда Мороза, новогодняя повозка, «тягловая сила» под номером 29 и множество подарков.Во встрече с ЦСКА грозный форвард «Ак Барса» Артём Лукоянов отправил соперника за борт мощным силовым приёмом. Казанский клуб не упустил случая пошутить: «Давайте оставим все невзгоды 2018 года за бортом».Мальчик Рома из Усть-Каменогорска отправил письмо Деду Морозу, где рассказал, что хочет получить в подарок джерси «Автомобилиста» с автографом Найджела Доуса. Письмо переслали в клуб – мечта мальчика стала явью.Незадолго до Нового года челябинский «Трактор» всегда отмечает свой день рождения. В этот раз праздник решено было отметить ретро-матчем в стиле 90-х годов – получилось очень атмосферно и креативно.Клубы КХЛ активно занимаются благотворительностью и другими социальными акциями. «Авангард», временно выступающий в Балашихе, подарил детям в родном Омске две хоккейные коробки.В Новосибирске открылась новая команда Детской следж-хоккейной лиги «Сибирь-следж». Клуб представили перед началом игры «Сибирь» - «Авангард», юные следж-хоккеисты выехали на лёд вместе со старшими товарищами.Фото – Инстаграм «Динамо» Минск]]></text>
</doc>
