<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Династия Романова и чудо в Новосибирске. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/04/430478.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЦСКА, #Ак Барс, #Сибирь, #СКА, #Витязь, #Трактор, #Адмирал, #Амур, #Автомобилист, #Барыс, #ХК Динамо, #Йокерит, #Торпедо, #Локомотив]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА обыграл «Ак Барс», трижды уступая по ходу встречиТретья в чемпионате игра прошлогодних финалистов получилась самой яркой, с огромным преимуществом превзойдя по зрелищности, интриге и драматургии предыдущие матчи, включая решающую серию Кубка Гагарина полностью. «Ак Барс» неожиданно с первых минут стал действовать крайне агрессивно, смело рвался вперед и постоянно ставил армейцев в неудобное положение. Именно казанцы открыли счет усилиями Роба Клинкхаммера. ЦСКА отыгрался. Эту операцию по ходу встречи ему пришлось проделывать трижды! Кажется, более захватывающей игры в нынешнем сезоне на «ЦСКА Арене» еще не было.В третьем периоде произошло событие, которое многие предвкушали задолго до стартового вбрасывания. Армейский защитник Александр Романов забросил свою первую шайбу в КХЛ, отличившись в матче с командой, тренируемой его родным дедом по материнской линии Зинэтулой Билялетдиновым. Шикарный сюжет, не правда ли? ЦСКА в четверг одержал третью для себя в сезоне победу (5:4), но далась она ему с превеликим трудом. От новой встречи этих соперников в финале плей-офф после такого триллера мало кто откажется.«Сибирь» одержала сухую победу над СКАОтчаянная попытка новосибирской команды сотворить чудо и зацепиться за место в плей-офф превратилась в один из главных сюжетов в финальной части регулярного чемпионата. Сибиряки продолжают делать невозможное в то время, как очутились на самом краю. Любая ошибка может поставить крест на нынешнем сезоне. Пока идущий восьмым в Восточной конференции «Трактор» находится на расстоянии вытянутой руки (в 4 очках) и борьба не прекращается. В последних девяти матчах «Сибирь» одержала семь побед, всего лишь раз в этом отрезке уйдя с площадки без набранных очков. В прошедшую субботу у себя дома команда Александра Андриевского смогла остановить разогнавшийся СКА (1:0). Петербуржцы потерпели всего второе поражение с конца декабря, выиграв с тех пор 14 из 16 матчей.Хозяева открыли счет на пятой минуте встречи благодаря американскому легионеру Шейну Принсу. В тот момент никто и не подозревал, что этот гол станет единственным. Часто критикуемый в нынешнем чемпионате вратарь Алексей Красиков выдал безупречную игру, справившись со всеми 36 бросками, в том числе 21 в третьем периоде. Особенно запомнился эпизод, когда он фантастическим образом в прыжке остановил шайбу, брошенную лидером армейцев Никитой Гусевым с близкого расстояния. Помощь со стороны полевых игроков  (19 заблокированных бросков), чуть ли не лучшая в сезоне поддержка заполненных трибун и лояльность арбитров, отменивших гол Владислава Гаврикова после видеопросмотра (Наиль Якупов едва заметно задел крюком клюшки Красикова) принесли «Сибири» первую победу над СКА с сентября 2015 года.Вратарь «Витязя» Ортио стал автором решающего гола в матче с «Трактором»«Витязь» и «Трактор» еще не гарантировали себе места в плей-офф, поэтому матч с их участием изначально принципиальным. Команды выступают в разных конференциях, но любая потеря очков может стать на финише регулярного чемпионата фатальной. В среду в Челябинске сильнее оказались гости (3:2), причем в конце второго периода с разницей в 51 секунду они забили дважды и вышли вперед. Самое любопытное заключается в том, что победный гол был записан на голкипера подольской команды Йони Ортио. Он последним коснулся шайбы, которую во время отложенного штрафа в собственные ворота нечаянно отправил из чужой зоны нападающий «Трактора» Марсель Шолохов. Форвард из угла отпасовал на синюю линию защитнику Алексею Петрову. Шайба перескочила через его клюшку и проскользила точно за ленточку. От такого удара у хозяев опустились руки и отыграться им не удалось. Ортио – не первый вратарь в КХЛ, забивший гол, но сделать это прямым броском удалось только Илье Проскурякову, выступавшему за «Магнитку», в январе 2009 года в матче с «Ак Барсом».Две шайбы Якупова принесли СКА победу в АстанеНаиль Якупов еще в январе незаметно выбрался из тени звезд СКА и стал регулярно забивать, убедительно доказывая делом, что его талант снайпер никуда не делся. В прошлый четверг он сотворил дубль и помог армейцам увезти тяжелейшие два очка из Астаны (3:2). «Барыс» по игре смотрится сейчас сильнее всех на Востоке, поэтому победу над этой командой нельзя воспринимать как самой собой разумеющееся дело даже с учетом мощи СКА.Якупов достиг отметки в 20 заброшенных шайб, чего из россиян в нынешнем сезоне удалось добиться пока лишь пятерым. Форвард из-за травм и ротации провел всего 40 матчей, поэтому по количеству голов в среднем за игру (0,5) уступает немного только одноклубнику Николаю Прохоркину (20 в 38 матчах) и шведскому нападающему рижского «Динамо» Линусу Виделлю (22 в 43).Защитник «Адмирала» Захарчук забил в Минске броском из средней зоныИзвестный своим пушечным и коварным броском от красной линии защитник «Спартака» Андрей Кутейкин из-за травмы выбыл, похоже, до конца сезона. В его отсутствие дальнобойная артиллерия КХЛ обрела нового героя в лице Степана Захарчука. Этот гигант больше известен своим жестким и подчас жестоким стилем игры. Но в четверг 32-летний защитник «Адмирала» в Минске отметился в протоколе голевым броском. Он нанес его от собственной синей линии! Вратарь «Динамо» Юнас Энрот в данном эпизоде ловил ворон. Это не умаляет заслуг Захарчука. По окончании матча, закончившего победой гостей (3:2Б), защитник признался, что так раньше уже забивал, но в ВХЛ.«Амур» устроил разгром во ВладивостокеПротивостояние дальневосточных клубов имеет недолгую историю, но уже успело стать крайне принципиальным на уровне КХЛ. В нынешнем сезоне к матчам «Амура» и «Адмирала» лучше подходит слово «подвальный» вследствие неудачного выступления обеих команд. Не остаться последним в Восточной конференции – вполне себе мотивирующая цель. Хабаровчане в понедельник одержали самую крупную победу над принципиальным соперником за все время выступлений в лиге, уничтожив его во Владивостоке со счетом 7:0. Уже к восьмой минуте первого периода гости забросили три шайбы, вынудив главного тренера «Адмирала» Сергея Светлова заменить основного вратаря Никиту Серебрякова. Вышедший вместо него Антон Красоткин натерпелся еще больше. Нельзя сказать, что «Амур» целиком и полностью доминировал по игре все 60 минут. «Моряки» тоже вроде бы старались и не отбывали номер. Произошел редкий случай, когда соперник показал запредельную для себя реализацию моментов. Ведущая пара защитников «Амура» Ян Коларж-Виталий Атюшов по показателю полезности заработала солидные «+5» на каждого.«Автомобилист» обыграл «Ак Барс» впервые в чемпионатеЕкатеринбургская команда, устроившая фурор в первые месяцы чемпионата, сейчас не блещет, чередуя хорошие матчи с невзрачными. Однако первое место на Востоке, похоже, останется за ней, что очень важно применительно к плей-офф. «Трактор» и «Сибирь» - колючие, неприятные соперники, но на одну ступеньку их  с «Ак Барсом», «Магниткой» и «Салаватом» поставить нельзя. Во вторник «Автомобилист» выиграл в гостях у действующего обладателя Кубка Гагарина (2:1Б). Две предыдущие встречи в сезоне закончились победами казанцев. «Ак Барс», если принять во внимание классный хоккей, показанный им на прошлой неделе в Москве (4:5 с ЦСКА и 5:3 со «Спартаком»), находится в очень хорошем состоянии. Это позволяет оценить победу уральцев достаточно высоко. Теперь их шансы получить преимущество своей площадки как минимум до финала плей-офф очень велики. Важен и тот факт, что впервые за долгое время был обыгран соперник самого серьезного уровня. Это должно вернуть игрокам «Автомобилиста» потерянную было уверенность в себе.«Барыс» сокрушил «Йокерит» со счетом 8:2Если бы завтра начинался плей-офф, то «Барыс» оказался в роли главного фаворита на Востоке – настолько внушительное впечатление своей игрой производит он в последнее время. Можно задаться логичным вопросом о том, не рановато ли команда из Астаны вышла на пик возможностей. Хотя кто знает, может, главный тренер Андрей Скабелка еще не раскрыл всех карт и к середине февраля «Барыс» прибавит еще. Промежуточную задачу по выходу на второе место в конференции он решает успешно.Здесь и сейчас соперникам уже больно. В субботу «Йокерит», заехавший в столицу Казахстана, был уничтожен – 2:8! Финны долгое время достойно сопротивлялись, проигрывая всего одну шайбу ко второму перерыву. Заключительный период стал для них сущим адом. С 42-й по 51-й минуты матча в ворота «шутов» влетело пять шайб. Замена вратаря никак не отразилась на картине происходящего. Вышедший на площадку Райан Заполски успел получить пару голов.«Адмирал» впервые обыграл «Динамо» в Москве в основное времяПосле провального старта в чемпионате и последующих изменений в тренерском штабе московское «Динамо» обрело уверенность в своих силах. Сбалансированная игра, надежная оборона, хорошая игра вратарей, отличная результативность дуэт Вадим Шипачев – Дмитрий Кагарлицкий – все это наталкивает на мысль, что в плей-офф команда Владимира Крикунова способна преподнести приятный сюрприз, как минимум устроив тяжелую жизнь фаворитам. Однако в субботу москвичи неожиданно всухую уступили слабому, если отталкиваться от занимаемого места, сопернику. «Адмирал» впервые обыграл «Динамо» в основное время (3:0), одержав всего вторую победу над бело-голубыми за шесть сезонов в КХЛ. Антон Красоткин сделал для себя первый «сухарь» в нынешнем чемпионате, справившись со всеми 40 бросками по своим воротам. Гости почти не допускали ошибок и грамотно сработали, действуя вторым номером. Все три шайбы они забросили в равных составах и стали авторами одной из самых громких сенсаций минувшей недели.«Торпедо» отыгралось с 0:2 в матче с «Локомотивом», забросив шайбу за 2 секунды до конца овертаймаНижегородцев во второй половине чемпионата не узнать. С середины декабря они победили всего в 4 матчах из 18! Это график безнадежного аутсайдера. Хорошо, что у «Торпедо» имелся внушительный запас в очках. Однако игры с огнем могли привести к краху, поскольку находящиеся чуть ниже в таблице «Трактор» и «Сибирь» подбираются все ближе. В пятницу команда Дэвида Немировски у себя себя дома выкарабкалась из тяжелейшей ситуации, уступая «Локомотиву» 0:2 в начале второго периода. Чуть позже большим и дисциплинарным штрафом за подножку был наказан нападающий ярославцев Григорий Денисенко. Забросить хотя бы раз за пять минут большинства хозяевам не удалось. В тот момент мысль о победе «Торпедо» могла показаться бредом сумасшедшего. Однако нижегородцы сумели достать из себя все и трижды забили самому горячему вратарю лиги Илье Коновалову, причем победная шайба после броска автора дубля Владимира Галузина влетела в сетку за 2 секунды до окончания овертайма (3:2).]]></text>
</doc>
