<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Восток: «Салават Юлаев» и «Авангард» выходят вперёд]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/18/435950.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Салават Юлаев (Уфа) – Автомобилист (Екатеринбург) 2 – 1 OT (0:0 1:0 0:1 1:0)После второго матча, который завершился «сухой» победой «Автомобилиста», уфимцы потеряли капитана Григория Панина, получившего двухматчевую дисквалификацию за удар в голову Евгения Чесалина. В это же время залечил травму защитник Павел Коледов, который заменил Панина в составе. Кроме этого Николай Цулыгин произвел два изменения в атакующей линии: Эдуард Гиматов и Владислав Лукин заняли места Максима Рыбина и Максима Майорова.Андрей Мартемьянов решил не менять состав, использовав принцип «победный состав не меняют». Все четыре матча команд в нынешнем сезоне заканчивались с «сухим» счетом, причем либо 1:0, либо 2:0. По победам преимущество у екатеринбуржцев, добившихся трёх побед. Сразу несколько игроков «Салавата» имели возможность обновить клубные рекорды: Тему Хартикайнен (112) в одном голе от рекорда Игоря Григоренко по шайбам (113) за клуб в КХЛ, а Линусу Умарку, вышедшему на лёд с капитанской литерой, не хватает одного балла до обновления рекорда клуба по очкам в плей-офф.Команды начали встречу активно, одно удаление сменяло другое, причем в неравных составах успели поиграть обе команды. Случались моменты, когда голу не миновать, но вновь блестяще действовали голкиперы Юха Метсола и Якуб Коварж. Оба стража ворот в очередной раз подтвердили тот факт, что именно их игра станет определяющей во всей серии. Первый период прошел с преимуществом хозяев, а статистика бросков по воротам была удивительной для матча плей-офф такого накала – 17-11 в пользу уфимцев.Во втором периоде «Автомобилист» смог выровнять ход матча, стал чаще угрожать воротам соперника. Но пропустил… Защитник Никита Трямкин небрежно отдал передачу в своей зоне, да прямо в ноги Владимиру Ткачеву. Юркий форвард подхватил снаряд и в ближнем бою переиграл Коваржа – 1:0. Казалось, что вновь встреча завершится с «сухим» счетом.Но в начале третьего периода «Автомобилист» забросил необычную шайбу для игры в меньшинстве – Александр Кучерявенко выиграл вбрасывание, Никита Трямкин мощно бросил от борта, и сам же Кучерявенко подправил её в ворота – 1:1. В оставшееся время уральцы чаще угрожали воротам соперника, но впервые в серии одна из игр ушла в овертайм, и обе команды смогли отличиться.Фотолента: 18.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Автомобилист» (Екатеринбург)Недисциплинированность подвела игроков «Автомобилиста» в овертайме, легионерское звено «Салавата» смогло расчертить идеальную комбинацию, которую завершил Йоонас Кемппайнен. Тренерский штаб уральцев взял запрос на помеху вратарю, но судьи не нашли нарушения правил. Линус Умарк, благодаря передаче, смог обновить клубный рекорд «Салавата» по очкам в плей-офф. Уфимцы захватывают лидерство в серии.Андрей Мартемьянов, главный тренер «Автомобилиста»:- Тяжелый матч, такое ощущение, что обе команды играли без обороны, благодарен вратарю, бригаде меньшинства. Много ненужных удалений, сами себя загоняли в эту ситуацию. Нападающим большие претензии, моменты есть, но надо забивать. Куда надо лезть, то там больно, тяжело. На пятак не пускали, да и сами особо не лезли. Хорошая игра по движению, моментам, не похожа на игру плей-офф.Николай Цулыгин, главный тренер «Салавата Юлаева»:- Соглашусь, что по счету можно сказать, что была закрытая игра, но она не была закрытой – много бросков со стороны обеих команды. Не могли долго забить большинство, хорошо, что использовали этот момент в овертайме. Главное восстановиться и готовиться к следующему матчу.наверхАвангард (Омск) – Барыс (Астана) 5 – 0 (1:0 2:0 2:0)Одной из самых обсуждаемых тем после второго матча серии стало возвращение в состав «Барыса» защитника Дамира Рыспаева. Однако в заявку на третью встречу Андрей Скабелка решил его не включать. Единственное изменение, на которое решился наставник после победы касалось линии обороны: Егор Шалапов занял место Валерия Орехова во второй паре.Боб Хартли подошёл к изменению состава куда основательнее. Причина не только в первом поражении этого плей-офф, но и в травмах. Так один из лучших бомбардиров «Авангарда» в регулярном чемпионате Илья Михеев пробудет в лазарете до апреля. Потеря одного, пусть и очень важного элемента, привела в итоге к полной перестройке всего здания. Коррективы Хартли коснулись абсолютно каждого звена «Авангарда». На позиции Михеева в ударной тройке расположился Тэйлор Бек. Поменялись местами центрфорварды Денис Зернов и Кирилл Семёнов.В первом периоде «Барыс» и без Рыспаева действовал в агрессивной манере, заставив троих хоккеистов соперника отправится в раздевалку за медицинской помощью. При этом по силовым приёмам преимущество в стартовой 20-минутке оказалось за «Авангардом»: 11-7. Но главные цифры горели на табло – 1:0 – и зажёг их отменный сольный проход Андрея Стася. Форвард забросил первую шайбу в плей-офф за время выступления за «ястребов». Но Сергей Шумаков сумел перещеголять и эту заброшенную шайбу. Второй гол «Авангарда» получился просто изумительным с эстетической точки зрения. Две разрезающие передачи закружили голову обороне и вратарю «Барыса» и решающий бросок Шумаков наносил уже в пустые ворота.ФОТОЛЕНТА. 18.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Авангард» (Омск) - «Барыс» (Астана)В середине матча грубый приём Михаила Фисенко против Кёртиса Волка взорвал и без того наэлектризованную атмосферу. За потасовку команды получили восемь минут штрафа на двоих. А чуть позже Сергей Широков удачно подставил клюшку под могучий щелчок от синей линии Алексея Емелина и довёл счёт до 3:0. «Авангард» начал бить «Барыс» его же оружием двухдневной давности – большинством.После перерыва Кирилл Семёнов забросил четвёртую шайбу «Авангарда» и Андрей Скабелка решился на смену вратаря: место в воротах занял Доминик Граховина. Это, впрочем, не помогло: Коди Франсон незадолго до сирены довёл счёт до разгромного. «Авангард» оказался просто великолепен при игре в большинстве, четыре шайбы из пяти забросив в неравных составах.Андрей Скабелка, главный тренер «Барыса»:- Не могу сказать, что мы совсем провалили матч. Начали неплохо, первый период был довольно равный. Наверное, тот момент, когда мы играли в большинстве во втором периоде, стал поворотным. В неравных составах мы провалились: соперник практически всё реализовал. Подвела дисциплина. Но с каким бы счётом ты не проиграл – это всего лишь один матч и одна неудача. Почему приехал Рыспаев? А почему вы спрашиваете только про него? Помимо Дамира мы взяли на этот выезд ряд других хоккеистов.Боб Хартли, главный тренер «Авангарда»:- Могу сказать «Браво» своей команде. В первом периоде Зернов и Деарне уходили с площадки, им оказывали помощь врачи. Но это плей-офф: здесь силовая и жёсткая игра. Настораживает лишь то, что во многих сериях идёт игра в голову. У нас образовывались дыры, но другие хоккеисты невероятно отрабатывали за них. Из центральных форвардов остались только Стась и Семёнов. Здорово отработала оборона. Этот матч стал для нас лучшим в серии в плане игры. Никто не расслабляется, впереди игры, мы не забываем, что «Барыс» выиграл дивизион Чернышёва в регулярном чемпионате.наверх]]></text>
</doc>
