<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Трансферные новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чайковски перешёл в «Динамо», Дрю Шор - в «Куньлунь». Дедлайн КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/27/424181.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#трансферы, #Михал Чайковски, #Юрий Сергиенко, #Юрий Петров, #Тэйлор Бек, #Руслан Педан, #Мартен Сен-Пьер, #Максим Пестушко, #Джеффри Кинрейд, #Дрю Шор]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[23:53 Московское «Динамо» заключило односторонний контракт на два года с защитником Михалом Чайковски, права на которого ранее были выменяны у «Автомобилиста». 21:57 «Куньлунь Ред Стар» заключил однолетний контракт с нападающим Дрю Шором.21:32 «Северсталь» заключила однолетний контракт с канадским защитником Джеффри Кинрейдом.19:24 Обмен между «Салаватом Юлаевым» и «Торпедо» - защитник Юрий Сергиенко оправился в Уфу, а в обратном направлении коллега по амплуа Илья Назаревич.15:23 Обмен между «Северсталью» и «Металлургом». В Магнитогорск отправляется защитник Валерий Васильев, а череповчане получили денежную компенсацию.14:58 ХК «Сочи» заключил однолетний двусторонний контракт с голкипером Сергеем Гореловым.14:57 «Северсталь» подписала однолетний двусторонний контракт с защитником Иваном Глазковым.14:49 «Ак Барс» заключил однолетний двусторонний контракт с нападающим Максимом Пестушко.13:49 Московское «Динамо» заключило однолетний двусторонний контракт с форвардом Асланом Раисовым.13:43 «Куньлунь Ред Стар» заключил однолетний двусторонний контракт с нападающим Мартеном Сен-Пьером.12:10 «Спартак» обменял защитника Руслана Педана в рижское «Динамо» на денежную компенсацию.11:28 «Авангард» и «Куньлунь Ред Стар» произвели обмен, по которому в Балашиху отправился нападающий Тэйлор Бек, а китайская команда получила права на шведского нападающего Акселя Хольмстрёма.11:27 «Салават Юлаев» и клуб ВХЛ «Динамо» (Санкт-Петербург) обменялись нападающими, уфимцы получили форварда Дениса Никулина за его коллегу по амплуа Кристиана Афанасьева.10:13 «Адмирал» заключил однолетний односторонний контракт с нападающим Юрием Петровым.]]></text>
</doc>
