<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сергей Светлов: «Адмирал» с честью вышел из сложной ситуации»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/01/433676.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Сергей Светлов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Для Сергея Светлова приход в «Адмирал» летом прошлого года стал вторым по счёту. Первый был в сезоне 2013/2014, дебютном для дальневосточного клуба в КХЛ. Тогда российский специалист принял команду в декабре после отставки Ханну Йортика и сумел в итоге вывести её в плей-офф. Во второй раз Светлов возглавил «Адмирал» летом прошлого года. Сезон получился крайне тяжёлым и для клуба, и для тренера, в том числе и по нехоккейным причинам. Дальневосточники не смогли попасть в плей-офф, однако Светлов уверенно заносит прошедшую регулярку в актив команде - в последних 42 матчах команда набрала 42 очка. - Сергей Александрович, это ваш второй сезон в Адмирале. В первом пришлось принимать команду по ходу чемпионата, сейчас – нет. Тем не менее, проблемы, которые вам пришлось решать, схожи?- Нет, они абсолютно разные. В том, первом, сезоне команда уже была сформирована, укомплектована. Да и бюджет был другим, намного больше, чем в нынешнем сезоне. Он позволял приобрести более высококлассных игроков. Плюс к этому - надо вспомнить, что тогда КХЛ разрешила нам заявить семь иностранцев. Это, безусловно, помогло, развязало руки, дало возможность поэкспериментировать. В результате команда получилась довольно сильной, боеспособной. «Адмирал» сыграл достойно, попал в плей-офф.Если говорить об этом сезоне – это, в первую очередь, дефицит бюджета (команда занимает последнее место в Лиге). Отсюда курс на экономию. В результате формировались по остаточному принципу, брали тех игроков, которые оказались не востребованными на рынке. Кто-то пришёл из ВХЛ. Кроме того, летом был запрет на покупку легионеров. Позже мы получили разрешение подписывать их, но на тот момент качественных иностранцев найти было уже очень сложно.Учитывая эту ситуацию, в начале сезона мы занимались больше не подготовкой и тактическими схемами, формированием звеньев, а отбором хоккеистов. Уже потом началась притирка, именно поэтому начало чемпионата выдалось для «Адмирала» крайне сложным. Не надо забывать и о том, что начинать нам пришлось шестью матчами на выезде. Помимо больших расстояний, которые пришлось преодолевать, и соответствующей нагрузки, мы, в целях экономии, летали обычными рейсами. Это также накладывало свой отпечаток – на процесс восстановления, на самочувствие ребят.На протяжении всего сезона «Адмирал» был стабилен, избежал провалов. Потихоньку пришла уверенность в своих силах, уверенность в том, что можем побеждать любого соперника.Тем не менее, считаю, что в этом сезоне у нас подобралась неплохая команда. Самоотдача и трудолюбие помогли встать на рельсы. За весь сезон матчей, которые я могу назвать действительно плохими, провальными было всего один-два. Остальные провели на вполне достойном уровне. Сильным соперникам не уступали ни в чём, если и проигрывали, то с разницей в одну-две шайбы. Мальчиками для биться не стали, победы над нами лёгкими не были ни для кого, это отмечали многие специалисты.Так что в целом оценю сезон как удачный, в особенности его вторую половину. В октябре новый губернатор Приморского края Олег Кожемяко как нельзя своевременно обратил внимание на клуб. По его просьбе президентом «Адмирала» стал Заирбек Юсупов. С приходом нового руководства обстановка в раздевалке «оздоровилась», были найдены дополнительные ресурсы. После 22 октября тренерский штаб получил полную свободу действий, на нашу работу с командой больше никто не пытался повлиять. Кроме того, мы начали летать чартерами, а значит – стало больше восстановительных мероприятий, мы не теряли время в аэропортах, а тратили его на подготовку к конкретному сопернику. Резюмируя могу сказать – «Адмиралу» удалось заявить о себе, дать понять всем, что команда может бороться за попадание в плей-офф. На следующий сезон костяк мы постараемся сохранить, точечно усилиться. Нам обещали поддержку на самом высоком уровне, а также нового спонсора. - Тем не менее, тот, первый сезон как-то помог вам в нынешнем?- Да. Мне уже довелось поработать во Владивостоке, а мой помощник Андрей Пятанов тренировал в Хабаровске. Так что опыт работы в удалённых командах у нас был. Поэтому структура перелётов-переездов знакомая. А это очень важно – понимать, как в таких клубах всё устроено изнутри, как надо организовать тренировочный, подготовительный процесс. - Наверняка, соглашаясь на работу в «Адмирале», вы знали, что будут трудности. Их количество в итоге оказалось таким, каким вы предполагали, или гораздо большим?- Я предполагал, что придётся строить команду с нуля, знал, в каких условиях это придётся делать. Единственное, к чему, наверное, готов не был – это те самые перелёты обычными рейсами, о которых уже упомянул. Это было действительно очень тяжело. И именно поэтому в начале чемпионата мы проиграли столько матчей. Просто не хватало сил и концентрации, особенно в концовках игр. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Салават Юлаев» (Уфа) - «Адмирал» (Владивосток). Команда «Адмирал». Фото: Светлана Садыкова- Вас не смутила история Андрея Разина, который в прошлом сезоне проработал в «Адмирале» чуть больше двух недель?- Нет. В каждой истории есть свои нюансы. Я знаю случай, когда в одном из европейских чемпионатов тренера утром назначили, а вечером уволили. Так что на ситуацию с Разиным внимания не обращал, спокойно шёл работать. - Учитывая, что набор исполнителей будет, мягко говоря, средним, за счёт чего «Адмирал» планировал набирать свои очки?- Я верил в ребят и в то, что мы вместе с ними делаем хорошую работу. А хорошая работа не пропадает зря. Может быть, не всё и не у всех получалось. Но появилась возможность проявить себя, показать трудолюбие и самоотдачу. И ребята ей воспользовались. Не скажу, что Полак и Кубат блистали, но свою работу они сделали хорошо. Влились в коллектив, помогли, чем могли, и претензий я им предъявить не могу.- Игровую модель, которую вы разработали, удалось в итоге реализовать?- Хоккей не стоит на месте, модель надо приспосабливать под определённые условия, под тот или иной состав. Под количество матчей, которые надо провести, под конкретного соперника. Считаю, что в этом сезоне мы научили ребят многому: и обороняться, играя вторым номером, и атаковать.Конечно, старались строить игру именно на атаке, активных и агрессивных действиях. В итоге мы забили достаточно много. Правда, и пропустили тоже. Но не надо забывать, что оба наших вратаря очень молоды – и Антон Красоткин, и Никита Серебряков ни разу не играли в КХЛ первым номером. Они получили отличную возможность проявить себя и, считаю, выглядели очень достойно.- На кого планировали опираться в качестве лидеров, и справились ли эти игроки со своими ролями?- В целом, да. Константин Глазачев, Сергей Коньков, Александр Черников, Александр Угольников, Александр Мерескин, - опытные ребята, проявили себя как на льду, так и в раздевалке. Практически все они провели свои лучшие сезоны за последнее время и были лидерами, вели команду за собой. Благодаря им мы создали боевой коллектив с хорошей атмосферой и возможностями для того, чтобы расти дальше.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Адмирал» (Владивосток) - СКА (Санкт-Петербург). Сергей Коньков, Василий Стрельцов, Александр Стрельцов. Фото: Илья Федосеев- Довольны ли тем, как проявили себя в сезоне легионеры команды – Войтех Полак и Карел Кубат, которых довольно сильно критиковали?- Мы привыкли к тому, что легионер, приходя в команду, должен быть на голову выше местных игроков, показывать какую-то сумасшедшую игру. Но, повторюсь, искать иностранцев мы начали довольно поздно, и больших возможностей не имели. Не скажу, что Полак и Кубат блистали, но свою работу они сделали хорошо. Влились в коллектив, помогли, чем могли, и претензий я им предъявить не могу. - Как вам игра вратарской бригады?- Я уже упомянул о том, что ни Красоткин, ни Серебряков не играли до этого в КХЛ первым номером. Поэтому мы заранее составили такую программу, по которой они смогли бы поиграть примерно равное время. В начале сезона не всё получалось, но если говорить в целом – оба сделали огромный шаг вперёд. У этих ребят большое будущее. В каждой истории есть свои нюансы. Я знаю случай, когда в одном из европейских чемпионатов тренера утром назначили, а вечером уволили. Так что на ситуацию с Разиным внимания не обращал, спокойно шёл работать.- Есть ли игроки, выступление которых стало для вас приятным сюрпризом?- Скажу так – почти вся команда сыграла свой лучший сезон. В этом главный сюрприз. - Назовите самый удачный, по вашему мнению, матч «Адмирала» в регулярке.- Думаю, последний против «Амура» и пятый в дальневосточном дерби. Многое было поставлено на карту, мы тяжело и очень достойно выиграли с футбольным счётом – 1:0. Этот матч, скажем так, подытоживал нашу работу, кроме того, дал нам возможность уйти с последнего места на Востоке. Эмоционально очень тяжёлый матч, ставший шестым по счёту, игравшимся через день. Выезд, перелёты, две ночи толком не спали. До этого уступили «Куньлуню» (3:6) – психологически трудно…Конечно, помнили и о том, что в предыдущем матче проиграли «Амуру» - 0:7. Тень этой игры, скажем так, бродила по раздевалке, мысль в головах у ребят сидела – сможем или не сможем взять реванш? И мы нашли в себе силы сыграть достойно, не сделать ни одной ошибки, забить тот единственный, самый нужный гол. Особенно приятно, что это удалось дома, при полных трибунах. Приехал губернатор, поздравил с победой – очень приятно, что Администрация оказывает нам такую поддержку. Можно сказать, это была игра уровня плей-офф. Конечно, хотелось бы, чтобы когда-нибудь дальневосточное дерби прошло в рамках розыгрыша Кубка Гагарина. Антон Красоткин. Фото: Владимир Беззубов- «Адмирал» почти постоянно находился внизу таблицы. Заходили ли разговоры о вашей отставке?- Не знаю, что говорили болельщики, в кулуарах, но я таких разговоров не слышал. И меня, честно сказать, это мало волновало. Любой тренер, приходящий на работу, должен быть готов ко всему. Нет такого тренера, которого бы не увольняли. Даже если его команда на втором месте. - С чем связываете то, что «Адмирал» провёл отличную концовку регулярного чемпионата, выиграл несколько матчей подряд?- Тут сложилось несколько факторов – играли, в основном, дома, получили возможность целенаправленно готовиться к конкретному сопернику. Вообще, это не произошло просто так. На протяжении всего сезона «Адмирал» был стабилен, избежал провалов. Потихоньку пришла уверенность в своих силах, уверенность в том, что можем побеждать любого соперника. За весь сезон матчей, которые я могу назвать действительно плохими, провальными было всего один-два. Остальные провели на вполне достойном уровне. Сильным соперникам не уступали ни в чём, если и проигрывали, то с разницей в одну-две шайбы. Мальчиками для биться не стали, победы над нами лёгкими не были ни для кого, это отмечали многие специалисты.- Президент клуба уже сказал о том, что вы остаётесь в команде.- Да, меня здесь всё устраивает. Осталось только подписать договор, который мы тщательно обсуждаем с руководством. На данный момент предложение остаться есть, переговоры ведутся. - Задача на следующий сезон – плей-офф?- Она и на этот сезон была таковой. Думаю, что нет команды, независимо от её состава и бюджета, которая не ставила бы себе эту цель. Получится или нет – другой вопрос, решение которого зависит от многих факторов. - Если бы была возможность вернуться в прошлое межсезонье, многое вы бы изменили?- Ничего не поменял бы. Считаю, что мы всё делали правильно. И вышли из сложной ситуации с честью.Сергей Светлов. Фото: Андрей ГоловановДОСЬЕСергей Александрович СВЕТЛОВРодился 17 января 1961 года в Пензе.Карьера игрока: «Дизелист» (Пенза) – 1977-78 гг., «Динамо» (Москва) – 1978-1989 гг., «Уйпешт Дожа» (Венгрия) – 1990 г., «Ратинген» (Германия) – 1990-93 гг., «Хернер» (Германия) – 1993-95 гг.Достижения игрока: олимпийский чемпион, чемпион мира и Европы, серебряный и бронзовый призёр чемпионата мира и Европы, чемпион мира среди молодёжных команд, бронзовый и серебряный призёр Кубка Канады.Карьера тренера: «Ландсхут» (Германия) – 1996-97 гг., «Кауфбойрен» (Германия) - 1998-2004 гг., «Блю Дэвилз Вайден» (Германия) - 2004-2005 гг., «Лустенау» (Австрия) – 2005-06 гг., «Вольфе Фрайберг» (Германия) – 2006-08 гг., «Айспиратен» (Германия) – 2007-08 гг., «Лада» (Тольятти) – 2009-10 гг., 2014-16 гг., «Амур» (Хабаровск) – 2010-11 гг., «Атлант» (Московская область) – 2012-13 гг., «Адмирал» (Владивосток) – 2013-14 гг., 2018 г. – н.в.КХЛ благодарит пресс-службу ХК "Адмирал" за помощь в организации и подготовки интервью.]]></text>
</doc>
