<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Невероятная развязка матча в Астане и камбэк «Спартака». Обзор 1 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/01/414872.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Локомотив, #Динамо Рига, #Динамо Минск, #Куньлунь, #Северсталь, #Торпедо, #Слован, #Сибирь, #Барыс, #Трактор, #Салават Юлаев, #Спартак]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Трактор (Челябинск) 3 – 4 OT (1:1 0:1 2:1 0:1)«Барыс» нашёл свою игру и принимал «Трактор», имея за плечами шесть побед подряд. Достижения челябинцев выглядели гораздо скромнее – клубу удалось прервать серию поражений лишь в прошлой игре после победы над «Спартаком» - 4:1. Состав «Трактора» пополнил Кристиан Томас, однако пока он не прибыл в расположение клуба.Команды быстро обменялись голами: сначала на завершающий бросок вывели Антона Сагадеева, и нападающий не промахнулся. Этот гол стал для него первым в сезоне. «Трактор» ответил спустя четыре минуты – хозяева не сумели вывести шайбу из зоны, а Райан Стоа оказался самым расторопным на пятаке. Гол судьи засчитали только после просмотра на предмет блокировки вратаря. При подавляющем преимуществе «Барыса» по броскам в створ ворот, первый период завершился вничью. В перерыве челябинцы сделали правильные выводы, отодвинули игру от своих ворот, а в одном из эпизодов после ошибки Александра Липина и серии добиваний шайба во второй раз оказалась в воротах Хенрика Карлссона – отличился Антон Глинкин.Развязка матча получилась на загляденье. Сначала Александр Рыбаков из круга вбрасывания поразил девятку ворот на 55-й минуте. Но хозяева, сняв голкипера, сумели за минуту и три секунды отыграться! Оба раза атаки «Барыса» завершал Даррен Диц. И всё же «Трактор» сумел прервать победную серию хозяев – в овертайме после броска Александра Шарова шайба после серии рикошетов заползла в ворота Карлссона.наверхСалават Юлаев (Уфа) – Спартак (Москва) 3 – 4 (1:0 2:2 0:2)Красно-белые прибыли в Уфу после трёх поражений подряд, однако в двух матчах, против «Йокерита» и «Автомобилиста», они набирали очки. «Салават Юлаев» в предыдущем матче обидно уступил московскому «Динамо» в овертайме (2:3). В состав хозяев вернулся отбывший дисквалификацию Антон Бурдасов.При равной в целом игре в первой половине матча «Салават» не спеша воплощал небольшое игровое преимущество в голы, чётко реализовывая большинство – на 22-й минуте счёт стал 2:0 – оба раза спартаковцы давали соперникам беспрепятственно добивать шайбу с пятака. Однако гости сумели отойти от нокдауна – сверхрезультативной получилась середина второго периода. Сначала импровизированный буллит реализовал Никита Филатов, затем сильнейшим броском прошил Юху Метсолу Андрей Кутейкин – 2:2! «Салават» быстро ответил голом Бурдасова. И всё же последнее слово осталось за «Спартаком». В третьем периоде отличился Анатолий Никонцев, а решающую шайбы в меньшинстве забросил Бен Максвелл. наверхСлован (Братислава) – Сибирь (Новосибирск) 3 – 2 (1:0 0:2 2:0)«Слован» после двух провальных матчей в Вене, в которых уступил с общим счётом 0-16, вернулся домой и в гости ему пожаловала «Сибирь». Новосибирцы в последние недели заметно прибавили и начали чередовать победы с поражениями. Главный тренер хозяев Владимир Орсаг пожаловался на легионеров, и они начали показывать себя. В середине первого периода Чед Рау открыл счёт в матче.Команда Александра Андриевского не собиралась сдаваться. Александр Логинов броском с середины площадки в стиле Андрея Кутейкина сравнял счёт, а затем Виктор Комаров воспользовался грубой ошибкой защитников «Слована» и открыл счёт своим голам за новосибирцев. Ключевыми стали полторы минуты в третьем периоде, когда Михал Ржепик и Рау решили исход встречи для словаков.наверхТорпедо HH (Нижний Новгород) – Северсталь (Череповец) 7 – 2 (3:1 3:0 1:1)Матч в Нижнем Новгороде был юбилейным для целого ряда игроков обеих команд. Самая значимая величина у Дамира Жафярова из «Торпедо» - 300 матчей в лиге. Этой встречей нижегородцы начинали длительную домашнюю серию и старт получится куда более уверенным. «Северсталь» первой открыла счёт – Иван Захарчук мощным броском поразил ворота хозяев со входа в зону.Но затем «Торпедо» трижды отличилось в первом периоде, а во втором продолжило разгром череповчан. В третьем периоде команды обменялись заброшенными шайбами, Иван Захарчук и Денис Паршин оформили по дублю. Самыми результативными игроками матча стали Паршин, Энди Миле и Эндрю Кейлоф, набравшие по три очка. Хозяева одерживают третью победу подряд, а для череповчан стала третьей кряду.наверхАвангард (Омск) – Адмирал (Владивосток) 4 – 3 (2:0 1:2 1:1)«Авангард» с «Адмиралом» в ближайшие дни предстоит сыграть два матча за три дня в Балашихе. Уже на 4-й минуте встречи Дэвид Деарне удачно подставил клюшку под дальний бросок Алексея Емелина и открыл счёт в матче. В конце периода Деарне ассистировал Сергею Широкову, который элегантно обыграл голкипера и поразил ворота «Адмирала».Фотолента: 01.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омская область) - «Адмирал» (Владивосток)Тем не менее гости не собирались сдаваться, в одной из атак Войтех Полак воспользовался отскоком после броска Глеба Зайцева, а затем команды обменялись заброшенными шайбами, которые случились после удачных подставлений на пятаке. Причём, обе шайбы владивостокцев были засчитаны после видеопросмотра. В третьем периоде Ансель Галимов упрочил лидерство «ястребов», а ассистировал ему Егор Мартынов, проводивший свой 300-й матч в КХЛ. Следующий гол «Адмирал» не был засчитан после видеопросмотра, но затем они всё же сократили лидерство. Тем не менее хозяева удержали победу в этой встрече.наверхДинамо (Минск) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) 4 – 1 (0:0 2:0 2:1)История противостояния минского «Динамо» и «Куньлуня» насчитывает всего четыре матча. Однако за это время приобрела любопытную закономерность: ещё ни разу не побеждала домашняя команда. Хозяева льда - минское «Динамо» не знало побед 11 встреч подряд и принимало, находящийся на пороге плей-офф «Куньлунь». Главный тренер минчан Горди Дуайер всё это время искал пути решения и перетряхнул состав накануне и этой встречи. Место крайнего форварда во втором звене вместо Дмитрия Буйницкого занял Александр Когалев. Замена сыграла, причём отличился именно разжалованный в четвертую тройку Буйницкий. Случилось это уже в третьем периоде, после шайбы Буйницкого счёт стал 3:0, и столь долгожданная победа минчан стала реальностью.А вот первый период обе команды провели очень осторожно, нанеся всего по шесть бросков в створ ворот соперника. На исходе следующей 20-минутки «Динамо» выстрелило дуплетом. Сначала Евгений Лисовец могучим броском от синей линии открыл счёт, а спустя две минуты Куинтон Хауден после входа в зону наудачу бросил «с усов» и попал под перекладину.Победа позволила минскому «Динамо» пуститься в погоню за «Северсталью», а вот «Куньлунь», потерпев третье поражение подряд, отдаляется от зоны плей-офф.наверхДинамо (Рига) – Локомотив (Ярославль) 3 – 2 (2:0 0:2 1:0)Неплохо складывающуюся домашнюю серию «Локомотив» подпортил поражением от ХК «Сочи», и встреча с рижским «Динамо» должна была дать ответ: был ли это разовый сбой или показатель игрового спада. Первый период матча в Риге утвердительно указывал на второй вариант. Рижане забросили две безответные шайбы, причём обошлись без помощи самого результативного дуэта КХЛ Линус Виделль – Мэтью Майоне.Вратарь «Динамо» Тимур Билялов, сотворивший первый «сухарь» в карьере в прошлом матче, продлил свою серию до отметки 104 минут 27 секунд. Прервал её гол Егора Аверина после наброса на ворота Николая Аверина. Довольно быстро команда Дмитрия Квартальнова сравняла счёт, совершив камбэк с 0:2 за 2 минуты 11 секунд. Причём за второй период «Локомотив» почти шестикратно перебросал соперника (17-3).Но в третьей 20-минутке своё слово сказал Виделль, забросивший 13 шайбу в сезоне и вырвавшийся в лидеры гонки снайперов. К тому же матч против «Локомотива» стал для шведа четвёртым подряд, в котором он набирает очки.Рижское «Динамо», имеющее отрицательный баланс побед и поражений в домашних матчах, сумело несколько выровнять положение, и обошло в таблице Западной конференции «Витязь».наверх]]></text>
</doc>
