<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 10. СКА переворачивает ход серии]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/07/434453.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Брэндон Боченски, #Хенрик Карлссон, #Мэттью Фрэттин, #Игорь Уланов, #Максим Гончаров.]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Барысу» нелегко даётся серия с «Торпедо»: команда из Нижнего Новгорода играет неуступчиво и готова сражаться на каждом метре площадки. В пятом матче подопечные Андрея Скабелки добились важнейшей победы, выиграв в Астане со счётом 3:1 (3-2 в серии). Главными творцами успеха стали забившие по голу Мэттью Фрэттин и Брэндон Боченски. Оба легионера демонстрируют в плей-офф высочайший уровень хоккея, пополняя бомбардирский счёт в каждой встрече: у Фрэттина 7 (5+2) баллов, Боченски имеет в активе 9 (3+6) очков. Если к успехам старожила Боченски в Казахстане привыкли, то Фрэттин после неплохого прошлого сезона показывает серьёзный прогресс. Старается соответствовать партнёрам и проводящий в «Барысе» дебютный год Андре Петерссон, за пять игр забивший дважды и отдавший две результативных передачи. Талантливые легионеры имеют и физический «запас прочности» – в пятой игре игроки из Астаны выдержали 27 силовых приёмов от противников из «Торпедо».Хенрик Карлссон начал плей-офф не слишком стабильно: во втором матче вратаря заменили уже на 21-й минуте, в четвёртой игре швед вовсе не вышел на лёд, оставшись за спиной Доминика Граховины. В пятой встрече Карлссон вернулся на площадку и показал, почему его нужно считать одним из самых стабильных голкиперов КХЛ. Периодически Карлссону удавались просто шикарные сейвы, хоккеисты «Торпедо» не могли его переиграть даже при чистых выходах один на один.Вратарь проводит лучший сезон в лиге по статистике – в «регулярке» он отражал 92,8% бросков. Когда вспоминают главных легионеров в истории «Барыса», чаще звучат имена Боченски, Дастина Бойда и Найджела Доуса. Если Карлссон продолжит играть так, как в пятой встрече с «Торпедо», наверняка сумеет войти в когорту легендарных для Астаны хоккеистов. Но сначала нужно пройти во второй раунд. СКА неожиданно неудачно стартовал в розыгрыше Кубка Гагарина, дважды потерпев поражения от «Спартака» в Санкт-Петербурге. «Красно-белый» коллектив сыграл великолепно, но «армейцы» во много были не похожи на себя. С большим трудом СКА сумел выиграть две встречи в Москве и в пятой игре (2:1) впервые вышел вперёд в противостоянии. Подопечным Ильи Воробьёва пришлось непросто: большую часть матча они уступали в счёте, но провели сильную концовку и вырвали победу.Основная ударная сила СКА – надёжная, как машина, игра спецбригад. Из 12 заброшенных шайб в серии со «Спартаком» в большинстве было забито восемь. В равных составах у «армейцев» пока не всё гладко: где-то соперника выручает яркий вратарь Юлиус Гудачек, но от звёздных форвардов СКА тренерский штаб наверняка ждёт большего. Порой не хватает и банальной удачи, но главный тренер Илья Воробьёв на пресс-конференции отказался на неё пенять: «На фортуну гнать не будем. Её надо заработать». Клубу из Санкт-Петербурга рано расслабляться, несмотря на полученное преимущество, ведь «Спартак» в плей-офф обрёл второе дыхание и готов продолжать сражаться с лидером на равных.Защитник «Спартака» Максим Гончаров известен горячим нравом, игрок никогда не стесняется броситься в драку или провести эффектный силовой приём. В напряженной концовке пятой игры со СКА защитник москвичей несколько раз жёстко столкнулся с игроками соперника, что вывело его из равновесия. Гончаров жёстко врезался в нападающего «армейцев» Николая Прохоркина, легко опрокинув габаритного форварда на лёд.Своим силовым приёмом Гончаров мог порадовать болельщиков московской команды, но результат нарушения был отрицательным – СКА реализовал численное преимущество, забив решающий гол. Защитник был недоволен решением судей, давших ему две минуты штрафа, но арбитры пресекли попытку спорить. Удаления, нередко неоправданные - основной бич «Спартака» в серии. Если клуб сумеет решить эту проблему, получит больше шансов добраться до седьмой игры.Тренер «Спартака» Игорь Уланов:«У меня в Питере остался незаконченный бизнес. Будем надеяться, что вернёмся. Не вижу в команде усталости. Ребята в хорошей форме. Без эмоций в хоккее нечего делать. Кто-то правильно их использует, кто-то держит в себе. У нас пару раз они выплеснулись, но намного опаснее, когда у тебя их нет. Равнодушных не было с обеих сторон. Это нормальное явление. Даже в шахматах под столом пинаются».]]></text>
</doc>
