<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хет-трик Мозякина и рекорд «Спартака». Обзор 5 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/05/425612.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #Адмирал, #Куньлунь, #Металлург Мг, #Торпедо, #Спартак, #Сибирь, #Барыс, #ХК Сочи]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Куньлунь Ред Стар (Пекин) – Адмирал (Владивосток) 4 – 3 (2:0 1:3 1:0)3 января эти команды сыграли в Шанхае первый матч 2019-го года. Победа осталась за гостями – 3:2. При этом счёт открыл «Куньлунь», однако затем дальневосточники забросили трижды и удержали победный результат. Сегодня тренерский штаб китайского клуба решил сделать замену на последнем рубеже, вместо Александра Лазушина отправив в ворота Томи Кархунена. Кроме того, впервые вышел на лёд в составе «Куньлуня» Дрю Шор – американец получил место в первой тройке.Сегодня дебют также остался за хозяевами, но, в отличие от первого поединка, оно вылилось не в одну, а в три заброшенные шайбы к 25-й минуте. Начало положил своим первым голом в составе китайского клуба Лукас Локхарт броском из круга вбрасывания, упрочил преимущество на 18-й минуте Ондржей Витасек, а уже после перерыва пришёл черёд Шора. Американец воспользовался грубой ошибкой обороны «Адмирала» в своей зоне и чётко бросил низом.Однако «Адмирал» в нынешнем сезоне уже не раз демонстрировал характер. Удалось это команде Сергея Светлова и на этот раз.На 32-й минуте шикарный бросок в девятку в большинстве удался Степану Захарчуку, открывшему счёт своим голам за «Адмирал», затем добил шайбу в пустой угол Денис Вихарев, а спустя минуту Иван Мищенко восстановил равновесие – 3:3!И всё же хозяевам на 53-й минуте благодаря настойчивости Брэндона Ипа удалось склонить чашу весов на свою сторону.наверхМеталлург (Магнитогорск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 7 – 3 (2:1 3:1 2:1)Магнитогорский клуб провёл первый матч в КХЛ за две недели: 23 декабря команда сыграла заключительную встречу регулярки в 2018-м году и отправилась на Кубок Шпенглера. Однако столь большой перерыв нисколько не повлиял на команду: победа над «Торпедо» получилась яркой и уверенной. На скамейке нижегородского клуба в Магнитогорске отсутствовал главный тренер Дэвид Немировски, дисквалифицированный на одну игру после встречи с ЦСКА. Гости начали активно: в середине периода Артём Аляев забросил первую шайбу за новый клуб. Однако ещё до перерыва «Торпедо» пропустило две безответные шайбы. В следующей двадцатиминутке «Металлург» смотрелся ещё увереннее: в два раза перебросал соперника (15-7), гораздо чаще атаковал (пять с половиной минут в зоне гостей против трёх у «Торпедо»). И это конвертировалось в результат. Мэтт Эллисон, Николай Кулёмин и Сергей Мозякин довели разрыв в счёте до трёх шайб.А в третьем периоде 37-летний лидер «Магнитки» оформил хет-трик, набрал четыре очка и с 42 результативными баллами ворвался в пятёрку лучших бомбардиров лиги. Дублем также отметился Евгений Тимкин.«Торпедо» потерпело седьмое поражение в восьми последних матчах и впервые в сезоне пропустило семь шайб. наверхСпартак (Москва) – Сибирь (Новосибирск) 7 – 0 (0:0 5:0 2:0)Поражение от «Барыса», которое «Спартак» потерпел, ведя в счёте – 2:0, стоило красно-белым места в пятёрке Запада, откуда их вытеснило московское «Динамо». Однако в случае победы над «Сибирью» «Спартак» мог вернуться на пятое место. Перед поединком москвичи лишились заболевшего Юлиуса Гудачека. Кроме того, не попал в состав Дмитрий Калинин, зато вернулся Максим Гончаров, кроме того, в заявку впервые попал 20-летний нападающий Евгений Сорокин.ФОТОЛЕНТА. 05.01.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Спартак» (Москва) - «Сибирь» (Новосибирская область)Новосибирцы приехали в Москву из Хельсинки, где 3 января уступили «Йокериту». В составе команды Александра Андриевского появились Роман Савченко и Павел Воробей, в этом году ещё не игравшие.Перед началом матча болельщики тепло поздравили с 80-летием спартаковскую легенду Валерия Фоменкова, который сделал символическое вбрасывание. В первом периоде гости были гораздо агрессивней хозяев, у которых шайба почти не задерживалась. Беспалов несколько раз спасал команду, один раз за хозяев сыграла штанга. В довершении, «Спартаку» пришлось концовку первой трети проводить в меньшинстве после двух подряд удалений.Однако первая же минута второго периода обернулась для «Сибири» кошмаром. Сначала Дэнни Тэйлор неловко среагировал на наброс Ярослава Дыбленко, и шайба парашютом опустилась за спину новосибирскому голкиперу, а спустя лишь 12 секунд Бен Максвелл был поразил ворота с пятака, после чего Тэйлора сменил Алексей Красиков. Поймавший кураж «Спартак» быстро довёл счёт до 3:0, однако новосибирцы не дрогнули и распечатали Беспалова на 33-й минуте. Правда, радость гостевого сектора оказалась преждевременной – после просмотра судьи отменили гол, усмотрев помеху вратарю. Это событие несколько надломило «Сибирь», и до конца периода хозяева ещё дважды огорчили Красикова. Получив столь ощутимое преимущество, «Спартак» в третьем периоде довёл счёт до 7:0 и повторил клубный рекорд КХЛ. В последний раз красно-белые побеждали с таким счётом «Амур» 29 января 2011 года. Никита Беспалов оформил четвёртый «сухарь» в сезоне. наверхКоманды впервые в этом сезоне встречались друг с другом и с прошлого года у «Барыса» остался должок за два поражения черноморцам. Гости начали встречу с реализации первого же большинства – отличился лучший бомбардир команды Даррен Диц, который набирает очки уже пять матчей подряд. После перерыва ХК «Сочи» серьёзно взялся за дело: наносил больше бросков, чем соперник, чаще играл в чужой зоне, за два оставшихся периода имел сразу три попытки игры в большинстве, но в этот вечер стеной стоял лучший голкипер декабря в КХЛ Хенрик Карлссон. Во многом благодаря его 32 спасениям «Барыс» добился победы. Шведский вратарь оформил уже четвёртый «сухарь» в нынешнем сезоне.В атаке гости сработали довольно уверенно, забросив по шайбе в каждом их периодов. Мэттью Фрэттин и Кёртис Волк установили окончательный счёт в матче. И победа позволила «Барысу» на несколько минут возглавить дивизион Чернышёва.наверхНефтехимик (Нижнекамск) – Авангард (Омск) 1 – 2 (1:1 0:0 0:1)Спор за лидерство в дивизионе Чернышёва – одна из самых ярких интриг в нынешней регулярке. Заочный спор между командами продолжился в субботу. «Авангард» отправился в гости к терпящему бедствие «Нефтехимику». Смена тренера пока не повлияла на результат и к отчётной встрече нижнекамский клуб подошёл с семью поражениями кряду.В самом начале сезона команду уже встречались и тогда победу в Балашихе одержал «Авангард». На сей раз «ястребы» выиграли менее уверенно. Целую палитру эмоций по ходу первого периода испытал Евгений Медведев. За 20 минут он успел удалиться, забросить шайбу и «привезти» в своей зоне в большинстве. Именно его ошибку мастерски использовал Ильдар Шиксатдаров. Поразительно, что команды ушли на первый перерыв при статистике бросков 16-2 в пользу «Авангарда». Такую же скорострельность гости в дальнейшем поддержать не смогли. Но в самом начале третьего периода Михаил Фисенко забросил важнейшую шайбу, принесшую «ястребам» победу. Она снова позволила команде вернуться на первую строчку таблицы дивизиона Чернышёва.наверх]]></text>
</doc>
