<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Интервью]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Игорь Уланов: «Спартак» в турнирной таблице смотрит только вверх»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/05/420389.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Игорь Уланов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Как «Спартак» приняли в Мытищах? Для вашей команды это новая арена.- Когда приехали на «Арену Мытищи» я немного понастольгировал: здесь я играл, когда выступал за «Локомотив» и минское «Динамо». Тут практически ничего не изменилось с тех пор. А что касается болельщиков, то хотел бы поблагодарить и тех, кто специально ради нас добрался до Мытищ, так и местных любителей хоккея. Атмосфера на матче с рижским «Динамо» была просто прекрасной.- Не смущает, что нынешний сезон вам приходиться проводить на арене, названной в честь другой команды? Причём, мягко говоря, не самой дружественной «Спартаку»…- Когда мы начали играть там, она носила другое название и стала называться «Арена ЦСКА» только этим летом. Но мы не обращаем на это внимания. Ну, поменялась надпись и поменялась. У нас и у ЦСКА раздевалки в разных концах дворца, на играх весь стадион окрашивается в красно-белые цвета.- У «Спартака» очень горячая поддержка, независимо от результата. Видели что-либо подобное в других городах, где играли и тренировали?- В этом нет ничего удивительного. «Спартак» - одна из самых великих команд в истории отечественного хоккея, которая всегда играла в комбинационный, яркий хоккей. Не зря же её называют народной командой. Лично мне очень приятно видеть полные трибуны почти на каждой игре. В глазах рябит от ромбиков на майках, кепках, шарфах. Особенно приятно видеть, что зрители с нами не только во время побед, но и после поражений. Наверняка вы видели, как он тепло приветствовали команду после недавнего дерби с ЦСКА. Это очень хорошо влияет на атмосферу внутри коллектива. Если же сравнивать с Северной Америкой, то, считаю, в последнее время Россия сравнялась по уровню поддержки на хоккее с НХЛ. У нас люди стали более эмоциональными на трибунах, а не держат свои переживания в себе, как в советское время.Болельщики «Спартака». Фото: Ильнар Тухбатов- Пятое место в Западной конференции – это потолок для нынешнего «Спартака»?- В этом году поменяли регламент и теперь за победу даётся два очка, а не три как раньше. Поэтому таблица стала гораздо плотнее, чем раньше. И в ней мы смотрим только вверх: кто перед нами? Сейчас это «Локомотив» и до него семь очков – не сказать, чтобы гигантская разница. Её можно наверстать за три-четыре игры. Главное самим исправно набирать очки, а не раздаривать их, как в некоторых матчах этого сезона. Уверен, если бы выигрывали те команды, которые должны были, находились бы сейчас в таблице ещё выше. Радует то, что частенько обижаем соперников, которые идут по сезону лучше нас.- А потенциал команды раскрыт полностью?- Сложно судить. Вот «Автомобилист» начал: всех обыгрывал, едва не установил рекорд по победам. Вроде смотришь – совершенная игра, команда собрана, состав отличный, хоккей поставлен замечательный. Вдруг раз осечка, другая и они уже не лидеры. Поэтому потенциал команды – понятие растяжимое. Надо понимать, что ровно пройти регулярный чемпионат сложно и без падений на этом пути не обойтись. Тот состав, который есть у нас сейчас – оптимальный. Хотя не стоит забывать, что несколько ведущих игроков у нас травмированы. Но в целом, думаю, мы находимся в таблице там, где и должны были находиться.- Что происходит с большинством «Спартака»? 17-й показатель во всей лиге не настораживает?- Удачная игра в большинстве – это целая комбинация факторов. Начиная от того, кто выходит в спецбригаде и, заканчивая отношением хоккеиста к ситуации. Мы постоянно работаем над большинством, разбираем видео, показываем, что можно, что нельзя. Но в итоге всё зависит от тех хоккеистов, которые выходят на лёд в неравных составах. И в последних играх мы начали прибавлять. Думаю, всем очевидно, что мы растём в этом компоненте.- Вы прославились тем, что были одним из самых жёстких российских защитников в истории НХЛ. Прививаете свой стиль игрокам «Спартака»?- У каждого игрока своё видение хоккея, поэтому прививать жёсткий стиль тому, кто, например, часто подключается в атаку, было бы странно. Да, мы объясняем обязанности защитника, то, что он должен и обязан делать, чтобы соответствовать уровню основного состава. Но на льду каждому игроку виднее, ты с лавки не можешь рассмотреть мельчайших деталей эпизода. Порой бывает и подсказываю ребятам, как поступил бы я, окажись в их ситуации на площадке.- Готовы показать защитнику, как правильно проводится силовой приём?- Опять же, каждый игрок особенный. У одного такой центр тяжести, у другого – другой. К тому же в силовом приёме важно чутьё, когда его применять, как к нему готовиться, как встретить соперника. Ведь можно полететь на него раньше или разменяться при контратаке и оставить одного партнёра перед двумя противниками. Могу сказать, что у Влада Провольнева есть данные стать защитником с идеальным силовым приёмом: он очень хорошо подкатывается, ведёт борьбу. Но иногда перебарщивает и специально ищет столкновение даже тогда, когда его лучше избежать в пользу командной игре.Фото: Юрий Кузьмин- Вы познакомились с главным тренером «Спартака» Алексеем Жамновым ещё в тренировочном лагере «Виннипега» в начале 90-х. Можете назвать его своим другом?- Конечно. Считайте, что мы знакомы уже почти тридцать лет. В те времена в НХЛ было 12 раундов драфта и «Виннипег» в 1992 году выбрал на нём сразу 11 россиян. В том числе меня и Жамнова. Вообще я довольно рано уехал за океан, до этого на высшем уровне провёл только полтора сезона в воскресенском «Химике». Поэтому знакомство с большим хоккеем у меня началось как раз в НХЛ.- Есть хорошее выражение «Лучше дружба, построенная на бизнесе, чем бизнес, построенный на дружбе». Ваши приятельские отношения с Алексеем не мешают совместной работе?- У нас сложились хорошие рабочие отношения. Очень важно разделять работу и отдых. Может, только во время перелётов мы можем посмеяться, вспомнить былое. Но, как только заходим в тренерскую, то тут же переключаемся на рабочий процесс. Я бы сказал, что на тренерской скамейке мы с Жамновым профессионалы, за её пределами – друзья. Мы уже второй раз за тренерскую карьеру пересекаемся в одной команде. Перед этим сезоном Алексей попросил меня помочь, позвал в «Спартак» и я согласился. И ни разу не пожалел. Ну, по крайней мере, я не пожалел, а какого мнения Жамнов о моей работе, вам лучше вам узнать у него самого (смеётся).- Ваши сыновья продолжают идти по вашим стопам? Насколько мне известно, все трое занимались хоккеем.- Старший уже закончил полтора года назад, хотя у него было очень много таланта: катание, понимание игры, габариты. Но он решил отойти в сторону и я могу только принять его решение. Средний сын Кирилл сейчас выступает в NAHL, неплохой нападающий растёт. Большой, габаритный, в следующем году ему исполнится 20 лет. Младшему сейчас 15 лет, у него замечательно идут дела, постоянно попадает в состав системы «Торонто». На праздники жду их в гости, сейчас оформляем документы. Думаю, всё должны успеть и встретим Новый год вместе.- Все трое общаются исключительно на английском?- Да, это их родной язык. Хотя, когда они были совсем маленькими я всячески пытался научить их говорить на великом и могучем. И нянечку русскую нанимал. Но у неё был плохой английский, хотя младший сын понемногу начинал разговаривать по-русски, благодаря ей. Помню и книжки им перед сном читал - наши народные сказки. Но всё это переходило в шутки, смех и на этом мои попытки и остановились.- С другой стороны, вы постоянно общаетесь не английском и не забываете его.- Сейчас акцент у меня стал намного жёстче, чем был, когда я выступал в НХЛ. Но иностранный язык – это как езда на велосипеде. Даже если долго не практиковался, помнишь, что нужно делать. Немного пообщаешься с североамериканскими ребятами и сразу всё в памяти восстанавливается.Игорь Уланов и Алексей Жамнов. Фото: Юрий КузьминИгорь Уланов родился 1 октября 1969 года в Краснокамске.Карьера игрока: 1985-1988 - «Молот» (Пермь), 1988-1990 - СКА (Свердловск), 1990-1992 - «Химик» (Воскресенск), 1992-1995 - «Виннипег Джетс», 1995 -«Вашингтон Кэпиталз», 1995-1996 - «Чикаго Блэкхокс», 1996-1998 - «Тампа-Бэй Лайтнингз», 1998-2000 - «Монреаль Канадиенс», 2000-2001, 2003-2004, 2005-2006 - «Эдмонтон Ойлерз», 2001-2002 - «Нью-Йорк Рейнджерс», 2002-2003 - «Флорида Пантерз», 2006-2008 - «Локомотив» (Ярославль), 2008-2009 - «Динамо» (Минск).Достижения в качестве игрока: чемпион России (2001), серебряный призёр чемпионата мира (2002).Карьера тренера: 2012-2013 - «Автомобилист» (Екатеринбург), 2013-2015 - «Автомобилист» (Екатеринбург), ассистент, 2015-2016, 2018 – н.в. - «Спартак» (Москва), ассистент, 2016-2017 - «Лада» (Тольятти), ассистент, 2017-2018- «Югра» (Ханты-Мансийск), ассистент.]]></text>
</doc>
