<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[500-й матч Зубарева в КХЛ, 100-я шайба Бурдасова. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/12/416183.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Андрей Зубарев, #Виталий Атюшов, #Юрий Трубачёв, #Антон Бурдасов, #Станислав Галимов, #Мэтт Эллисон]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 500 матчей в КХЛДата: 12 ноября с «Автомобилистом»Олимпийский чемпион Пхёнчхана Андрей Зубарев готовится к своему 500-му матчу в КХЛ. Он может стать 30-м защитником в истории лиги, которому покорится эта отметка. Зубарев в КХЛ выступал всего за три клуба: «Атлант» (149 матчей), «Салават Юлаев» (187) и СКА (163). Кроме того, для Андрея и его одноклубника Антона Белова следующий матч станет 400-м в регулярных чемпионатах Лиги.Андрей Зубарев. Фото: Дмитрий КулиничЦель: 500 матчей в регулярных чемпионатахДата: 12 ноябряПонедельник может стать днём ещё двух юбилеев для ветеранов. Матч с «Авангардом» - 500-м в регулярных чемпионатах для капитана «Амура» Виталия Атюшова, а встреча с «Адмиралом» - 500-й в регулярках для форварда «Северстали» Юрия Трубачёва. Если это случится, то они станут 33-м и 34-м игроками соответственно, достигшими «гроссмейстерского» рубежа. В КХЛ Атюшов выступал за «Металлург» Мг (150 матчей в регулярках), «Салават Юлаев» (89), «Атлант» (40), «Трактор» (53) и «Амур» (167). Трубачёв начал свои выступления в КХЛ за череповчан (338), а затем выступал за СКА (56), «Салават Юлаев» (51), «Атлант» (54).Виталий Атюшов. Фото: Дмитрий КулиничЦель: 100 шайб в КХЛДата: 16 ноября с «Адмиралом», 18 ноября с «Барысом»В этом сезоне уже несколько игроков преодолели отметку 100 шайб в КХЛ, среди них Линус Умарк, Йонас Энлунд и Дмитрий Кагарлицкий. Сейчас ближе всех к вершине нападающий «Салавата Юлаева» Антон Бурдасов. Следующая шайба станет для него 100-й в КХЛ. Если это случится, он станет 71-м игроком в элитном «клубе 100». Бурдасов за карьеру забивал в «Тракторе» (10 шайб), СКА (34), «Авангарде» (24), ЦСКА (4), «Салавате Юлаеве» (27).Антон Бурдасов. Фото: Светлана СадыковаЦель: 400 очков в регулярных чемпионатахДата: 12 ноября с «Спартаком», 14 октября с «Динамо» (Минск), 16 октября с «Витязем», 18 октября с СКАВсего четыре хоккеиста в истории Лиги набирали больше 400 очков в регулярных чемпионатах: Сергей Мозякин (662), Александр Радулов (492), Данис Зарипов (470) и Вадим Шипачёв (460). Эллисон может стать первым легионером, который доберётся до этой вершины. Сейчас на его счету 398 (164+234) очков в регулярных чемпионатах. В КХЛ он выступает давно и успел сменить несколько клубов: «Динамо» Рига (37 очков в регулярках), ХК МВД (34), «Торпедо» (87), «Медвешчак» (15), «Динамо» Мн (161), «Металлург» Мг (64).Мэтт Эллисон. Фото: Ярослав НееловЦель: 150 побед в регулярных чемпионатахДата: 13 ноября с ЦСКА, 15 октября с «Динамо» Рига, 17 ноября с «Слованом»Галимов занимает четвёртое место по победам в матчах регулярного чемпионата КХЛ, его опережают лишь Василий Кошечкин (226), Константин Барулин (201) и Александр Еремёнко (186). В Лиге 30-летний страж ворот выступал за «Ак Барс» (59 побед в регулярках), «Атлант» (33), ЦСКА (33) и «Торпедо» (24). В ближайшем матче с ЦСКА он может одержать свою 150-ю победу в регулярных чемпионатах КХЛ.Станислав Галимов. Фото: Григорий Соколов]]></text>
</doc>
