<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Актуально» с Павлом Лысенковым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Павел Лысенков]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Андрей Кутейкин на Матче Звезд запустит шайбу со скоростью 200 км/ч]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/15/416645.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звёзд Хоккея]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Смотрите сами: от каждого дивизиона можно было выбрать по двух защитников и двух нападающих. Всего 16 человек. И у нас сложилось сразу шесть пар!Матч Звезд КХЛ 2019: болельщики выбрали стартовые составыМожно понять, почему «Автомобилист» (Трямкин – Доус), СКА (Херсли – Гусев), ЦСКА (Нестеров – Капризов), «Авангард» (Широков – Михеев). Это лучшие команды лиги. Тоже две пары – лидеры Запада и Востока.Но вот почему «Локомотив» (Накладал – Локтионов) и рижское «Динамо» (Майоне – Виделль)? Да потому что это приз зрительских симпатий! Ярославль сделал тотальную ставку на молодёжь, чем вызвал всеобщее восхищение. Хотя на Матч Звезд в Татарстан приглашены скорее ветераны. Рига же не просто показывает задорный хоккей, но и имеет в составе двух очень ярких игроков.Якуб Коварж. Фото: Антон БасанаевКроме того, латвийские болельщики – это реальная сила, они могут продвинуть в топ кого угодно. Вспоминаю, как горячие рижские фанаты поставили на уши и увлекли за собой всю Северную Америку – в итоге скромный форвард «Баффало» Земгус Гиргенсонс был выбран в стартовый состав Матча Звезд НХЛ в 2015 году. Или как на Матч Звезд КХЛ, который в 2012 году проходил в Риге, их стараниями в команду Озолиньша были набраны, кроме самого Сандиса, вратарь Крис Холт, форварды Микелис Редлихс и Мартиньш Карсумс. А на тренерском мостике стоял Олег Знарок – символ Риги, но тогда уже тренер московского «Динамо».Из тех, кто не пара: Пол Постма прекрасно играет в «Ак Барсе», Даррен Диц – в «Барысе», а Филип Ларсен – в «Салавате Юлаеве». Вообще из восьми защитников сразу шесть – иностранцы. И как обойтись без Сергея Мозякина? Он же ни одного Матча Звезд КХЛ не пропускал. Нет повода и теперь – 24 (10+14) очка в 28 матчах. Мне вот сказали: «Мозякин – скучный, опять ничего не приготовит к празднику». «Как ничего? – воскликнул я. – Он приготовит интервью, которое даёт раз в год, именно во время Матча Звезд КХЛ. И этого ждет вся хоккейная пресса мира».(Мог бы добавить, что шучу, но вспомнил, как недавно журналист из Коламбуса Аарон Портцлайн признавался, что безумно хочет взять интервью у Мозякина еще с 2002 года, когда этого игрока «Блю Джекетс» выбрали на драфте).Павел Дацюк. Фото: Светлана СадыковаА теперь давайте подумаем, кого на втором этапе на Матч Звезд КХЛ могут назвать представители СМИ. Пресса должна выбрать по одному нападающему, защитнику и вратарю в каждую сборную. Сейчас я поделюсь своими соображениями…Пока травмирован голкипер «Автомобилиста» Якуб Коварж, но там несерьезно, и такого игрока на Матч Звезд КХЛ нужно брать обязательно. Пусть выступает за дивизион Харламова, а за дивизион Чернышева дадим сыграть Юхе Метсоле из «Салавата Юлаева». Хотя взлёт Игоря Бобкова из «Авангарда» тоже радует. На Западе же я бы без раздумий сделал ставку на олимпийский тандем Игорь Шестёркин (СКА) – Илья Сорокин (ЦСКА). Видел в инстаграме, как они танцевали под хит Станислава Ярушина – на нашей дискотеке в Татарстане нужны такие пластичные ребята!По одному защитнику… Заслужили Владислав Гавриков (СКА), Мэт Робинсон (ЦСКА), Виктор Антипин из «Магнитки», Кевин Даллмэн из «Барыса». Но позвольте сделать одну замену. Вместо игрока СКА я бы с удовольствием посмотрел на защитника «Спартака» Андрея Кутейкина, как он будет рвать сетку в конкурсе на самый сильный щелчок. У него уже 14 (4+10) очков в этом сезоне. А еще есть два Кубка Гагарина, один кубок Суперлиги – и ни одного участия в Матчах Звезд КХЛ к 34 годам. Надо срочно исправить этот казус!По форвардам – обязательно нужен Анатолий Голышев из «Автомобилиста». Пусть пробивает буллит на красоту и берёт с собой «Уральских пельменей», веселее будет. Позвал бы Артёма Манукяна из «Авангарда»: у него хорошо получаются плохие шутки, плюс Матч Звезд КХЛ сразу же покажут в прямом эфире по центральному каналу в Армении.Был бы хорош Михаил Григоренко из ЦСКА в связку к Кириллу Капризову. Да и шутить Миша тоже умеет. Им бы вообще с Капризом хоть в дуэте Comedy Club выступать. И обязательно надо приглашать Павла Валерьевича Дацюка, потому что если не он – лицо нашей лиги, то я не знаю, кто тогда. Тем более, может, это последний Матч Звезд КХЛ в карьере Волшебника. Нельзя упускать такие моменты.Боб Хартли. Фото: Владимир БеззубовА ещё надо взять тренеров, которые будут готовы поддержать любую инициативу организаторов шоу – выловить ртом яблоко из тазика, колоть дрова на скорость, метать планшетку на дальность. Я не знаю, что нового придумают, это пока сюрприз. Но уже предвкушаем. Так вот, конечно, надо вызвать Андрея Назарова как символ Нижнекамска. Илью Воробьёва, который у нас как человек-оркестр: и в сборной, и в СКА. Наверное, Игоря Никитина из ЦСКА, хотя и Дмитрий Квартальнов из «Локомотива» достоин… Возьмите их тандемом! А еще – Боб Хартли из «Авангарда». Он работал на Матче Звезд АХЛ (1998, 1999), видел кое-что в НХЛ. Пусть теперь себя в Татарстане покажет.Но главное – Кутейкин. Я помню, как Александр Рязанцев во время Мастер-шоу в Челябинске-2012 запустил шайбу со скоростью 183,67 км/ч. Так вот, думаю, Кутинатор бабахнет на все 200 км/ч. Просто дайте ему шанс!]]></text>
</doc>
