<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Трансферы» с Дмитрием Ерыкаловым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Топ трансферов недели. Возвращение Вольского и человека-магнита]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/30/414452.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Егор Дугин, #Войтек Вольский, #Жильбер Брюле, #Федор Беляков, #Оскарс Бартулис]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В Челябинске не первый год мечтают о возвращении своих многочисленных воспитанников. Благо по КХЛ разбросано немало выпускников школы «Трактора». Вот только многие из них принадлежат топ-клубам, а кто-то вроде Вячеслава Войнова грезит НХЛ. Егор Дугин, конечно, не лучший челябинский воспитанник, но в своё время ему выдавали определённые авансы. В родном городе, правда, его больше помнят по скандальному уходу из команды. Молодой Дугин, не договорившись с «Трактором» о новом контракте, в качестве демарша уехал в чемпионат Беларуси.Егор Дугин. Фото: Юрий КузьминВозвращение в родной клуб состоялось после того, как Егор набрал форму в составе «Сибири». Придя на помощь Александру Андриевскому, с которым нападающий знаком по совместной работе во Владивостоке, он быстро занял место в центре первого звена и спецбригады большинства. Правда, столь ответственную роль Дугин не потянул, и вскоре уступил место Жильберу Брюле. «Трактору» же нападающий понадобился после того, как из-за травмы вылетели Артём Пеньковский и целое легионерское звено Гюнге - Щехура - Бергстрём. В Челябинске банально некому играть.Всего два года назад Фёдора Белякова сравнивали с магнитом. Чуть ли не каждую шайбу, летящую в его сторону, воспитанник «Крыльев Советов» принимал на себя. Порой он по-настоящему жертвовал собой, бросаясь под зубодробительные щелчки. Чего стоит только героическая блокировка броска самого Дениса Куляша в позапрошлом сезоне! А в сезоне 2016/2017 Фёдор и вовсе занял первое место в КХЛ по блокированным броскам. Его 127 блоков по-прежнему являются рекордом лиги. А вот что произошло потом вряд ли поддаётся логическому объяснению. Покинув «Сибирь», Беляков сменил ещё два клуба, и неожиданно остался без работы.Фёдор Беляков. Фото: Вадим КитаевФёдор не из тех, кто будет долго отдыхать и торговаться за каждый рубль в контракте. Именно поэтому он отправился в Усть-Каменогорск. Сразу став ассистентом капитана в «Торпедо», он получал больше 20 минут игрового времени. Вновь обретя уверенность в ВХЛ, Беляков перешёл в ЦСКА. Да, только двусторонний, но что-то нам подсказывает, что самоотверженный защитник в «Звезде» надолго не задержится. Игорь Никитин ценит именно таких защитников, которые рискованным и неожиданным решениям предпочитают простоту.Ещё один человек, который спешит на помощь страдающему от эпидемии травм «Трактору». Челябинцы несут потери не только в атаке, где ситуация напоминает катастрофу, но и в обороне. Не так давно из строя на долгий срок выбыл Евгений Рясенский. А учитывая, что защитная линия чёрно-белых и с ним в составе нуждалась в усилении, положение оказалось патовым. Взор уральского менеджмента пал на Оскарса Бартулиса. Благо латвийский защитник уже не является в КХЛ легионером, а значит, не имеет искусственных препятствий для трудоустройства.Оскарс Бартулис. Фото: Андрей ХолмовВ этом у него немало общего с другим игроком «Трактора» Ником Бэйленом, который избавился от аналогичных проблем после принятия белорусского гражданства. Что до бывшего капитана «Адмирала», то ему было непросто найти работу даже будучи по паспорту россиянином. Поговаривали о возможном просмотре в московском «Динамо», но вместо этого Бартулис поехал в Челябинск на полноценный контракт. Оскарс, несмотря на некоторый спад в карьере, ещё способен играть по 20 с лишним минут и закрывать собой спецбригады.После смены главного тренера и беспощадной чистки состава «Сибирь» сумела немного выправить своё плачевное положение. Новосибирцы одержали первую победу, потом вторую, и ненадолго даже покидали последнее место в КХЛ. Александру Андриевскому удалось наладить организацию игры, и даже если новосибирцы проигрывали — болельщикам за них не было стыдно. Не хватало «Сибири» только одного — снайпера. О том, что команде недостаёт тех, кто мог бы хладнокровно реализовать многочисленные моменты, белорусский специалист твердил из одной пресс-конференцию в другую. И вот, Кирилл Фастовский нашёл для Андриевского такого игрока.Жильбер Брюле и Ян Коварж. Photo.khl.ruИм стал канадский центрфорвард Жильбер Брюле. Мало того, что он хорош на точке вбрасывания, так ещё и забивает для игрока своего амплуа прилично. 17-18 шайб за сезон для него в последнее время – это норма. Нападающий, известный по выступлениям за целый ряд клубов КХЛ, ездил в тренинг-кэмп «Калгари», но не прошёл просмотр и вернулся туда, где его по-настоящему ценят. Жильберу могут помешать раскрыться в «Сибири» отсутствие игровой практики и некоторые проблемы со здоровьем, но он вряд ли будет хуже других новосибирских легионеров. Кори Эммертон и Юлиус Юнттила уже сошли с корабля, а Шарль Бертран в этом направлении движется семимильными шагами.«Посмотрю матч «Торонто» и поеду в Швейцарию или КХЛ», — написал в «твиттере» Войтек Вольский и вскоре перешёл от слов к делу. Изначально было понятно, что такой мастеровитый легионер долго без работы сидеть не будет. «Магнитку» он покинул в статусе третьего бомбардира и второго снайпера клуба. Войтек находится в хорошем возрасте, карьера ещё не катится к закату, да и здоровье, несмотря тяжёлую травму, его особо не беспокоит. Вопрос был лишь в том, какую лигу, страну и команду выберет один из самых именитых свободных агентов.Войтек Вольский. Фото: Юрий КузьминОтправился же Вольский туда, где он в своё время обретал себя заново после перелома швейных позвонков. Второе пришествие канадского форварда в Китай случилось уже без Майка Кинэна, что только подчёркивает: игрок масштаба Войтека пригодится любому тренеру любой национальности. Михал Булирж, из-за которого «Металлург» принял тяжёлое решение о расставании с одним из своих лидеров, первую шайбу за «сталеваров» уже забросил. Теперь слово за Вольским, который в команде Юсси Таполы должен занять место в двух первых звеньях. На данный момент, в составе «драконов» только Тейлор Бек набрал больше очков, чем новичок команды из Поднебесной.]]></text>
</doc>
