<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Навстречу дерби]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дерби на расстоянии 3000 км. Самые яркие матчи «Авангарда» с «Сибирью»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/28/424382.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Сибирь, #Авангард]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[21 сентября 2008 года. «Сибирь» - «Авангард» - 2:3 ОТЧтобы осознать, как это было давно, достаточно посмотреть протокол первого сибирского дерби под эгидой КХЛ. Первый гол в ворота «Авангарда» организовали Андрей Скопинцев и Алексей Кривченков, ныне тренеры. Ещё был жив Алексей Черепанов, он даже поучаствовал в одной из шайб. В звене с ним выходили омские легенды Антон Курьянов и Александр Попов. А понимая, что это было больше десяти лет назад, ещё больше проникаешься уважением к Попову, который до сих пор играет и не теряется на фоне молодёжи. Главным тренером «Авангарда», кстати, тогда был Игорь Никитин. Для нынешнего рулевого ЦСКА это был первый самостоятельный опыт работы.«Авангард» (Омская область) - «Сибирь» (Новосибирск). Яромир Ягр, Леош Чермак. Фото: Максим ШмаковЭто сибирское дерби стало первым для Владимира Тарасенко. Будущая звезда дебютировала в КХЛ в 16 лет, но вслед за голом первым касанием в ворота «Динамо» огорчить омских соседей он не смог. А предрешила исход поединка в Новосибирске звезда не будущая, а действующая. Яромир Ягр не только носил капитанскую нашивку в «Авангарде» и вещал с экранов телеприёмников о новом уровне, который наступил с появлением КХЛ, но и исправно забивал. Две из 25 шайб в сезоне-2008/2009 он отправил в ворота «Сибири». И именно он в овертайме качнул маятник в сторону Омска.       7 января 2009 года. «Авангард» - «Сибирь» - 5:4 БЭто было уже третье сибирское дерби в первом сезоне КХЛ, и оно оказалось самым увлекательным. Хотя могло сложиться впечатление, будто уже к десятой минуте какая-либо интрига рассыпалась в радиоактивный пепел. Бомбой, сброшенной на «Сибирь», стали три быстрые шайбы подопечных Уэйна Флеминга. Замена вратаря, которая порой выглядит обязательной формальностью, вдруг привела гостей в чувство. Вставать с колен новосибирцы начали благодаря шайбе Евгения Лапина. Форвард, никогда не имевший звёздного статуса, наколотил в том сезоне 22 шайбы. Этот результат по-прежнему остаётся недостижимым для игроков «Сибири».Якуб Клепиш. Фото: Юрий КузьминВторую шайбу, уже после перерыва, отквитал Константин Алексеев – единственный игрок из сегодняшних составов команд, который принимал участие в дерби почти десять лет назад. Ну а ещё два очка Михаила Анисина, оказавшегося в Новосибирске после того, как от него отказались в Омске, позволили гостям даже выйти вперёд! Победной могла стать шайба нынешнего главного тренера «Трактора» Алексея Тертышного, но тут своё слово сказала чешская диаспора «Авангарда». Якуб Клепиш сначала помог Яромиру Ягру сравнять счёт, а в серии буллитов использовал три попытки из четырёх. Такими гала-концертами Клепиш завоевал репутацию главного буллитмейстера лиги. И ничего, что в его арсенале был, по сути, один всем известный финт.5 марта 2013 года. «Авангард» - «Сибирь» - 2:0«Авангард» и «Сибирь» все эти годы играют в одной конференции и даже дивизионе, тем удивительнее, что в плей-офф судьба их сталкивала всего однажды. Было это в 2013 году, когда Дмитрий Квартальнов только-только закладывал фундамент новосибирской системы, которую в будущем подхватит и разовьёт Андрей Скабелка. Омский клуб, в свою очередь, лишь в концовке регулярного чемпионата уступил «Ак Барсу» первое место на Востоке. Болельщики уже тогда критиковали Петри Матикайнена, но обострились претензии к финскому тренеру в плей-офф. «Авангард» вылетел во втором раунде, а мог и в первом. Новосибирцы поставили омичей на край пропасти.05.03.13. Чемпионат КХЛ сезона 2012/13. 1 раунд плей-офф. «Авангард» (Омская область) - «Сибирь» (Новосибирск). Антон Белов, Кристиан Кудроч. Фото: Юрий КузьминВся та серия напоминала одни большие качели. 5:0 в пользу «Авангарда» в первом матче? «Сибирь» на это отвечает своими 1:0 во втором. Единственную шайбу тогда забил молодой капитан Никита Зайцев. Так команды обменивались победами вплоть до седьмой игры, когда воздух от напряжения можно было поджигать спичкой. Нерв чувствовался буквально повсюду: от раздевалок до VIP-лож. И более опытные омичи оказались хладнокровнее. Бурю на берегу Иртыша вызвал лучший бомбардир «Авангарда» в КХЛ-овской истории Александр Пережогин. Он и Антону Белову помог отличиться, и сам забил в середине второго периода, сделав «ястребов» недосягаемыми.5 января 2015 года. «Сибирь» - «Авангард» - 4:0Несмотря на всю принципиальность матчей между двумя сибирскими командами, перевес у «Авангарда» достаточно весомый. Долгое время чуть ли не каждая победа новосибирцев воспринималась как мини-сенсация. Но шли годы, дистанция между непримиримыми соперниками сокращалась, а в сезоне-2014/2015 «Сибирь» и вовсе оставила «Авангард» за спиной. Новосибирцы не только обошли омичей в турнирной таблице, но и одержали самую крупную победу в дерби.Александр Салак. Фото: Нина СемашкоПеред тем, как принять «Авангард», команда Андрея Скабелки выдала серию из семи побед подряд. Новосибирцы разогнались так, как не разгонялись очень давно. А шайба Шумакова под конец первого периода дала понять, что останавливаться будущие финалисты конференции не намерены. «Сибирь» забивала в каждом периоде, а великолепный Александр Салак оставил свои ворота на замке. Победа в дерби со счётом 4:0 стала настоящим подарком, который команда преподнесла своим фанатам на новогодние каникулы.24 декабря 2018 года. «Авангард» - «Сибирь» - 3:1Сибирское дерби в Балашихе? Быть такого не может! По крайней мере, ещё буквально год назад невозможно было представить, чтобы противостояние «Авангард» - «Сибирь» переехало бы за Уральские горы, а уж тем более заглянуло в Подмосковье. Однако за четыре месяца, что «ястребы» базируются вблизи столицы, с таким положением дел почти все свыклись. Не было разве что традиционного автобусного десанта из Новосибирска. Как ни крути, а до нового дома «Авангарда» три с лишним тысячи километров.24.12.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омск) - Сибирь» (Новосибирская область). Сергей Шумаков. Фото: Владимир Беззубов«Авангард» выиграл второе сибирское дерби в сезоне, а счёт открыл человек, который на протяжении шести лет находился по другую сторону баррикад. Сергея Шумакова, оказавшегося не нужным в родном Челябинске, скауты «Сибири» в своё время нашли в Оренбурге. В Новосибирске он вырос в континентальную звезду и положил немало шайб в ворота омских соседей. С недавних пор Сергей стал «ястребом», но привычка забивать в сибирских дерби никуда не ушла. Гол в ворота почти родной для Шумакова команды стал для него вторым после возвращения из Северной Америки.]]></text>
</doc>
