<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Заочная битва «армейских» клубов за лидерство на Западе. Превью 30 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/30/414287.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Барыс (Астана) – Адмирал (Владивосток) (начало в 16:30 мск)«Барыс» одержал пятую победу подряд, взяв верх над «Сибирью» (5:2). Из 12 последних встреч проиграно только две, что позволило обойти в таблице «Металлург» и «Торпедо». Десять игр кряду набирает очки (4+7) Даррен Диц, у защитника на счету 21 балл в 20 матчах. Канадец уже обновил свой личный рекорд результативности в КХЛ.

«Адмирал» не смог удачно завершить домашнюю серию, уступив «Ак Барсу» (1:5). Не спас даже вратарь Никита Серебряков, творивший чудеса в предыдущих матчах. «Моряки» занимают предпоследнее место на Востоке, пропуская больше всех в конференции (77 голов).

В сезоне 2017/2018 «Барыс» и «Адмирал» обменялись победами – 4:3, 1:3.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:20)наверхТрактор (Челябинск) – Спартак (Москва) (начало в 17:00 мск)«Трактор» взял один балл в трёх гостевых матчах,  забросив лишь одну шайбу и оставшись вне зоны плей-офф. И. о. главного тренера Алексей Тертышный причиной низкой результативности назвал форвардов, которые «делают по одному броску за игру». Нет проблем с результативностью у Александра Бергстрёма (3+8) и Пола Щехуры (7+1) но оба игрока залечивают травмы.

«Спартак» заработал два очка во встречах с лидерами лиги – «Йокеритом» (3:4 ОТ) и «Автомобилистом» (1:2 ОТ). Овертаймы – не самая сильная сторона «красно-белых»: из пяти попыток «3 на 3» проиграно четыре. Удачно влился в коллектив новичок Энвер Лисин, набирающий очки (2+2) четыре матча подряд.

19 сентября «Спартак» уверенно разобрался с «Трактором» в Москве – 6:1. Последняя победа москвичей в Челябинске датирована 10 декабря 2008 года (4:1)

Трансляция: КХЛ ТВ (16:50)наверхСКА (Санкт-Петербург) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 19:30 мск)СКА завершил выезд победами в Европе над рижским «Динамо» (2:1) и «Слованом» (7:0). Делят игровое время практически поровну голкиперы Игорь Шестёркин и Магнус Хелльберг, статистическое преимущество за россиянином - 95,7% отражённых бросков против 93,4% у шведа. Ещё один шведский игрок «армейцев» – Патрик Херсли, не покидает лёд без очков (4+4) на протяжении семи матчей.

«Куньлунь» чередует победы с поражениями, вновь выбыв из лидирующей восьмёрки Востока. Главный тренер «драконов» Юсси Тапола после встречи с «Торпедо» (1:2 Б) остался недоволен игрой подопечных, отметив плохие передачи и «ужасное» начало встречи. Три матча подряд не набирают очки лучшие бомбардиры команды – защитник Вилле Лаюнен и форвард Тэйлор Бек, результативность клуба на среднем уровне – 47 голов в 22 матчах.
 
Вернулся в «Куньлунь» нападающий Войтек Вольский, недавно покинувший «Металлург». 32-летнему игроку в китайском коллективе всё хорошо знакомо – в прошлом сезоне он набрал 28 (7+21) очков в 32 встречах за клуб.

«Куньлунь» никогда не побеждал СКА, проиграв четыре официальных и три товарищеских встречи с «армейцами». «Драконы» пропустили 33 гола, забив девять.

Трансляция: Матч ТВ (19:25)наверхЦСКА (Москва) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 19:30 мск)Подопечные Игоря Никитина завершили выездную серию разгромной победой над «Слованом» (9:0) в Вене. Московские «армейцы» удерживают лидерство на Западе, имея один балл преимущества над СКА и «Йокеритом». ЦСКА может похвастаться отличной игрой вратарей: у Ларса Юханссона – лучший процент отражённых бросков в лиге (97,0%) и «сухая» серия длиной в 154 минуты.

У «Сибири» не получается уйти с последнего места Востока, в последней игре команда уступила «Барысу» (2:5). Семь матчей длится голевая «засуха» лучшего бомбардира клуба Никиты Михайлова (6+4). Помочь юному игроку попробует новичок Жильбер Брюле, пока не успевший дебютировать в новом коллективе.

5 октября «Сибирь» ни разу не сумела забить ЦСКА – 0:2. Последняя победа новосибирцев в Москве была почти восемь лет назад.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхДинамо (Рига) – Северсталь (Череповец) (начало в 20:30 мск)Рижское «Динамо» в первом матче домашней серии навязало серьёзную борьбу СКА, уступив со счётом 1:2. Остался на скамейке голкипер Кристерс Гудлевскис, дав возможность Тимуру Билялову провести седьмую игру в сезоне. Команда Гирта Анкипанса имеет в активе 19 очков после 22 встреч, расположившись на восьмом месте Запада.

«Северсталь», чья история попадания в плей-офф стала одной из самых красивых в прошлом сезоне, в нынешнем чемпионате пока далека от подобного достижения. У череповчан – худшая атака в лиге: заброшено только 36 шайб при 60 пропущенных. Добавляет проблем и эпидемия травм, в лазарете – шесть хоккеистов.

Первая встреча «Динамо» и «Северстали» состоялась 9 сентября, завершившись победой череповчан в овертайме (3:2 ОТ). Решающий гол забил Иван Захарчук.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (20:20)наверх]]></text>
</doc>
