<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Боб Хартли: «Мои игроки – победители, но чемпионом стал ЦСКА»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/23/439304.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Боб Хартли]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- Очевидно, что нужно будет время, чтобы все проанализировать. Мы знали против кого мы играли, но в тоже время я очень горд за команду. Они бились, бились, никогда не сдавались. Четвертая игра стала историей всего нашего сезона. ЦСКА заслуживает уважения, невероятная хоккейная машина, у них нет слабых мест во всех линиях. Мои игроки – победители, но чемпионом стал ЦСКА.- Что вы сказали ребятам после того, как сезон закончился?- Когда ты берешься за дело в профессиональном клубе, то должен установить определенные стандарты и обязательно успевать оглядываться назад. Оценивать, как проходит прогресс. Я безмерно счастлив, глядя на парней. Они хорошие люди, которые сложились в классный коллектив. Я всегда говорил менеджерам, работавшим со мной: «Дайте мне хороших людей, хороших внутренне, и я сделаю из них хороших игроков». Я не верю в то, что можно выигрывать только за счет таланта. Весь мой опыт говорит о том, что необходимы полная вовлеченность и даже самопожертвование. Потому что плей-офф — это больно. У нас огромное количество хоккеистов, которые играли с травмами. Многим требуются операции. И единственная оценка, которую я им могу поставить за сезон — пять с плюсом.- Игроки говорили об отличной атмосфере в раздевалке. Они были расстроены, но у них не было отчаяния.- Я благодарен команде, расстроен поражением… Мои парни заслуживали большего, все хотели продолжения финальной серии. Я помню свою первую встречу с Максимом Сушинским и Александром Крыловым в Копенгагене. Они говорили о том, чтобы построить организацию с чувством гордости, избавиться от всех скандалов и стать семьей. Думаю, что у нас это получилось, за это нужно сказать спасибо и ветеранам Евгению Медведеву, Коди Франсону, Алексею Емелину. Для молодых ребят этот сезон стал настоящей школой жизни, которую они нигде бы не смогли получить в мире. Мы культивируем эту гордость, у нас получился великолепный сезон. Гордость – это то, что должно быть в командах. Язык тела очень важен, ты никогда не должен показывать свои слабости, только то, что ты готов биться в любой момент.Боб Хартли. Фото: Владимир Беззубов- Вы ни раз называли ЦСКА машиной по ходу финальной серии, была ли возможность остановить их?- Это невероятно сложно. Я никогда не вносил в игру команды столько корректив от матча к матчу за всю свою карьеру. Никогда. Я отчаянно пытался найти пути к победе. Искал, что можно поменять, чтобы мы заиграли сильнее. Искал, как остановить их нападение. И нам это на самом деле удалось, если не считать первой встречи. Но этого было мало — надо было и забивать еще.Мы знали, как их обыграть. Наши противники в предыдущих раундах тоже знали, как обыграть нас. Это не точная наука. Мы ведь не планируем полет потомка Юрия Гагарина в космос. Это хоккей. Простая игра. Есть в нашем деле и нечто неосязаемое, многие факторы можно контролировать, но многие другие – нет. Все зависит от игроков на площадке. Да, счет в серии сладкий для ЦСКА – 4-0, но, если кто-то из болельщиков подойдет и скажет, что это не были отличные матчи, я не соглашусь. Находясь на скамейке, я получил удовольствие от каждой игры. Я чувствовал себя ребенком, который смотрит хоккейный матч.- Состав ЦСКА вряд ли серьёзно поменяется к следующему сезону, и вашей команде предстоит меняться.- Меня ждут долгие вечера этим летом, во время которых я буду искать способы обыграть ЦСКА. Но для начала надо вновь выйти в финал. Мы обыграли мощный «Ак Барс», прошли очень сильный «Барыс», который стал первым в нашем дивизионе. Прошли бы мы «Барыс», если бы не голы Чудинова из своей зоны? Это были важнейшие шайбы. Столько всего должно совпасть или, наоборот, не совпасть, чтобы добраться до финала. И многое на нашем пути в первых трех раундах складывалось в нашу пользу. Правда, мы этого заслуживали.Понятно, что план у нас на следующий год — снова выйти в финал и взять Кубок Гагарина. Но при этом «Ак Барс» станет сильнее, «Барыс» тоже хочет в финал, «Салават» хочет в финал. Все хотят в финал. В нашей лиге собраны профессиональные клубы. Достичь финала — цель всех без исключения. Ради, собственно, клуба, ради болельщиков, для которых мы и играем. Если ты профессионал — у тебя не может быть цели стать вторым.- Перед началом сезона могли ли представить, что будете играть в финале?- Когда наступит день, что я пойму, что моя команда не может выиграть чемпионат, я закончу карьеру. Тренер должен быть голосом раздевалки, проводником идей, если ты скажешь игрокам, что ничего страшного в поражении нет или установишь посредственные стандарты работы, то ты никогда не выиграешь.Боб Хартли и Игорь Никитин. Фото: Юрий Кузьмин- Был ли более трудный сезон в вашей карьере?- Думаю, что каждый год для меня такой. Я проводил всё время на арене, а они что в России, Канаде, Латвии или США точно такие же. Понятно, что потребовалось время для адаптации, но все люди вокруг сделали мою работу легче. Мы все работали вместе. У нас был план, одна миссия – выиграть Кубок Гагарина. Нам не хватило лишь одного шага. Это был мой первый сезон в КХЛ, и я наслаждался каждой минутой.- Что вы приобрели для себя лично в этом сезоне?- Я работаю больше 30 лет, люди меняются, общество меняется, и сама игра меняется. Ты всегда пытаешься что-то придумать, в тренерском штабе мы все разделяем одни идеи, спорим и вместе принимаем решения. Сейчас многое сработало, и мы дошли до финала. Я никогда не забуду этот год и этих ребят.- Кто-то из игроков лично удивил вас?- Скажу, что каждый меня удивил, так как ни с кем не был знаком до этого сезона. Все сделали свою работу и сейчас я хочу говорить о команде как о едином целом. КХЛ – великолепная лига, где столько быстрых и мастеровитых игроков, каждый вечер ты сражаешься против серьезного соперника. До нового сезона ещё есть время, нужно проглотить эту горечь и идти дальше. Если говорить о финале, то три игры решились по сути в одну шайбу, тяжело о чем-то еще просить своих игроков. Я расстроен, но не разочарован. Боб Хартли. Фото: Владимир БеззубовБоб Хартли родился 9 сентября 1960 года в Хоуксбери (Канада)Карьера тренера: 1993-1996 – «Корнвалл» (АХЛ), 1996-1998 – «Херши» (АХЛ), 1998-2002 – «Колорадо» (НХЛ), 2002-2008 – «Атланта» (НХЛ), 2011-2012 – «Цюрих» (Швейцария), 2012-2016 – «Калгари» (НХЛ), 2016 – н.в. – сборная Латвии, 2018 – н.в. – «Авангард»Достижения в качестве тренера: обладатель Кубка Колдера (1997), обладатель Кубка Стэнли (2001), чемпион Швейцарии (2012).]]></text>
</doc>
