<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Запад: «Динамо» и «Локомотив» во втором раунде]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/07/434525.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ХК Динамо М (Москва) – Йокерит (Хельсинки) 6 – 2 (5:0 1:1 0:1)Москвичи имели шансы завершить серию позавчера, приехав в Хельсинки при счёте 3-1 в свою пользу. Однако строгая и дисциплинированная игра финнов привела к тому, что динамовцы, имеющие подавляющее преимущество в противостоянии с «Йокеритом» за всю историю КХЛ, сумели забить лишь на 58-й минуте. К этому моменту счёт был уже 2:0 в пользу хозяев, и они в итоге отстояли его, вернув серию в Москву.Накануне игры клуб порадовал своих болельщиков сообщением о том, что на динамовской арене в Петровском парке на постоянной основе начали работу кассовые павильоны, которые работают до 21.00.Что касается составов, то динамовский тренерский штаб сделал на сей раз выбор в пользу Ивана Бочарова. Линия нападения осталась без изменений, а вот в оборону вернулся Миика Койвисто, заменив Виталия Меньшикова. Финны не включили в заявку защитника Алекса Гранта, заменив его Эмели Рясаненом, также вернулся в нападение Джефф Плэтт.Первый период стал настоящим праздником для болельщиков бело-голубых и шоком для «Йокерита». В сечение пяти минут, начиная с 7-й, в ворота Яниса Калниньша влетели четыре шайбы. Сначала Михал Чайковски решился на бросок от синей линии и попал впритирку со штангой. Затем на убойную позицию перед воротами в большинстве вывели Владимира Брюквина, а на 11-й минуте динамовцы заковыряли третью шайбу – сделал это Владислав Ефремов. Не помог «Йокериту» и тренерский запрос на помеху вратарю. Ну а после того, как цели достиг дальний бросок Егора Зайцева, в ворота отправился Райан Заполски. У гостей начали сдавать нервы, что приводило к фолам, и на 18-й минуте Даниил Тарасов довёл счёт до удивительных 5:0.Второй период запомнился многочисленными удалениями, гости не сумели использовать ни одного, а вот Дмитрий Кагарлицкий на 27-й минуте забросил свою первую шайбу в плей-офф. Лишь незадолго до сирены «Йокериту» удалось распечатать Бочарова. Гол придал гостям дополнительный стимул и на 43-й минуте великан Марко Анттила с отрицательного угла бросил по воротам, и Бочаров сплоховал, позволив шайбе проползти в сетку под собой. Однако это было всё, что сумел сделать финский клуб. В дальнейшем команда Владимира Крикунова действовала без ошибок, доведя до победы матч и серию.После игры её итоги и исход серии подвели главные тренеры команд.Владимир Крикунов, главный тренер «Динамо»:- Ничего особенного сегодня не произошло. Просто сказал игрокам: если хотите праздновать 8 марта дома, так давайте работайте. Наверное, захотели. Сказал им, что жёны одни останутся, и неизвестно что у вас там будет тогда. Теперь завтра выходной.В общем-то мы находимся в игровом тонусе. Но мы выходим на слишком серьёзную команду, она тоже находится в тонусе, к тому же хорошо отдохнувшая. Мы и в этой серии не были фаворитами. Плей-офф – это совсем другие игры. Всё равно мы будем стараться играть. Поживём-увидим.Лаури Марьямяки, главный тренер «Йокерита»:- В первую очередь я хочу поздравить соперника с победой. Благодарю «Динамо» за честную и отличную серию. Первые пять матчей заканчивались с разницей в одну шайбу, сегодня всё закончилось в первом периоде. «Динамо» — это очень сильная и классная команда, которая обладает прекрасными вратарями. У них есть игроки, которые в состоянии решить результат матча, также у «Динамо» очень вязкая оборона. Что касается нас, то всю серию мы очень мало забивали, особенно в большинстве. В большинстве мы закончили серию с результатом 0:2. Первые 30 игр сезона мы провели с процентом большинства 40, следующие 30 игр – было 10%. Процент падал, так случилось и в плей-офф.Перед матчем всё указывало на то, что мы готовы к игре. Первый же бросок по нашим воротам заканчивается голом. После этого мы не смогли справиться с навалом соперника. Нет объяснений нашей игре, это непростительно. «Динамо» провело отличный матч.Если подводить итоги сезона, то для нас это неудовлетворительный результат. Мы в третий раз вылетели в первом раунде плей-офф. Это недопустимо. Будем разбираться. Ещё раз «Динамо» с победой, желаю дальнейших успехов этому клубу. («Чемпионат»)наверхХК Сочи (Сочи) – Локомотив (Ярославль) 2 – 5 (1:1 1:4 0:0)Сочинцы стали авторами мини-сенсации, которая осталась в тени остальных громких событий первого раунда. А между тем, команда Сергея Зубова переписала клубную историю, одержав две домашние победы и сравняв счёт в серии с «Локомотивом». До этого, напомним, на их счету была всего одна победа в розыгрыше Кубка Гагарина, одержанная в прошлом сезоне над «Йокеритом». Фаворит серии явно не ожидал такого развития событий, и на пятый матч собрался, Александр Салак отыграл блестяще его партнёры забросили три шайбы, «Локомотив» вновь вышел вперёд и сегодня имел возможность завершить серию.ФОТОЛЕНТА. 07.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ХК «Сочи» (Сочи) - «Локомотив» (Ярославль)Замены сочинцев в составе оказались минимальными. Место в воротах снова занял Дмитрий Шикин, которого тренерскому штабу пришлось заменить после третьей шайбы на Константина Барулина. Кроме того, после длительного перерыва вышел на лёд защитник Никита Щитов, в последний раз игравший ещё 7 января. Он заменил Зията Пайгина. Дамир Рахимуллин вышел в четвёртом звене вместо Станислава Бочарова. «Локомотив» оставил без изменений всю линию нападения, а вот в обороне не попал в заявку Александр Елесин, вместо него вышел Александр Кутузов, составивший первую пару вместе со Стаффаном Кронваллем.Сочинцы начали активнее, быстро отметившись броском Эрика О`Дэлла в штангу, а на 11-й минуте использовали первое же удаление гостей – Сергей Шмелёв сделал неожиданный пас за спину от борта, прямо на забытого ярославцами у своих ворот Роберта Росена, который с неудобной руки отправил шайбу в сетку. Гол завёл «Локомотив», атаки на ворота Шикина стали накатываться одна за одной, и спустя пять минут Даниил Мисюль решился на кистевой бросок, на который голкипер «Сочи» среагировать не сумел. Этот гол стал первым для 18-летнего защитника в КХЛ, правда, для определения его правильности судьям пришлось прибегнуть к просмотру на помеху вратаря по запросу тренерского штаба хозяев.Второй период получился гораздо более богатым на события. В его дебюте случился бенефис Павла Красковского, за три минуты сумевшего оформить дубль. Интересно, что в нынешнем сезоне на его счету до этого поединка была лишь одна заброшенная шайба. Сочинцы не растерялись и почти тут же Мартин Бакош с пятака одну шайбу отыграл. Но «Локомотив» уже прочно владел инициативой и нечасто появлявшийся на льду Даниил Апальков в большинстве оказался в нужное время и в нужном месте. Ну а после того, как Якуб Накладал довёл счёт до 5:2, Шикин, как и позавчера, отправился на лавку, уступив место Барулину. После матча его итоги прокомментировали главные тренеры команд.Дмитрий Квартальнов, главный тренер «Локомотива»:– Хотел бы поблагодарить Сергея и его команду. Мне кажется, была хорошая серия. В каждой игре было не понятно, куда она повернется. Хорошая плей-оффная серия была. Мы идём дальше, так получилось.Сергей Зубов, главный тренер ХК «Сочи»:– Также скажу спасибо команде «Локомотив» и Дмитрию. Действительно была неплохая серия. Где-то мы покусались. Жаль, что она завершилась. Наверное, в какой-то степени, на сегодняшний день, это для нас предел. Нам есть чему учиться. В любом случае, мы смотрим вперед. Теперь будет много работы. (Пресс-служба ХК «Сочи»)В третьем периоде хозяева приложили максимум усилий для того, чтобы вернуться в игру, но «Локомотив» спокойно сохранял своё солидное преимущество и довёл матч до победы. Команда Дмитрия Квартальнова – во втором раунде. наверх]]></text>
</doc>
