<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Никлас Енсен: «Йокерит» перепишет историю встреч с «Динамо» в плей-офф»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/13/431603.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#разговор на бегу, #Никлас Енсен]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[За неделю до конца регулярного чемпионата «Йокерит» занимает четвёртое место в Западной конференции. Датский форвард Никлас Енсен набрал 35 (18+17) очков и является третьим бомбардиром своего клуба. Сегодня финскому клубу предстоит матч в Москве с «Динамо». Воспользовавшись этим, накануне игры мы пообщались с одним из самых ярких форвардов текущего сезона.Никлас Енсен. Фото: Юрий Кузьмин- Никлас, последний матч «Йокерита» в Риге неожиданно закончился бурной потасовкой, эмоции команд зашкаливали. Согласитесь, для вашей команды это несколько нетипично?- Мы переживали, потому что не смогли отыграться в самом конце, хотя матч провели на хорошем уровне. Такое случается, поэтому в драке нет ничего необычного, подобные ситуации могут произойти в любой игре.- Совсем недавно вы привлекли всеобщее внимание великолепной результативностью - 12-матчевой серией с набранными очками. Сами обращали на это внимание?- Не думал об этом, хотя и замечательно, что такая серия случилась. Пора, начинать новую (смеётся). Знаете, такое бывает, когда всё у тебя получается. Ты забиваешь, набираешь очки. Хотя, может быть и наоборот - ты показываешь классный хоккей, но ничего не залетает. А вообще у нас классная команда, и нужно продолжать действовать в том же ключе.- Сегодня команде предстоит провести, пожалуй, самый важный матч перед плей-офф. Вы проиграли московскому «Динамо» десять матчей подряд, и с большой долей вероятности сыграете с ними же в первом кубковом раунде этого сезона.- Мы понимаем, что это будет важный тест перед плей-офф. Нужно быть готовыми и показать свою лучшую игру с самых первых минут. Да, историю мы знаем, но нам где-то не везло с «Динамо». У них хорошая команда, но мы верим в себя и в свои силы, относимся с уважением к сопернику, но уважаем и свою команду, болельщиков, всех, кто вокруг нас.- У вас есть объяснение этой серии неудач?- В спорте такое порой случается, но мы не переживаем на этот счет. Плей-офф - вот, что будет иметь значение. Лучше иметь плохую историю в «регулярке», но хорошую в Кубке Гагарина. Мы перепишем серию неудач в плей-офф, а постараемся начать уже сегодня. Если сыграем в свой хоккей - всё будет в порядке.- В прошлом году все говорили только об Эли Толванене, сейчас же у вас все звенья представляют угрозу для ворот соперника, тяжело выделить кого-то одного.- Да, Эли забрал всё внимание СМИ, всем нравилась история этого молодого парня, его любили. Конечно, мы бы хотели, чтобы он вновь был с нами сейчас. Тем не менее, в этом сезоне наша команда, может быть, даже лучше прошлогодней, больше глубина состава. А самое важное - мы верим в себя.- В конце регулярного чемпионата вы можете сказать, что нового Лаури Марьямяки принёс в «Йокерит»?- В прошлом сезоне Юкка Ялонен проделал отличную работу. Лаури тоже хорош, вся команда хочет играть за него, за коллектив, который у нас сложился. Он умный тренер с психологией победителя. - В текущем сезоне «Йокерит» играет довольно раскрепощенно...- Это важный момент, когда ты получаешь удовольствие от процесса – и на тренировках, и в играх. Мы – одна большая семья, вместе шутим, расстраиваемся после неудач. Это идеальная обстановка, которая, уверен, поможет в плей-офф.- Хельсинки – особенное место для датчан?- Для нашей страны уникальна ситуация, когда сразу четыре датчанина играют в одной из сильнейших лиг мира, да ещё и за одну команду. Наверное, только в датском чемпионате такое возможно, но его уровень несопоставим с КХЛ.- Если случится так, что «Йокерит» сыграет в Дании, то стоит ли ожидать аншлага?- Я думаю да! Год назад чемпионат мира был в нашей стране, в моем родном Хернинге на каждой игре был аншлаг. Надеюсь, когда-нибудь и «Йокерит» сможет это сделать.- Несколько французских хоккеистов играют в НХЛ, но настоящей звездой является Стефан Да Коста из «Автомобилиста». А кто в Дании главная хоккейная звезда прямо сейчас?- Прямо сейчас? Наверное голкипер Фредрик Андерсен из «Торонто», но у нас появилось сейчас очень много интересных хоккеистов, которые играют по обе стороны океана. Хоккей в нашей стране быстро развивается.- И вы все как одна большая семья?- Конечно! Когда приезжаешь в сборную, знаешь каждого игрока лично. Это началось с детства, когда по своему возрасту ты знал всех хоккеистов в стране.Никлас Енсен. Фото: Илья СмирновНиклас Енсен родился 6 марта 1993 года в Хернинге (Дания)Карьера игрока: 2010-2012 – «Ошава» (OHL, Канада), 2012-2013 – «Чикаго Вулвз» (АХЛ), 2012-2015 – «Ванкувер Кэнакс» (НХЛ), 2013-2016 – «Ютика Кометс» (АХЛ), 2016-2017 – «Хартфорд Волф Пак» (АХЛ), 2016-2017 – «Нью-Йорк Рейнджерс» (НХЛ), 2017-н.в. – «Йокерит»]]></text>
</doc>
