<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЧМ-2019: Н. Енсен помог датчанам обыграть Францию, крупный успех Швейцарии]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/11/451679.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная Дании, #сборная Франции, #сборная Швейцарии, #сборная Италии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В Братиславе свою дебютную встречу на чемпионате мира проводили сборные Швейцарии и Италии. Класс команд серьёзно различается, что швейцарцы доказали уже в первом периоде, забросив сразу четыре шайбы. Авторами голов стали Кевин Фиала, Грегори Хофманн, Лино Мартшини и Венсан Праплан. После перерыва откровенное "избиение" итальянской команды продолжилось, не заканчиваясь до финальной сирены. Всего Швейцария забила девять голов, три из которых на счету Фиалы - первый хет-трик на ЧМ. Вратарь сборной Италии Андреас Бернард отразил 52 броска, но от разгрома спасти не мог.Швейцария - Италия - 9:0 (4:0, 2:0, 3:0)Голы: 1:0 Фиала (Йози, 01:17), 2:0 Хофманн (Дженацци, Курашёв, 07:24), 3:0 Мартшини (Фрик, 10:06), 4:0 Праплан (Фиала, Амбюль, 19:04, бол), 5:0 С. Мозер (Амбюль, Я. Мозер, 21:36), 6:0 Фиала (Хишир, 23:32), 7:0 Фиала (Хишир, Праплан, 41:14, бол), 8:0 Лёффель (Род, 46:55), 9:0 Хишир (Праплан, 49:43).Вратари: Берра 19/19 - Бернард 52/61Сборная Дании в своём дебютном матче на чемпионате мира встречалась с командой Франции. В состав датчан вошли три игрока из КХЛ - Оливер Лауридсен занял место в первой паре защиты, Никлас Енсен и Петер Регин попали в первое и второе атакующее звено соответственно. В качестве одного из линейных арбитров работал Дмитрий Голяк. Первым дрогнули не вратари, а защитное стекло - нападающий французов Саша Трей мощным силовым приёмом использовал оппонента в качестве тарана. После паузы на ремонт дела пошли веселее: на гол Шарля Бертрана датчане ответили двумя удачными бросками на 20-й минуте. Следующий период был ещё ярче благодаря четырём шайбам, три из которых принадлежали французам. Особенно красивым вошел гол Оливье Дам-Малка, забившего с центра площадки "в стиле Чудинова". Датчане не сдавались и перевели встречу в овертайм, позже добившись успеха в буллитной серии. Никлас Енсен набрал результативный балл за передачу.Дания - Франция - 5:4 Б (2:1, 1:3, 1:0, 0:0, 1:0)Голы: 0:1 Бертран (Клеро, Экифье, 08:55, мен), 1:1 Сторм (19:06, бол), 2:1 Лауридсен (Сторм, Е. Енсен, 19:56), 2:2 Дам-Малка (24:08), 2:3 Флёри (Бозон, Экифье, 32:21), 2:4 Клеро (Реш, Бозон, 32:21, бол), 3:4 Эллер (Бёдкер, 35:29), 4:4 Е. Енсен (Н. Енсен, Майер, 46:34), Сторм (65:00, бул).Вратари: Дам 24/28 - Арди 35/39]]></text>
</doc>
