<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 25. Финальная серия Востока стартовала с яркой битвы]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/30/436916.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Сергей Шумаков, #Тэйлор Бек, #Коди Франсон, #Боб Хартли.]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Третий раунд Кубка Гагарина открывали московский ЦСКА и петербургский СКА, Восточная конференция стартовала на день позже. «Авангард», благодаря более высокому месту в регулярном чемпионате, начинал серию с «Салаватом Юлаевым» на домашней площадке. Зрители с нетерпением ожидали стартовой встречи, тем более что главный тренер «ястребов» Боб Хартли назвал игру Уфы «не имеющей слабых мест». Ещё до матча несколько удивили составы обеих команд: у «Авангарда» в заявку не вошёл Максим Тальбо, «Салавату» пришлось играть без заболевшего центрфорварда Александра Кадейкина. Неожиданной оказалась и расстановка звеньев у «ястребов», проводящий блестящий плей-офф Сергей Шумаков занял место в номинально четвёртом звене.На всех матчах плей-офф арены битком: болельщики всегда хотят увидеть упорные сражения лучших команд лиги. Клубы стараются максимально удивлять зрителей и художественной программой. Лазерные шоу, танцевальные номера и выступления известных фигуристок – только часть того, что ожидает посетителей хоккейных арен. Не отстаёт от тренда и «Авангард»: гимн России на первой встрече с «Салаватом» исполнила известная R&B исполнительница Бьянка. Необычный голос звезды придал гимну интересное звучание – на «Арене-Балашиха» все остались довольны.Бьянка. Фото: Юрий КузьминПервый гол в финале Западной конференции между ЦСКА и СКА вышел великолепным: Кирилл Капризов и Михаил Григоренко разыграли великолепную комбинацию. Восток постарался не отставать – форвард «Авангарда» Тэйлор Бек открыл счёт великолепным по точности броском в ближний угол ворот Юхи Метсолы.За несколько секунд до гола Бек отчаянным рывком удержал шайбу в зоне атаки после неудачного действия партнёра, вскоре выкатившись на ворота и хладнокровно реализовав численное преимущество «5 на 3». Уфимцы остались втроём после удалений защитников Григория Панина и Алексея Семёнова, что недопустимо при уровне реализации большинства «Авангарда». Матч вообще получился богатым на красивые голы – практически любую заброшенную шайбу можно пересматривать несколько раз.Летом «Авангард» усилился опытнейшим Коди Франсоном, укрепившим оборонительную линию. Время показало, что приобретение оказалось удачным – канадец в 54 матчах регулярного чемпионата записал в актив 27 (5+22) баллов при показателе полезности «+13» и 20 минутах штрафа. В розыгрыше Кубка Гагарина Франсон начал штамповать очки ещё активнее, а в игре с Уфой сделал две голевые передачи. Таким образом, Франсон преодолел (3+11) бомбардирский рекорд для защитников «Авангарда» в плей-офф КХЛ, установленный Мартином Шкоулой (2+11). Если североамериканец продолжит в таком духе, то может значительно поднять планку для будущих последователей. Инициатива в матче переходила из рук в руки: первый период выиграл «Авангард», второй – «Салават», в третьем оппоненты разошлись миром. У хозяев арены в Балашихе в основное время забивали только легионеры – Тейлор Бек, Вилле Покка и Виктор Стольберг, в составе уфимцев точные броски в актив записали Захар Арзамасцев, Пётр Хохряков и Йоонас Кемппайнен. Шайбы забрасывались на любой вкус – дальними бросками, после шикарных розыгрышей и выходов «1 в 0». Встреча закономерно добралась до овертайма, где «Салават» мог чувствовать себя более уверенно, ведь в текущем плей-офф уже в шестой раз выбрался за пределы 60 минут. Однако, в дополнительное время сильнее оказался «Авангард» - Сергей Шумаков на 65-й минуте шикарным броском вывел команду Боба Хартли вперёд в серии. Не помог «Салавату» и видеопросмотр, на котором судьи определили, что хозяева забили гол следуя букве правил.Для Шумакова заброшенная шайба стала восьмой в Кубке Гагарина, он вышел на чистое второе место нынешнего розыгрыша, отставая на гол от уже покинувшего плей-офф Мэттью Фрэттина. Шумаков нанёс за игру всего два броска в створ, хотя «Авангард» в целом серьёзно перебросал оппонента (44-27).Главный тренер «Авангарда» Боб Хартли:«В таких играх бывает даже грустно, что какой-то команде приходится проигрывать. Лучшая игра в КХЛ, которую я лично видел в этом сезоне. Тонкая грань между проигравшей и победившей командами, все решили нюансы. Мы хорошо подготовились друг к другу, это будет интересная и напряженная серия».]]></text>
</doc>
