<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Деннис Расмуссен: «Магнитке» важно начать плей-офф дома»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/20/432560.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#разговор на бегу, #Деннис Расмуссен]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[За два матча до окончания регулярного чемпионата «Металлург» расположился на пятой строчке в Восточной конференции. Команда Йозефа Яндача имеет все шансы получить возможность начать плей-офф дома. Третьим бомбардиром команды в сезоне является Расмуссен, набравший 44 (13+31) очка в 59 матчах.Деннис Расмуссен. Фото: Максим Шмаков- Деннис, матч с «Ак Барсом» (4:5) получился очень увлекательным, тогда, наверное, и почувствовали начало самой важной части сезона?- У обеих команд были шансы одержать победу, столько шансов, но, к сожалению, последний гол забил соперник. Для игроков это была увлекательная игра, всё ближе плей-офф, и каждый матч важен. Мы можем с ними встретиться в первом раунде, но нужно идти от игры к игре.- Сегодня вы сыграете с московским «Динамо», которому совсем недавно уступили, а затем вас ждёт вновь встреча с «Ак Барсом», но уже дома.- Мы приехали в Москву голодными до побед, мы помним то поражение, поэтому нужно взять свои очки. Очень важно начать плей-офф дома, поэтому эти два матча будут определяющими.- Вы провели полный регулярный чемпионат, как вам в целом КХЛ?- Мне всё нравится, тренеры доверяют, я получаю достаточно игрового времени в хорошей команде с классными парнями. Всё пока неплохо, но всё самое интересное впереди.- В первом раунде вам предстоит встретиться с серьёзным соперником.- В плей-офф вы всегда играете против классных команд. Понимаем, что всё может быстро закончиться, но об этом даже не задумываемся. Чувствую ли я давление? Я его всегда чувствую, когда играю в хоккей, но наше внутреннее давление выше, чем какое-то ещё.- Были ли какие-то сложности в плане адаптации к новой стране, новой лиге?- Конечно, предсезонка далась трудно, хоть я и играл в Северной Америке последние сезоны, но хорошо знаком с большими площадками. Чувствую себя комфортно, спасибо команде и тренерам. До этого сезона не так много играл, поэтому думал о том, чтобы вернуться в Европу – играть другую роль в команде, больше придумывать что-то с шайбой. Поэтому счастлив быть здесь.- Довольны ли своей статистикой в сезоне?- Всё в порядке, но я никогда не буду доволен собой. Есть столько вещей, которые можно улучшить. Сейчас главная цель побеждать – это то ради, чего я играю в хоккей.- Чувствуете ли, что играете в команде с чемпионскими традициями?- В ней столько опытных игроков... Кого-то из них я уже знал. Сергей Мозякин, Василий Кошечкин, - эти парни могут изменить ход любого матча. Надеюсь, что каждый из нас сможет сделать шаг вперёд в плей-офф.- Кто вам больше всего помогал на первых порах?- Это были Николай Кулемин и Максим Матушкин. Кулёмин поиграл в НХЛ, владеет английским, плюс он сам из Магнитогорска, помогает мне на льду и вне его, его помощь трудно переоценить. Макс говорит и по-русски и по-шведски, поэтому никаких проблем.- Знали ли Максима до этого сезона?- Мы играли несколько раз за молодежные сборные Швеции, он хороший парень и игрок. Его первый сезон тоже получается неплохим. И перед подписанием контракта с «Металлургом» я знал, что он уже будет в команде, поэтому мне было проще согласиться. - За «Металлург» играло не так много шведов, не было ли сомнений в переходе в клуб?- Знаю, что был Мика Ханнула, кто еще? Андерс Эрикссон? Круто. Мой агент рассказал мне достаточно хороших вещей о городе и команде, поэтому не переживал об этом решении.Деннис Расмуссен. Фото: Юрий КузьминДеннис Расммусен родился 3 июля 1990 года в Вестеросе (Швеция)Карьера игрока: 2008-2011 – «ВИК Вестеров» (Швеция), 2011-2014, 2018 – «Векше Лэйкерс» (Швеция), 2014-2016 – «Рокфорд АйсХогс» (АХЛ), 2015-2017 – «Чикаго Блэкхоукс» (НХЛ), 2017-2018 – «Анахайм Дакс» (НХЛ), 2017-2018 – «Сан Диего Галлс» (АХЛ), 2018 – н.в. – «Металлург» (КХЛ)Достижения в качестве игрока: бронзовый призер молодежного чемпионата мира (2010), бронзовый призер чемпионата мира (2014), чемпион Швеции (2018)]]></text>
</doc>
