<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Швеция выигрывает у Финляндии и делает Россию победителем Евротура]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/05/451286.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная России, #сборная Финляндии, #сборная Швеции, #сборная Чехии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Два поражения сборной России неожиданно дали шанс сборной Финляндии догнать и перегнать лидера Евротура. Но для этого команда Суоми, которая сравнялась с россиянами по количеству очков (по 19), должна была побеждать шведов в основное время и надеяться на то, что подопечные Ильи Воробьёва потеряют очки в поединке с хозяевами турнира. На шестой минуте финны открыли счёт усилиями форварда «Йокерита» Вели-Матти Савинайнена. Однако спустя три минуты нападающий «Металлурга» Деннис Расмуссен восстановил равновесие, а затем Элиас Линдхольм реализовал большинство, выведя «Тре крунур» вперёд. В итоге счёт первого периода сохранился до финальной сирены. Победу шведам подпортила травма голкипера Якоба Маркстрёма – под занавес второго периода он вышел из ворот, попал под жёсткий силовой приём Кристиана Кууселы и вынужден был досрочно уйти в раздевалку, уступив место Юнасу Энроту.Поражение финнов означало, что Россия даже в случае проигрыша Чехии останется на первой строчке общей таблицы Евротура, при равенстве очков обходя финнов по дополнительным показателям.Итоговая же расстановка команд на Чешских играх зависела от последнего поединка.СтатистикаШвеция – Финляндия – 2:1 (2:1, 0:0, 0:0)Голы: 0:1 Савинайнен (Какко, Иломяки, 5:12, б.), 1:1 Расмуссен (Крюгер, Ведин, 8:07), 2:1 Линдхольм (Хорнквист, Петтерссон, 12:24, б.).Вратари: Маркстрем, Энрот – Ланкинен.]]></text>
</doc>
