<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Мытищи вновь в игре и хет-трик на день рождения. Топ событий недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/10/421274.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЦСКА, #Авангард, #Ак Барс, #ХК СКА, #Мэтт Эллисон, #Василий Кошечкин, #Алексей Красиков, #Василий Демченко, #Артур Каюмов, #]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обыграть безоговорочного лидера сезона – миссия, близкая по своему статусу к невыполнимой. В четверг «Авангард» сделал все от него зависящее и был очень близок к тому, чтобы прервать победную серию армейцев. Игра по своему драйву, напряжению и эмоциям ничем не отличалась от кубковой. Жаль только, что команды в плей-офф могут пересечься только в финале.Хозяева из-за занятости своей домашней арены в Парке Легенд на один матч вернулись в дворец на Ленинградке. «Авангард» бился, не жалея никого, и справился со стартовым натиском соперника. Однако после перерыва два необязательных удаления привели к пропущенным омичами шайбам. Этот отрезок стал ключевым, хотя у гостей были шансы - они дважды подбирались к ЦСКА на дистанцию одной шайбы, упустили несколько хороших моментов и цеплялись за результат до последнего. А чего стоит драка с участием спокойного и интеллигентного Сергея Широкова, в конце второго периода схлестнувшегося с армейцем Мэтом Робинсоном! Наибольший вклад в успех ЦСКА внес нападающий Сергей Толчинский, отметившийся двумя заброшенными шайбами, в том числе и победной. Армейцы выиграли с трудом - 3:2, а их соперник показал, что и с лидером можно бороться на равных.Второй крутой по вывеске матч в прошлый четверг ожиданий не оправдал. Вопросов к СКА, наконец-то заигравшего весело и мощно, быть не может. Армейцев можно только похвалить и за агрессию, и за самоотдачу, и за роскошные голы. Одна из шайб, заброшенных Сергеем Плотниковым, и вовсе заслуживает попадания в топ-3 как минимум по итогам недели.От казанцев, подошедших к матчу в Санкт-Петербурге с серией из восьми побед, все ждали гораздо большего. Реальность по отношению к «Ак Барсу» оказалась жестокой. Поражение со счетом 1:5 выглядит полностью заслуженным. Как и в матче на Кубок открытия на льду царила только одна команда. Напомним, что в первый день сентября в Казани сильнее также оказался СКА, выигравший тогда 6:1.Канадский легионер личным примером опроверг фразу из некогда популярной песни о том, что «день рождения – грустный праздник». В субботу Мэтту Эллисону исполнилось 35 лет, и в домашнем матче со «Спартаком» (7:3) он набрал 4 (3+1) очка. Магнитогорск остаётся заколдованным городом для «Спартака», не побеждавшего здесь ни разу в истории. На этот раз красно-белым не помог даже быстрый гол, забитый чехом Робином Ганзлом уже на первой минуте. Спартаковцы зря ввязались в открытый хоккей - с «Металлургом», находящимся сейчас в прекрасной форме, это было равносильно самоубийству. Помимо Эллисона у хозяев блеснул другой ветеран - Сергей Мозякин, записавший в свой актив 5 (1+4) очков.При взгляде на количество заброшенных и пропущенных командами шайб в нынешнем чемпионате сразу выделяется «Торпедо». Нижегородцы на сегодняшний день являются единственными в КХЛ, кто одновременно забил больше 100 голов (113) и получил больше 100 (109) в свои ворота. Почти любой матч с их участием становится весёлым и запоминающимся событием.Далеко не всегда нижегородцам удается порадовать собственных поклонников, что легко объяснимо далеко не самым сильным в лиге составом и скромными финансовыми возможностями. В четверг в Минске «Торпедо» провело операцию по спасению собственными силами, причём сделало это очень эффектно. «Динамо» повело 3:1 на 28-й минуте и обоснованно могло рассчитывать на победу. Не тут-то было! Гости прибавили, сравняв счёт ещё до перерыва. В третьем периоде их преимущество сомнений не вызвало, что привело к итоговым 6:3 в пользу нижегородской команды. Умение не растеряться, когда все идет не по твоему сценарию, выгодно отличает «Торпедо» на фоне многих конкурентов.Нулевая ничья для хоккея – нонсенс. Разве это дело, когда в динамичной и быстрой игре первого гола приходится ждать 65 минут? Причём в серии бросков. Однако во встрече между «Сибирью» и «Металлургом», состоявшейся в среду, скучно не было. Обе команды не забывали об обороне, но при этом создали приличное количество голевых моментов. Вратари Алексей Красиков (39 отраженных бросков) и Василий Кошечкин (23) отказывались пропускать, постоянно оставляя полевых игроков ни с чем. Этот тот случай, когда им стоит выписать заслуженные комплименты. Оба голкипера были великолепны. Мозякин, Эллисон, Брюле – отличные мастера, тем почётнее выглядят «сухари» Красикова и Кошечкина.В связи с загруженностью арены в Парке легенд «Спартак» на минувшей неделе два домашних матча провёл в Мытищах. После того, как не стало «Атланта» подмосковный город остался без большого хоккея. А ведь ему есть, что вспоминать - в сезоне 2010/11 под руководством Милоша Ржиги команда дошла до финала Кубка Гагарина. Нынешние гастроли для спартаковцев получились успешными – в понедельник было обыграно рижское «Динамо» (3:2Б), в среду – «Йокерит» (5:1). Оба матча прошли при внушительной зрительской аудитории – местные болельщики явно соскучились по хоккею высокого класса.Для «Спартака» клуб из Хельсинки остаётся крайне неудобным соперником, поэтому первая в истории этого противостояния крупная победа москвичей стала запоминающимся событием. Арбитрам не всегда удавалось направить игру в спокойное русло. Страсти кипели, хоккеисты заводились, трибуны тоже не молчали. Красно-белые выдали один из своих лучших матчей в сезоне, а в их рядах выделялись вратарь Юлиус Гудачек и тройка Хохлачев – Ганзл - Федоров, организовавшая три гола.Московское «Динамо» набрало отличный ход, и любому сопернику в первом раунде плей-офф встречи с ним лучше избежать. Даже в случае поражения крови столичная команда точно попортит много. Бело-голубым, конечно, ещё предстоит сохранить место в восьмёрке Запада. С приходом Владимира Крикунова эта задача-минимум им вполне по силам. В декабре динамовцы выдали серию из шести побед подряд.Правда, в субботнем матче (1:2) в Подольске она прервалась. Основной причиной поражения стал вратарь «Витязя» Йони Ортио. Финн, набравший отличную форму, отразил 32 броска из 33. Лучший бомбардир москвичей Вадим Шипачёв всего во второй раз за последние 13 игр ушел со льда без набранных очков. Главным поводом для разочарования стало даже не поражение, а потеря на долгий срок нападающего Андрея Алексеева. Он лучше других выглядел в первой тройке рядом с Шипачевым и Дмитрием Кагарлицким.Челябинскую команду накрыла даже не волна, а настоящее цунами травм. Почти треть игроков основного состава - на больничном. Вдобавок на молодёжный чемпионат мира уезжает нападающий Виталий Кравцов. Однако «Трактор» не сдается, выгрызает очки и сражается за восьмое место в Восточной конференции, не отставая от «Куньлуня». Это смотрится со стороны почти как чудо. Последние успехи стали возможными в первую очередь благодаря вратарю Василию Демченко. По сравнению с началом сезона в его игре появилась стабильность. В минувший вторник он отбил 30 бросков из 32 в Балашихе, откуда челябинцы неожиданно увезли два очка, выиграв 3:2 в овертайме. Субботний матч в гостях с «Сибирью» и вовсе превратился в театр одного актера. Челябинцы снова победили, забросив решающую шайбу за 5 секунд до окончания овертайма. Демченко справился с 53 бросками из 54, напомнив, что его не зря ещё совсем недавно привлекали в первую сборную России.Вопиющий случай произошел 7 декабря в матче «Локомотив» - «Йокерит» (0:3). Молодой нападающий ярославцев Артур Каюмов на 48-й минуте встречи, когда его команда проигрывала с разницей в три шайбы, не сдержался и разом заработал 45 минут штрафа. Сначала неправильно провел силовой прием против защитника Еспера Енсена, попав ему в голову. Во вспыхнувшей тут же потасовке дело вроде бы обошлось без серьёзной драки. Арбитры развезли Каюмова и шведского игрока гостей Виктора Лева в разные стороны, но россиянин, пытаясь дотянуться до оппонента, ударил в лицо лайнсмена Ивана Дедюлю. Как оказалось, пострадавший получил сотрясение и после игры отправился в больницу.Не справившийся с нервами Каюмов признал свою вину по окончании матча, что не освободило его от сурового наказания. Каюмов в сумме получил 13 матчей дисквалификации, из них 8 были выписаны ему за удар судьи. Серьёзнее в нынешнем сезоне наказали только защитника «Адмирала» Степана Захарчука. Его за неправильную атаку нападающего «Трактора» Артёма Пеньковского, приведшую к серьезной травме, приговорили в 15-матчевой дисквалификации.Изменения в «Северстали» на всех уровнях – руководящем, тренерском, командном – на первых порах дали определенный эффект. С Андреем Разиным на скамейке череповчане бьются до конца в каждом матче, одержав 2 победы в 5 играх и уйдя с последнего места в Западной конкуренции. Вполне реальным на этом отрезке был и третий успех. В воскресной встрече «Северсталь» вела 3:1 к середине второго периода и на фоне более искушённого оппонента смотрелось убедительно. Однако наивно полагать, что, обладая далеко не самым сильным составом, Разин сможет своих игроков раз за разом заставить прыгать выше головы. «Йокерит» спасся, забросив третью шайбу на 52-й минуте, а четвертую – на 57-й, увезя победу со счетом 4:3.]]></text>
</doc>
