<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кошечкин, Коларж, Капризов и Бикмуллин – лучшие игроки 23-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/18/432326.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Василий Кошечкин, #Ян Коларж, #Кирилл Капризов, #Рафаэль Бикмуллин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Василий Кошечкин («Металлург» Мг), одержавший победы в двух матчах недели, в том числе в одном – на ноль (гостевая игра против «Нефтехимика) и пропустивший лишь одну шайбу. Кошечкин отразил 98,33% бросков при коэффициенте надёжности 0,50 (оба показателя – лучшие по результатам недели). Безголевой отрезок Кошечкина продолжается и на данный момент составляет 98 минут 10 секунд.– лучшим защитником признан Ян Коларж («Амур»), одержавший вместе с командой победы в трёх поединках недели и набравший в них 4 (1+3) очка при показателе полезности (+2). Чешский защитник дальневосточного клуба набирал очки во всех матчах, его шайба в ворота «Авангарда» стала победной. Также на счету Коларжа 7 бросков по воротам и 6 силовых приёмов.– лучшим нападающим признан Кирилл Капризов (ЦСКА), одержавший вместе с командой три победы в трёх поединках, забросивший в них 5 шайб (лучший результат недели) и отдавший три голевые передачи. Форвард армейского клуба набирал очки во всех матчах, не завершил ни один из них с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+5). На его счету дубль в гостевом поединке против «Ак Барса» и хет-трик также в гостевой встрече со «Слованом». На данный момент Капризов единолично возглавляет список лучших снайперов регулярного чемпионата.– лучшим новичком признан нападающий Рафаэль Бикмуллин («Нефтехимик»), в трёх матчах одержавший вместе с командой две победы и набравший в них 2 (1+1) очка. 21-летний форвард нижнекамского клуба не завершил ни один из поединков недели с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+2), нанёс 7 бросков по воротам и провёл 5 силовых приёмов, в среднем проводя на льду 16 минут 51 секунду.]]></text>
</doc>
