<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости судейства]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Алексей Анисимов: «В плей-офф главное - внимание и быстрота решений»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/24/433106.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#судейство, #Алексей Анисимов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ФОТОЛЕНТА. 24.02.19. Совещание судей КХЛ перед плей-офф- На совещание мы собрали 21 линейного и 26 главных судей – всех тех, кто будет работать в плей-офф, а также инспекторов Федерации хоккея России. Это была последняя наша совместная встреча перед вторым этапом чемпионата, на ней мы подвели итоги регулярки, а также обозначили главное, на что судьям надо обратить внимание в плей-офф, остановились на некоторых тонкостях и нюансах. Также мы рассказали судьям о прошедшем недавно семинаре с участием телекомментаторов и журналистов.- Можно немного подробнее о том, на чём было сосредоточено внимание руководства Департамента судейства, на что обратили особое внимание арбитров?- Прежде всего, попросили, чтобы все ребята были максимально внимательны, а также максимально быстро принимали решение при просмотре моментов. В плей-офф цена ошибки возрастает в разы. Если говорить о частностях – обратили внимание на все моменты, связанные с атакой вратаря, в том числе тренерские запросы на блокировку голкипера. Лайнсменам ещё раз напомнили о правилах при вбрасываниях, а также о том, как правильно разнимать драки. По всем моментам посмотрели большой видеоряд.- Как бы оценили завершившийся регулярный чемпионат?- Не хотелось бы ставить оценки сейчас, поскольку мы не делим сезон на части. Стандарты, принятые в регулярке, переходят и на плей-офф. Я неоднократно говорил об этом. Думаю, что оценку надо будет выставлять за сезон в целом, это было бы правильным.- Сколько судей-дебютантов в нынешнем плей-офф по сравнению с предыдущим?- Один линейный арбитр. Как видите, костяк сохранился.- По вашему мнению это не означает некую стагнацию, то, что не появляется новых судей, способных работать на самой ответственной стадии чемпионата?- Нет. Я бы наоборот назвал это стабильностью, в плей-офф будут работать опытные, скажем так, понюхавшие пороха ребята. При этом средний возраст судей в КХЛ стал ниже, поскольку мы ударными темпами омолаживаем наш состав. Можно сказать, ни в одной из лиг судейский корпус не обновлялся с такой скоростью. Вижу в этом положительный момент.- Те судьи, которые не прошли в плей-офф, не прошли из-за ошибок, совершенных ими в регулярном чемпионате?- Я бы сказал, что главной причиной отбора стал опыт тех, кто будет работать в кубковой стадии, а не ошибки тех, кого там не оказалось. Да, были те, кто не так ровно, как бы нам хотелось, провёл сезон. Мы хотели попробовать некоторых ребят, работающих в КХЛ только второй год, но в итоге решили, что им стоит набраться побольше опыта в плей-офф Высшей лиги. Уверен, что они пройдут сквозь это сито и уверенно забронируют себе участие в нашем кубковом раунде на следующий год.- Как будут освещаться судейские решения в плей-офф?- Хотел бы подчеркнуть, что Департамент судейства никогда не закрывался от СМИ. Мы открыты для общения. Кроме того, на сайте КХЛ будут выходить разъяснения по каждому моменту, связанному с тренерскими запросами. По возможности это будет делаться максимально оперативно.]]></text>
</doc>
