<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Горячая десятка» с Михаилом Зислисом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Михаил Зислис]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Олимпийское золото, третий Кубок у Казани, КХЛ в Европе. Топ событий года]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/31/424943.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Ак Барс, #ХК СКА, #ЦСКА, #Авангард, #Данис Зарипов, #Неделя Звезд КХЛ, #Илья Воробьев, #Кирилл Капризов, #KHL World Games, #Виталий Кравцов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Российские звезды КХЛ блестяще проявили себя на Олимпийских играх в Корее. Сборная, не по своей вине оставшаяся без привычных названия, гимна и флага, в Пхенчахане считалась безусловным фаворитом. С огромным давлением наша команда справилась. В финале с немцами, состоявшимся 25 февраля, она уступала в счёте менее, чем за минуту до конца третьего периода. И в самый ответственный момент повели за собой остальных люди, выросшие в звёзд именно в КХЛ. Никита Гусев перевёл игру в овертайм, а Кирилл Капризов стал автором золотого гола, вернувшего России титул олимпийских чемпионов спустя 26 лет.Зимние Олимпийские игры 2018. Финал. Германия - Россия.Скептики могут сколько угодно принижать значение победы, ссылаясь на отсутствие в Пхенчхане всех сильнейших. Но разве есть вина победителей в том, что НХЛ, прикрываюсь эфемерными бизнес-интересами, убила мечту Александра Овечкина и других звезд? Гусев, Капризов, Ковальчук и остальные вписали свои имена в историю. Павел Дацюк на 40-м году жизни оформил членство в Тройном золотом клубе, выиграв в карьере Олимпиаду, чемпионат мира и Кубок Стэнли. А ведь у него ещё есть и Кубок Гагарина, что делает ветерана уникальным со всех точек зрения. Настоящей легендой.Казанский клуб в юбилейном сезоне КХЛ доказал, что за десять лет существования Лиги сильнее, чем «Ак Барс», никого нет. Три Кубка Гагарина – это весомый аргумент. Новый успех казанцев, которых к титулу неизменно приводил Зинэтула Билялетдинов, воспринимался как сенсация. До начала сезона почти все уважаемые эксперты считали, что судьба главного трофея определится в борьбе СКА и ЦСКА. Настолько великим казалось превосходство двух армейских клубов перед остальными претендентами. Олимпийская сборная почти полностью – за исключением пары игроков «Магнитки» - состояла из игроков этих команд.Чемпионат КХЛ сезона 2017/18. Финал. «Ак Барс» (Казань) - ЦСКА (Москва). Александр Свитов, Джастин Азеведо. Фото: Андрей ГоловановЗато «Ак Барс» свои немногочисленные козыри реализовал со стопроцентной эффективностью. Во-первых, в последние годы костяк казанцев не сильно изменился. Стабильность состава – хороший союзник в битве за результат. Во-вторых, клуб в судебных инстанциях защитил Даниса Зарипова, обвинённого в применении запрещенных препаратов еще в бытность выступления за «Магнитку». Ветеран притягивает к себе кубки, словно чародей. В плей-офф его опыт и мастерство очень пригодились казанцам. Зарипов выиграл пятый Кубок Гагарина. В-третьих, в пользу «Ак Барса» сказался более лёгкий путь на пути к финалу. Другие лидеры Восточной конференции по разным причинам сдали прежние позиции. Будущий чемпион к решающей серии подошел относительно свежим на фоне ЦСКА, игроки которого оставили много сил и эмоций в Пхенчхане, бились в кровь в серии против СКА и страдали из-за эпидемии свинки. Казанцы выиграли финал в пяти матчах абсолютно по делу.Планы провести календарный матч первенства КХЛ на футбольном стадионе в Санкт-Петербурге существовали давно. Из-за чемпионата мира по футболу смелую идею временно убрали в ящик, но главный международный турнир четырехлетия закончился, и можно было подумать о ледовых битвах.В отечественной истории ни один матч с участием клубов не проходил при настолько внушительной аудитории. Все 67770 зрителей, ставших соучастником рекорда, уверен, надолго запомнят данное событие. К сожалению для питерских болельщиков, СКА ничего не смог противопоставить лидеру чемпионата и проиграл со счетом 1:4. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. СКА (Санкт-Петербург) - ЦСКА (Москва). Фото: Юрий КузьминТрадиция проводить матчи за пределами ледовых дворцов спорта на территории КХЛ успешно приживается. Год назад состоялся блестящий дебют под открытым небом в центре Хельсинки, где сыграли «Йокерит» и СКА. В минувшем январе отлично справилось с организацией такого матча руководство рижского «Динамо». Столица Латвии ещё раз примет игру на воздухе в ближайшем феврале. Соперник тот же, что и год назад – минское «Динамо». В ближайшем будущем было бы неплохо расширить географию и поменять состав участников. Приобщаться к играм на улице должны все.Каждый год перед организаторами Матча Звёзд стоит непростая задача создать запоминающееся шоу. Идея с приглашением в Астану в качестве помощников главных тренеров сексапильных и обаятельных девушек, работающих в хоккейной журналистике, удалась. Прекрасные дамы придали звёздной неделе особый шарм. «Финал четырех» прошел живо, с азартом. Чуть ли не впервые некоторые участники заявили, что сами матчи оказались для них интереснее, чем конкурсы.Матч звезд КХЛ - 2018. Мастер-шоу. Наталья Кларк, Соня Гудим, Мария Басс. Фото: Юрий КузьминПервый день программы Матча Звезд КХЛ обычно дарит самые яркие моменты, запоминающиеся надолго и становящиеся хитами в социальных сетях и на видеоресурсах. Нападающий «Сочи» Павел Падакин во время забега на скорость предстал в образе Супермена. Нападающий Алексей Бывальцев приехал в Астану с картонной фигурой Олега Ли – своего друга и партнёра по «Амуру». Любимец Астаны Найджел Доус исполнял буллиты, облачившись в царскую мантию с надписью «король хет-триков»… Звёздная неделя, включающая в себя игры с участием лучших представителей Женской и Молодежной лиг, выглядит как оптимальная формула. Масса улыбок и положительных эмоций. А что ещё надо?Менее чем через пару недель Матч Звезд в нынешнем формате пройдет в Татарстане. Республика предложила провести праздничные мероприятия сразу в трёх городах: Казани, Нижнекамске и Альметьевске. Старт торжественному мероприятию будет дан в Нижнекамске, где 12 и 13 января пройдут Кубок Вызова МХЛ и Матч Звезд ЖХЛ. Звездный уик-энд КХЛ примет Казань – 19 и 20 января на «Татнефть арене» состоятся Мастер-Шоу и Матч Звезд КХЛ. Кроме того, праздничные мероприятия для болельщиков пройдут в эти дни и в Альметьевске.В КХЛ состоявшиеся звезды редко меняют клубы в солидном по хоккейным меркам возрасте. За игроков экстра-класса обычно держатся руками и ногами. Но в минувшем сезоне «Барыс» раздирали внутренние противоречия, что во многом подтолкнуло к уходу из команды в межсезонье 33-летнего нападающего Найджела Доуса. Он – живая легенда клуба, отыграл в Астане семь сезонов, причем два последних - в роли капитана. Четырежды он принимал участие в Матче Звезд. Канадец является шестым бомбардиром КХЛ за всю историю. Вдобавок ко всему форвард принял казахстанское гражданство и сыграл за сборную своей второй родины на чемпионате мира. В свои 33 года он находится в самом соку и не думает сбавлять обороты.Найджел Доус. Фото: Антон Басанаев«Автомобилист» не поскупился на деньги и не прогадал, сделав ставку на Доуса. Когда ещё настолько звёздный игрок будет доступным? Канадец идет по лучшему графику результативности в своей КХЛ-овской карьере. Сейчас у него 55 очков в 44 матчах. Персональный рекорд в регулярных чемпионатах датируется позапрошлым сезоном. Тогда Доус набрал 63 очка. Его роль в том, что екатеринбургская команда стала главным открытием текущего чемпионата и находится на первом месте в Восточной конференции, огромна.Год назад о взлёте Кирилла Капризова говорили с осторожностью, боясь, что молодой нападающий в ЦСКА не справится с навалившейся на него ответственностью. Золотой гол в финале Олимпиады в один момент поставил сибиряка в число самых узнаваемых спортсменов страны примерно рядом с Александром Овечкиным. Хорош был 21-летний нападающий и на чемпионате мира, забросив 6 шайб в 8 матчах.Кирилл Капризов. Фото: Владимир БеззубовСлава совершенно не изменила Капризова, оставшегося скромным и земным парнем. В нынешнем сезоне он обрёл стабильность, «спевшись» в одной тройке с Михаилом Григоренко. Недавно ему удалось сделать первый хет-трик за ЦСКА – 19-го ноября от него пострадал «Слован». Главное - даже не возросшая результативность, ведь в таланте Капризова давно сомнений не оставалось. Улыбчивый, искренний форвард становится лицом лиги, идеальным человеком с обложки, по которому сходит с ума прекрасная половина, от детей до бабушек. Здорово, что Капризов ещё как минимум полтора года будет выступать в КХЛ.Смена тренерского караула в СКА всегда выглядит знаковым событием. Олег Знарок свой пост покинул, а ему на смену пришел Илья Воробьёв. В первый день лета было объявлено о заключении им двухлетнего контракта со СКА. Параллельно он продолжит работу в национальной команде, подписав с ФХР новое соглашение по схеме «2+2». Работа на два фронта - огромный вызов для специалиста.Илья Воробьёв. Фото: Дмитрий Кулинич.В национальной команде пока дела идут лучше, о чем свидетельствуют две уверенные победы на домашнем и финском этапах Евротура. Тогда как в СКА всё не так гладко. Перестройка, связанная с уходом ведущих игроков Ильи Ковальчука, Вячеслава Войнова, Вадима Шипачёва, Микко Коскинена и Сергея Широкова, подзатянулась. Тем не менее, нынешний СКА однозначно среди соискателей Кубка Гагарина.Ещё весной у «Авангарда» появилось новое руководство в лице Александра Крылова и Максима Сушинского. За дело они взялись основательно. Хотя с выбором главного тренера затянули до последнего. В тот момент, когда нетерпение у болельщиков уже начало перерастать в злость, Крылов сделал эффектный ход. О назначении 57-летнего Боба Хартли, выигравшего в 2001 году Кубок Стэнли в НХЛ с «Колорадо», он объявил в прямом телеэфире федерального канала в конце мая.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омская область) - «Нефтехимик» (Нижнекамск). Команда «Авангард». Фото: Владимир БеззубовДальше – больше. Невероятная активность на трансферном рынке, завершившаяся подписанием доброго десятка новичков крепкого уровня. Всё испортила новость, ставшая шоком не только для Омска. Из-за аварийного состояния «Арены Омск», которая в любой момент может рухнуть, команда вынужденно покинула город. Временным пристанищем выбрали подмосковную Балашиху. Из-за этого Лиге пришлось серьёзно корректировать календарь. Сейчас, спустя 4 месяца после переезда, можно констатировать: «Авангарду» удалось блестяще справиться с форс-мажорной ситуацией: клуб идёт в лидирующей группе Восточной конференции, но главное – команду в трудный момент не оставили команду, регулярно заполняя до отказа трибуны новой арены.Есть и приятные новости. Руководство добилось того, Омск добавят в качестве второго города к Новосибирску для проведения молодежного чемпионата мира в 2023 году. Это должно помочь реконструировать старую или построить в городе новую арену. Значит, рано или поздно команда вернется в родной город.Идея с проведением вынесенных матчей в Западной Европе для первого раза была реализована вполне удачно. Проект получил название KHL World Games. Вена – прекрасный город, особенно в позднем октябре. Его после каждого последующего визита хочется посетить ещё и ещё. Местные болельщики на игры заезжих команд, вроде бы чуждых их сердцу, ходили с охотой. Атмосфера на Erste Bank Arena была отличной. Нельзя предъявить претензии ЦСКА и СКА, сыгравших под стать особому статусу матчей и полностью раскрывших свой потенциал. Товар лицом армейские команды показали как нельзя лучше.KHL World Games. «Динамо» (Рига) - СКА (Санкт-Петербург). Лаурис Дарзиньш, Рене Фазель, Дмитрий Чернышенко, Евгений Кетов. Фото: Юрий КузьминЧерез месяц рижские динамовцы смотрелись в Цюрихе достойно, хотя, как и «Слован» в Вене, тоже потерпели поражения от ЦСКА и СКА. Остаётся надеяться, что КХЛ в будущем учтёт отрицательные моменты, и тогда вынесенные матчи станут положительной пропагандой Лиги во всех смыслах. Тем не менее, польза от проекта KHL World Games несомненна. Проектом заинтересовались не только болельщики, но и хоккейное руководство нескольких европейских стран, входящих в сферу интересов КХЛ. А это значит – европейское направление для продвижения Лиги становится всё более перспективным.Прошлая весна стала не только временем «Трактора», неожиданно пробившего в финал Восточной конференции. Челябинск показал миру восходящую звезду – 18-летнего нападающего Виталия Кравцова. Именно в 2018-м году уроженец Владивостока стал реализовывать в полной мере свой талант. Его тройка с Алексеем Кручининым и Александром Шаровым блистала в плей-офф.Виталий Кравцов. Фото: Павел ТабарчукНовый сезон Кравцов начал неважно. Уход главного тренера Анвара Гатиятулина и Кручинина в СКА не прошли для него без последствий. Однако юниор показал крепость духа. С проблемами он справился и со временем снова вышел на хороший уровень, а в данный момент бьётся с молодёжной сборной на чемпионате мира в Канаде. Отличный пример для других молодых игроков и клубов. Не надо стесняться доверять молодежи.]]></text>
</doc>
