<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Разговор на бегу»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роберт Росен: «Когда каждый день +20 - грех на что-то жаловаться»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/17/412415.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Разговор на бегу, #Роберт Росен]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роберт Росен в трёх матчах набрал 4 (3+1) очка. Шведский нападающий набирал очки во всех поединках недели, оформил дубль в ворота «Торпедо», одна из шайб стала победной. Росен завершил все матчи с положительным показателем полезности при общем показателе (+3), отметился 9 бросками по воротам и заблокировал 4 броска соперников.- Роберт, насколько неожиданным стало это событие?- Не мог представить, что такое может случиться. Очень ценное признание со стороны лиги, и оно точно добавит мне уверенности в дальнейшем.- Постепенно команда находит свою игру, вы на пятом месте в конференции, пять матчей подряд набираете очки…- Мы нашли способ играть эффективно и сейчас получаем удовольствие от процесса. У нас отличная команда! Что касается моей серии, то всё звено работает отлично, мы набираем очки в большинстве. Если в этом аспекте всё хорошо, то и очки набирать гораздо легче.- Насколько тяжело было адаптироваться к новой стране, новой лиге?- Хоккей здесь, конечно, другой, поэтому нужно было привыкать. Сейчас это позади, и я обожаю всё, что происходит на льду и вне льда. Надо было попробовать что-то новое, и пока этот опыт мне нравится.- Вы всю карьеру провели в Швеции и только сейчас решили попробовать себя в другой лиге. Почему?- Сложилась ситуация, о которой можно сказать: «сейчас или никогда», мне нужен был новый вызов. К тому же мы с семьёй пообщались и решили, что будет здорово поиграть в другом месте. Нам всё нравится в Сочи, отличные условия и погода. Когда каждый день выше +20, то, мне кажется, грех на что-то жаловаться (улыбается).- В «Вякшё» вы провели практически всю карьеру с перерывами, насколько сложно было покидать родную команду?- Я там знал практически всех, мы выигрывали чемпионат дважды, но важно развиваться не только как хоккеисту, но и как человеку.- За эту команду играли и играют много хоккеистов, связанных с КХЛ.- Я общался с Виктором Фастом, другими ребятами и слышал только хорошие вещи. Они мне посоветовали, что стоит себя попробовать в КХЛ.- Матчи против «Торпедо» наверняка станут для вас принципиальными, там же ваши бывшие одноклубники – Филип Хольм, Эндрю Кейлоф и Энди Миле!- И правда много ребят знаю в этой команде, против них всегда интересно играть, но гораздо важнее побеждать, что мы и сделали на прошлой неделе.- Главный тренер «Сочи» Сергей Зубов - известный в прошлом хоккеист, чувствуется его опыт и авторитет в раздевалке?- Нам очень повезло с тренером, он – настоящий профессионал, все ребята уважают его и доверяют решениям.- Кто из игроков помогал вам на первых порах обустроиться в новом клубе?- Конечно, это иностранцы - Эрик О’Делл и Шон Коллинз, они уже не первый год в клубе, впрочем, у меня со всеми хорошие отношения.- Успели побывать на других спортивных событиях во время сезона?- Несколько недель назад были на футболе. К сожалению, во время этапа Гран-при «Формулы-1» команда была на выезде, и мы не смогли туда попасть. Надеюсь, что будет ещё что-то интересное.- Какую цель ставите себе и для команды на текущий сезон?- Для меня важно быть эффективным, отдавать, забивать, это то, зачем я здесь. И нужно помогать команде развиваться, выступить лучше, чем год назад. Всем нам нужно сделать шаг вперёд. Национальная сборная? Будет здорово попасть туда, но пока ничего не слышал об этом.Роберт Росен. Фото: Юрий КузьминРоберт Росен родился 25 июня 1987 года в Алвесте (Швеция)Карьера: 2005-2010, 2012-2018 – «Вякшё» (Швеция), 2010-2011 – МОДО (Швеция), 2011-2012 – АИК (Швеция), 2018 – н.в. – ХК «Сочи»Достижения: чемпион Швеции (2015, 2018)]]></text>
</doc>
