<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЦСКА вырвался в лидеры регулярного чемпионата КХЛ. Обзор 24 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/24/417953.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Нефтехимик (Нижнекамск) 4 – 3 OT (1:0 2:3 0:0 1:0)Обе команды имели шанс в очной серии прервать серию неудач, «Нефтехимик» вновь из-за дисквалификации потерял очередного игрока. Рафаэль Бикмуллин пропускал встречу по решению СДК за то, что в матче с «Трактором» стал зачинщиком драки с защитником челябинцев Ником Бэйленом. Уже на третьей минуте Михал Булирж открыл счёт после того, как удачно подставил клюшку под дальний бросок Алексея Береглазова.Старт второго периода получился очень результативным. Сначала Фёдор Коротаев не справился с дальним броском Виктора Антипина, а затем «Нефтехимик» за полторы минут сравнял счёт. В конце игрового отрезка Булирж оформил дубль, но за 18 секунд до второго периода Йоонас Няттинен установил равенство на табло. В овертайме Булирж заработал большинство, и уже через 15 секунд Мэтт Эллисон спокойно бросил по воротам соперника и принёс победу «Металлургу».наверхТрактор (Челябинск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) 3 – 5 (1:0 1:3 1:2)«Трактор» после финала Востока прошлого сезона в этом сезоне переживает неудачное время. Уже случилась отставка главного тренера, роль исполняющего обязанности продолжает выполнять Алексей Тертышный, а лазарет команды всё ещё не пустует и тренерами приходится каждый матч по-новому собирать сочетания. Так или иначе челябинцы начали находить свою игру.В первом периоде они владели инициативой и смогли ее реализовать в заброшенную шайбу – Ник Бэйлен бросил с отрицательного угла и застал врасплох Станислава Галимова. Затем преимущество хозяев стало составлять уже две шайбы, отличился Райан Стоа. «Трактор» подвело удаление Алексея Петрова до конца матча, за пять минут большинства торпедовцы отличились трижды! Дубль за 44 секунды оформил Филип Хольм, уже в третьем периоде Эндрю Кейлоф повторил достижение шведа в этом матче. «Трактор» сократил отставание до минимума, дебютную шайбу в КХЛ забросил Андрей Ерофеев, но окончательный счёт установил Энди Миле броском по пустым воротам с сиреной.наверхАвтомобилист (Екатеринбург) – Ак Барс (Казань) 3 – 4 (0:0 3:2 0:2)«Автомобилист» проиграл четыре из пяти матчей после паузы на Евротур и во время травмы Якуба Коваржа. Чешский голкипер вернется в ближайшие дни, а домашнюю серию команда Андрея Мартемьянова завершала с новым голкипером Андреем Макаровым, которого клуб забрал из списка отказов. Причём в список отказов Макарова отправил «Нефтехимик» после победы над «Автомобилистом» (6:2).После безголевого первого периода команды во втором игровом отрезке устроили настоящую перестрелку, забросив пять шайб. Лидером ушёл «Автомобилист» в составе которого отличились Дэн Секстон, Ефим Гуркин и Найджел Доус. В середине третьего периода Иржи Секач с пятака сравнял счёт, а через две с половиной минуты в похожем стиле Роб Клинкхаммер вывел казанцев вперёд в этой встрече. Хозяева играли не так активно в конце матча, что предопределило исход встречи. Самым результативным игроком матча стал Данис Зарипов, отдавший три результативные передачи.наверхЦСКА (Москва) – СКА (Санкт-Петербург) 3 – 1 (0:1 1:0 2:0)В нынешнем сезоне московские и петербургские армейцы встречались уже дважды и оба раза верх брал ЦСКА. Примечательно, что оба матча получились не слишком результативными – 2:1Б и 3:1. Столь же скупой на заброшенные шайбы получилась и очередная дуэль. Первый период СКА провёл образцово: гости практически не пускали соперника на ударную позицию (всего три броска в створ ворот в исполнении ЦСКА) и сумели открыть счёт. Рекордную в нынешнем сезоне «сухую» серию Ильи Сорокина на отметке 247:40 остановил Николай Прохоркин, добивший шайбу в ворота в сутолоке на пятачке. После перерыва хозяева резко прибавили: гораздо больше времени проводили в зоне соперника (4:42 против 2:58), чаще бросали и в итоге смогли восстановить паритет в самом конце 20-минутного отрезка. Автором шедевра стал Антон Слепышев, поразивший ворота Игоря Шестёркина броском в падении с неудобной руки.Победная шайба оказалась на счету лучшего бомбардира ЦСКА в нынешнем сезоне Михаил Григоренко, который отличился в меньшинстве. В заключительном отрезке матча СКА контролировал игру, создал сразу несколько опасных моментов, однако пробить Илью Сорокина не сумел и в третий раз подряд в нынешнем сезоне уступил ЦСКА. Московские армейцы продлили свою победную серию до 12 матчей, на пять очков оторвались в таблице Западной конференции от СКА, а также свергли «Автомобилист» с первого места в регулярном чемпионате КХЛ.наверхСеверсталь (Череповец) – ХК Динамо М (Москва) 1 – 2 (0:0 1:1 0:1)Обе команды подошли к матчу с неприятным багажом из серии поражений. Бело-голубые, вернувшиеся было в зону плей-офф, снова покинули её после неудач во встречах с «Сибирью» и «Локомотивом». «Северсталь» же не может победить уже четыре матча подряд.Путь к победе «Динамо» начал Илья Никулин, прошивший вратаря соперников могучим щелчком при игре 5 на 3. 36-летний защитник набрал 300-е очко в регулярный чемпионатах КХЛ. А 301-й результативный балл уже принёс «Динамо» победу: случилось это в середине третьего периода при счёте 1:1. Причём Никулин забросил шайбу в таком же стиле: щелчком при розыгрыше двух лишних игроков. Отметим, что в двух заключительных периодах гости показали куда большее рвение к победе (34-18 по броскам в створ ворот).Московское «Динамо» набрало 31-е очко в сезоне и теперь находится всего в одном шаге от «Витязя», замыкающего кубковую восьмёрку Западной конференции.наверх]]></text>
</doc>
