<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Авангард (Омск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бонус и прогноз на матч «Салават Юлаев» – «Авангард» от «Фонбет»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/04/437318.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#фонбет]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнер Чемпионата КХЛ «Фонбет» дарит новым клиентам фрибет на сумму 500 рублей. Чтобы получить фрибет, оставьте прогноз на матч в специальном разделе fonbet.khl.ru.4 апреля «Салават Юлаев» примет на своей площадке «Авангард» в рамках четвертого матча финала Западной конференции. Мы подготовили интересные варианты для ставок на эту встречу. Тотал больше 4,5 «Салават Юлаев» и «Авангард» – лидеры плей-офф КХЛ по голам. Уфимцы забросили 36 шайб в 14 матчах (второе место), «ястребы» забили 46 голов в 12 поединках (первое место). Ставка на тотал больше 4,5 проходила во всех трех матчах серии между «Салаватом» и «Авангардом». У каждой из команд есть сильные стороны, за счет которых они много забивают. У «Салавата» это игра первой тройки (Хартикайнен – Кемппайнен – Умарк). Сочетание легионеров уфимцев – самое результативное в плей-офф. На счету первой тройки «Салавата» 47 результативных баллов (19 голов и 28 передач) в 14 встречах. Сильная сторона «Авангарда» – игра в большинстве. «Ястребы» реализуют 37,3% удалений соперников (лучший результат в плей-офф). Они забрасывали шайбы в формате «5 на 4» во всех матчах Кубка Гагарина в этом розыгрыше. «Салават Юлаев» не проиграет в основное время «Салават» не проиграл в основное время ни в одном матче плей-офф на своей площадке – три победы и три ничьи. Уверенно уфимцы смотрелись и в первом домашнем поединке в серии против «Авангарда», победив со счетом 5:1. В пользу ставки говорит и то, что «ястребы» играют на выезде хуже, чем дома. Оба поражения в этом розыгрыше Кубка Гагарина они потерпели на чужих площадках. «Салават» уверенно играет против «Авангарда» дома. Уфимцы не проигрывают «ястребам» в основное время в пяти последних матчах на своей площадке в плей-офф и регулярном чемпионате.Читать другие прогнозы на спорт от экспертов «Фонбет»]]></text>
</doc>
