<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Партнеры]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Главный трофей Чемпионата КХЛ вернулся из турне по Уралу]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/25/436658.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Ростелеком]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[За два дня экспонирования Кубка в Екатеринбурге в салоне «Ростелекома», 17 и 18 марта, посмотреть на него пришли почти три тысячи человек. Среди гостей были любители хоккея, представители фан-клуба «Автомобилиста» и юные спортсмены Екатеринбурга и Свердловской области: три детских команды приехали в почти полном составе сделать заветные фотографии. «Увидеть главный трофей КХЛ для нас было очень важно. Это особая мотивация для мальчишек. Сегодня целый день их глаза блестели по-особенному, а все разговоры в автобусе были только о том, что они готовы тренироваться и выкладываться по полной для того, чтобы в один прекрасный день поднять этот трофей над головой», — рассказал председатель родительского комитета ДЮСШ «Автомобилист» Александр Шестаков.Для всех гостей мероприятия организатор путешествия Кубка – крупнейший провайдер цифровых услуг «Ростелеком» – предоставил возможность сделать фотографию с трофеем и подарил памятные сувениры. Посетители получили сертификаты на месяц просмотра приложения Wink, которое позволяет смотреть более 200 ТВ-каналов, тысячи фильмов и сериалы от ведущих мировых студий на любых устройствах одновременно: на смартфонах, Smart TV и на сайте wink.rt.ru. Любители хоккея смогут смотреть с помощью Wink и телеканал КХЛ ТВ в высоком качестве.Из Екатеринбурга на спецтранспорте в сопровождении вооруженной охраны в бронированном кофре Кубок отправился в Челябинск. Победная энергетика трофея, подарки и сюрпризы от «Ростелекома», выступления городских артистов – танцоров и чирлидеров – все вместе создало особую атмосферу праздника. В течение двух дней, 22 и 23 марта, пока Кубок гостил в челябинском салоне «Ростелекома», сотни южноуральцев сделали памятные фото с трофеем.Визит трофея на Урал подогрел интерес местных болельщиков к играм Чемпионата КХЛ: фанаты с нетерпением ждут финала, чтобы узнать, название какой команды будет выгравировано на Кубке следующим!___________________________________ПАО «Ростелеком» — крупнейший в России провайдер цифровых услуг и решений, присутствующий во всех сегментах рынка и охватывающий миллионы домохозяйств в России.Компания занимает лидирующее положение на российском рынке услуг ШПД и платного телевидения: количество абонентов услуг ШПД превышает 13,0 млн, а платного ТВ «Ростелекома» — более 10,2 млн пользователей, из которых свыше 5,3 млн смотрит уникальный федеральный продукт «Интерактивное ТВ».Выручка группы компаний за 12 мес. 2018 г. составила 320,2 млрд руб., OIBDA достигла 100,9 млрд руб. (31,5% от выручки), чистая прибыль — 15,0 млрд руб.«Ростелеком» является безусловным лидером рынка телекоммуникационных услуг для российских органов государственной власти и корпоративных пользователей всех уровней.Компания — признанный технологический лидер в инновационных решениях в области электронного правительства, облачных вычислений, здравоохранения, образования, безопасности, жилищно-коммунальных услуг.Стабильное финансовое положение компании подтверждается кредитными рейтингами: агентства Fitch Ratings на уровне «BBB-», агентства Standard&Poor’s на уровне «BB+», а также агентства АКРА на уровне «AA(RU)».]]></text>
</doc>
