<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТОП-10 недели]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Невероятный Лазушин и дриблинг Локтионова. Моменты недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/26/433415.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#топ-10]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Открывает десятку лучших голов последней недели регулярного чемпионата Роман Любимов из «Металлурга», которому оставалось лишь поразить пустые ворота. Далее следует другой игрок уральцев Максим Матушкин, вовремя откликнувшийся на пас из-за ворот. Сумасшедший бросок Олли Палолы на арене в Пекине занял восьмое место, а екатеринбургская связка Стефан Да Коста и Анатолий Голышев обосновалась на седьмой строчке. Невероятная комбинация рижского «Динамо» в овертайме, в которой поучаствовали все полевые игроки и вратарь, получает шестое место.На пятом месте удивительный сольный проход Артема Швеца-Рогового, который завершился броском по пустым воротам Алексея Макеева. Четвертая строчка у тройки ЦСКА, которая играет до последних секунд периода – перехват, несколько передач и Андрей Светлаков поражает ворота. Хитрость Мэтта Эллисона не знает границ, в матче с «Ак Барсом» он решил с острого угла бросить в ближнюю девятку и попал! Как привести команду к первой в сезоне победе в «зеленом дерби»? Филип Ларсен прошел от своей синей линии и неотразимо бросил. Первое место у ярославской связки Андрей Локтионов – Брэндон Козун, дриблинг первого и точный бросок второго.На десятом месте серия сэйвов голкипера «Сибири» Алексея Красикова, который не дал игрокам «Авангарда» поразить свои ворота в самом начале матча. Артём Михеев из «Ак Барса» дважды пробовал переиграть в ближнем бою Юху Метсолу из «Салавата», но финн был надежен. Данис Зарипов и Василий Кошечкин достаточно времени поиграли вместе, но форвард казанцев похоже до конца не изучил все возможности голкипера. Александр Салак не играл больше месяца, но с реакцией у него всё по-прежнему в порядке, о чем свидетельствует сэйв в игре с СКА.Пятое место получает Райан Заполски из «Йокерита», в последний момент он увидел, что шайба приближается к ленточке и лежа черенком отодвинул ее на безопасное расстояние. Алексей Макеев дважды в упор бросал по воротам Ларса Юханссона, но победителем вышел швед, получивший четвертое место. Бронзу получает Хенрик Карлссон из «Барыса», успевший ловушкой остановить шайбу на добивании в игре с «Амуром». Тимур Билялов за акробатический сэйв на Джеффе Таффе зарабатывает серебро. Победителем последней недели регулярки становится Александр Лазушин с отчаянной игрой клюшкой в матче с «Барысом».]]></text>
</doc>
