<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Салават» против победной серии лидера. Превью 9 декабря]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/09/421004.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Автомобилист (Екатеринбург) – Куньлунь Ред Стар (Пекин) (начало в 15:00 мск)Лидер Востока начал домашнюю серию с непростой победы над «Амуром» (5:4 ОТ). Андрей Мартемьянов остался очень недоволен своими игроками, к «серьёзно недооценившими» соперника. Вряд ли у тренера были претензии к Найджелу Доусу – опытный легионер заработал два очка и продолжает борьбу за звание лучшего бомбардира лиги (18+29).

«Куньлунь» попал в небольшой кризис: китайский коллектив проиграл три матча подряд с разницей в одну шайбу. После игры с «Северсталью» (1:2 ОТ) главный тренер «драконов» Юсси Тапола отметил, что его команда «потерялась на пол-пути» между Москвой и Череповцом. Получил повреждение Ондржей Витасек, защитник отправился в лазарет к Марку-Андре Граньяни, Кришьянису Редлихсу и Юхану Сундстрёму. Сегодня может состояться дебют голкипера Томи Кархунена, несколько дней назад вернувшегося в хорошо знакомый клуб.

7 октября «Автомобилист» взял верх над «Куньлунем» на его территории – 5:2, общее преимущество в личных встречах за «драконами» (3-2).Трансляция: КХЛ ТВ, КХЛ ТВ HD (14:50)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхСеверсталь (Череповец) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 17:30 мск)«Северсталь» под руководством Андрея Разина выиграла два из трёх последних матчей, сумев покинуть последнюю строчку Востока. В двух играх подряд отметился голами молодой форвард Владислав Кодола, заслуживший высокую оценку тренера. Дебютировал в составе клуба Евгений Бодров, сегодня впервые после перехода может сыграть нападающий Сергей Купцов.

«Йокерит» приезжает в Череповец из Ярославля, где уверенно победил «Локомотив» (3:0). Третий шат-аут в сезоне оформил голкипер Янис Калниньш, отразивший 36 бросков.  Подопечные Лаури Марьямяки идут на третьей строчке Запада с 50 очками после 34 матчей, несмотря на отсутствие травмированных Петера Регина, Марко Анттилы и Никласа Енсена.

«Северсталь» проиграла пять последних встреч с «Йокеритом», в том числе и три матча нынешнего сезона – 2:3, 0:4, 0:4.Трансляция: КХЛ ТВ (17:20)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверхЦСКА (Москва) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 17:30 мск)ЦСКА остаётся непобедимым – команда Игоря Никитина во встрече с «Авангардом» (3:2) оформила 17-ю подряд победу. Тренер остался очень недоволен травмой Мэта Робинсона, защитник пропустит несколько дней после толчка на борт от Дэвида Деарне. Московский клуб находится на вершине таблицы, заработав 88,9% от возможного числа очков и пропустив лишь 40 голов.

«Салават» выбрался из неудачной полосы, взяв верх над «Слованом» (5:2) и рижским «Динамо» (4:2). Находится в отличной форме голкипер Юха Метсола, отражающий 94,3% бросков. Вернулись в состав его лучший бомбардир Линус Умарк (3+29) и лучший снайпер – Антон Бурдасов (14+6). Близок к юбилею Тему Хартикайнен – следующая шайба станет для финна 100-й в КХЛ.

Первая встреча ЦСКА и «Салавата» в сезоне закончилась в пользу подопечных Никитина (2:1), победный гол забил Максим Шалунов. Уфимский клуб не побеждает в Москве с февраля 2011 года.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (17:20), Матч ТВ (17:25)Оставьте свой прогноз на исход матчей дня на странице fonbet.khl.ru. Участвуйте в конкурсе прогнозов, выигрывайте фрибеты.наверх]]></text>
</doc>
