<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Неделя Звезд Хоккея]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Умные» шайбы и чипы в форме Матча Звезд КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/18/427934.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Неделя Звезд Хоккея, #Матч Звезд КХЛ, #Матч Звезд 2019, #умные шайбы]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В игровые шайбы и джерси игроков Матча Звезд КХЛ будут интегрированы специальные чипы. По периметру арены установят сенсорные датчики, которые с определенной частотой будут считывать показания с чипов. В результате будут формироваться абсолютные новые данные – болельщики смогут увидеть получаемые данные на медиакубе и в телевизионной трансляции. В мобильном приложении и на сайте КХЛ будет представлена новая индивидуальная статистика игроков, в частности, можно будет узнать, какая команда преодолела наибольшее расстояние на льду, какой игрок был самым быстрым и чей бросок был самым мощным.Обеспечит работу системы аналитическая платформа на основе искусственного интеллекта. В отличие от многих других подобных устройств она полностью автоматизирована и не требует дополнительной рабочей силы на арене. Во время игры анализируется более пяти миллионов точек данных – они формируют статистику, которую невозможно замерить в ручном режиме.Система оснащена технологической платформой, которая позволяет отслеживать игроков и шайбу в реальном времени с точностью до нескольких сантиметров. Технология Bluetooth® Low Energy, обеспечивающая работу облачной системы, позволяет иметь чипам высокую долговечность и низкое энергопотребление, поэтому они не требуют замены в течение практически всего сезона.На Мастер-шоу и Матче Звезд КХЛ данная система будет впервые протестирована Лигой. В дальнейшем технология «умных» шайб и игровой формы может быть внедрена в рамках чемпионата КХЛ, что приведет к совершенствованию системы сбора и анализа статистических данных, а тренерский штаб сможет следить в режиме реального времени за многими показателями игроков и оперативно реагировать на них. Болельщики смогут наблюдать за статистикой любимых игроков в визуально удобном интерфейсе.]]></text>
</doc>
