<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ТОП-10 недели]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Авангард (Омск)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сумасшедший хит Бодрова и финты Волка. Лучшие моменты недели и месяца]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/03/410375.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#топ-10]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Открывает парад лучших голов четвёртой недели омский «Авангард» - Кирилл Семёнов получил изящный пас от Александра Пережогина в матче со СКА и сравнял счёт. Далее - проход Павла Ткаченко из «Сибири», который позволил ему открыть счёт своим голам в КХЛ. На восьмом месте расположился Вели-Матти Савинайнен с рывком в меньшинстве на последних минутах матча с «Ак Барсом». На шестой строчке - комбинация игроков СКА, в которой Наилю Якупову осталось лишь попасть по воротам.Открывает первую пятёрку шикарный сольный проход Стефана Да Косты из «Автомобилиста». Константин Окулов из ЦСКА в матче с «Сочи» блеснул индивидуальным мастерством и поразил ворота броском с неудобной руки. Если ты забиваешь в меньшинстве, то это хорошая заявка на попадание в наш хит-парад – Александр Кадейкин из «Салавата Юлаева» легко разобрался с игроками «Трактора» и стал третьим. Второе место получает финн Тему Пулккинен, который финтами убрал Алексея Емелина, а затем поразил ворота Игоря Бобкова. Победителем же становится канадец Кёртис Волк из «Барыса», который не побоялся пойти на группу игроков рижского «Динамо», переиграл Марка-Энтони Дзанетти, а затем хитро бросил.Сразу четыре шайбы из четвёртой недели попали в топ лучших шайб сентября. Но гол Волка стал лишь четвёртым. Бронзовую награду получила шикарная передача-парашют Филипа Хольма из «Торпедо» на Дениса Паршина, который затем переиграл голкипера СКА. Вторым стал проход Максима Рыбина из «Северстали», не побоявшегося никого из игроков «Витязя». Победителем становится пас лёжа Войтека Вольски на Ииро Пакаринена в матче «Металлург» - «Трактор».На десятом месте лучших спасений недели Евгений Аликин из «Амура», продемонстрировавший желание бороться до конца и лёжа ловушкой ухитрившийся поймать бросок Пола Постмы из «Ак Барса». В своём первом матче после травмы казанец Эмиль Гарипов показал, что он в отличной форме. Чего стоит хотя бы сэйв после броска Кирилла Воронина из «Адмирала». На шестом месте Юлиус Гудачек из «Спартака», в московском дерби он показал, что с чтением игры у него всё в полном порядке – Антон Слепышев из ЦСКА уже собирался праздновать гол.Открывает первую пятёрку Хенрик Карлссон из «Барыса», Павлу Чернову из «Витязя» нужно было только попасть в ворота с пятака, но это оказалось непосильной задачей. Российские вратари «Куньлунь Ред Стар» каждую неделю попадают в наш топ, на этой неделе отметился Александр Лазушин с шикарным сэйвом ловушкой. Стефан Да Коста был в огне матче с «Северсталью». Если бы он переиграл Сергея Магарилова в первом периоде, то стал бы победителем в топе лучших голов, а так его визави получил второе место, но в другом топе. Победу одерживает Никита Серебряков из «Адмирала». Сначала он плечом отбивает бросок Артёма Лукоянова, затем успевает развернуться и забирает ловушкой шайбу после добивания Александра Бурмистрова.Но этот сэйв Серебрякова позволил стать ему лишь пятым по итогам месяца. Четвёртым стал Доминик Фурх из «Северстали», которого в ближнем бою не смог обыграть Никита Комаров из «Витязя». Бронзу получает латвиец Янис Калниньш из «Йокерита», который «обокрал» форварда СКА Андрея Кузьменко. Вторым становится Александр Самонов из «Витязя», не давший бывшему партнёру по команде Максиму Афиногенову поразить ворота. Победителем стал Марек Чилиак из «Слована» - отразить бросок от синей линии, получив болезненный удар, а затем сместится на другой угол, чтобы в падении отбить бросок клюшкой? Легко!Казанский «Ак Барс» в сентябре продемонстрировал свои навыки в силовой борьбе, забронировав три места в нашем топе. Выше всех расположился Рафаэль Батыршин (шестое место) и его хит на игроке «Барыса» Никите Михайлисе. Вообще же не самые габаритные хоккеисты были активны в силовой борьбе – Станислав Галиев, Андрей Сигарёв, Даррен Диц, Зак Бойчак. На втором месте Виктор Тихонов из СКА, который элегантно «убрал» игрока «Сочи» Дениса Мосалёва. Победителем безо всяких сомнений становится Денис Бодров из «Автомобилиста» с заявкой на хит года! Он закинул Данила Юртайкина из «Локомотива» на свою скамейку, более того, этим суперхитом начав голевую атаку своей команды.]]></text>
</doc>
