<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Классика»]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Классика, ставшая историей. Как проходили матчи КХЛ под открытом небом]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/19/422528.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#классика, #СКА, #ЦСКА]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Москва. Красная площадь. 10 января 2009 годаМатч Звезд КХЛ на Красной площади. Фото: Владимир БеззубовПервый в истории КХЛ Матч звезд должен был стать не просто встречей лучших хоккеистов, а стать яркой витриной недавно созданной лиги, грандиозным и запоминающемся событием. Сейчас, по прошествии почти десяти лет тот матч вспоминается с особой теплотой. На главной площади страны, с завораживающими видами стен Кремля, собора Василия Блаженного и ГУМа команды Алексея Яшина и Яромира Ягра устроили настоящий хоккейный спектакль. Тот матч на 20-градусном морозе запомнился жёсткой борьбой и неуступчивостью соперников. Порой складывалось впечатление, что три тысячи зрителей на трибунах наблюдают не за выставочной игрой, а за матчем Кубка Гагарина. Проиграв первый период со счётом 1:3 сборная российских звёзд, сначала догнала соперника, а за пять минут до конца вышла вперёд. Но две шайбы команды Ягра в концовке склонили чашу весов в свою пользу.Хельсинки. Парк Кайсаниеми. 2 декабря 2017 годаМатч под открытым небом в Хельсинки. Фото: Андрей ГоловановПолноценного матча под открытым небом в КХЛ пришлось ждать без малого девять лет. В парке Кайсаниеми в столице Финляндии сошлись «Йокерит» и СКА. В 2017-м сошлись сразу несколько круглых дат: юбилейный, 10-й сезон КХЛ, 50-летие «Йокерита» и вековой юбилей независимости Финляндии. На сей раз с погодой повезло: три градуса тепла, отсутствие осадков – не удивительно, что на стадионе собрался аншлаг. 17645 зрителей и по сей день является рекордом посещаемости матчей КХЛ. Однако встреча СКА и ЦСКА в Санкт-Петербурге перекроет это достижение почти в четыре раза!А матч годичной давности получился очень зрелищным и богатым на заброшенные шайбы. Героем встречи стал форвард СКА Илья Ковальчук, набравший 3 (1+2) очка и принесший питерцам победу. Однако к концу третьего периода, когда СКА вёл в счёте 4:2, хозяева льда сквитали одну шайбу и устроили драматичную концовку, в которой всё же уступили.Рига. Пурвциемс. 19 января 2018 годаПервый в истории КХЛ матч при естественном освещении. Фото: Роман КокшаровПервый в истории регулярных чемпионатов КХЛ матч на открытом воздухе получился столь успешным, что рижскому «Динамо» стоило постараться, чтобы превзойти это достижение. Однако латвийский клуб сделал свою фишку на камерности: матч проходил в спальном районе Риги Пурвциемс во дворе обычной школы. Эта встреча стала первой в истории КХЛ при естественном освещении – она проходила в час дня по местному времени.Вокруг площадки для массового катания были возведены временные трибуны, которые оказались заполнены до отказа. Матч посетило десять с половиной тысяч зрителей, которые стали свидетелями драматичной развязки. Хозяева льда вели по ходу встречи 2:0, однако в самом конце упустили победу и проиграли 2:3. Красноярск. Стадион «Центральный». 17 февраля 2012 годаЗимняя классика в Красноярске. Фото: Владимир БеззубовИ всё же первым матчем регулярного чемпионата, прошедшем на футбольном стадионе в новейшей истории российского хоккея, стала встреча красноярского «Сокола» и ярославского «Локомотива» в рамках ВХЛ. Студёным февральским вечером хоккеистам предстояло сыграть на трескучем 20-градусном морозе. Экстрима матчу придавал тот факт, что красноярский стадион «Центральный» располагается на полуострове и продувается всеми ветрами с широкого Енисея. Но этот факт нисколько не отпугнул зрителей, которых на трибунах футбольного стадиона собралось более 16 тысяч. Любопытно, что как и во всех остальных матчах на открытой арене хозяева потерпели поражение. Однако, в отличие от остальных встреч, они не упустили победу, ведя по ходу встречи, а, напротив, устроили в концовке погоню. «Сокол» после двух периодов проигрывал 0:3, но в заключительной 20-минутке сумел забросить две шайбы и едва не перевёл игру в овертайм. И всё же «Локомотив», возглавляемый отцом нынешнего главного тренера сборной России Ильи Воробьёва Петром, добился победы.Москва. Стадион «Лужники». 5 марта 1957 годаМатч чемпионата мира по хоккею-1957 СССР - ШвецияИнтересно, что до прошлой недели, когда на «Газпром Арене» в Санкт-Петербурге при 70 тысячах зрителей сыграли сборные России и Финляндии, рекорд посещаемости отечественного хоккея принадлежал матчу, прошедшему аж в 1957-м году. Чемпионат мира-1957 принимала Москва, где за год до этого был построен монументальный спортивный комплекс «Лужники». И организаторы турнира не спешили загонять хоккей под крышу только-только возведённого Дворца спорта.Встреча сборных СССР и Швеции прошла в чаше Большой спортивной арены «Лужников». Причём, хоккейная площадка располагалась не в центре стадиона, а рядом с виражом. В противном случае многим зрителям было бы просто не видно шайбу с верхотуры 100-тысячной арены. Тот матч посетило 55 тысяч зрителей, что на долгое время стало рекордом чемпионатов мира по хоккею. Но болельщиков ждало разочарование: в заключительном матче турнира советской сборной была нужна только победа над шведами. Однако хозяева сыграли вничью 4:4 и стали серебряными призёрами, а чемпионом мира стала команда «Тре Крунур». Озеро Байкал. 28 марта 2014 годаПожалуй, это самый экзотический и экстремальный матч в истории отечественного хоккея. Пусть он и носил выставочный характер, но для участников сборной звёзд хоккея и команды «Хоккейная пресса» игра на льду озера Байкал останется в памяти навсегда. Одним из участников той встречи стал известный спортивный комментатор Денис Казанский, который проведёт репортаж с матча СКА – ЦСКА на «Газпром Арене» в Санкт-Петербурге 22 декабря. ]]></text>
</doc>
