<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[16-я победа «Автомобилиста» и подвиг Коновалова. Обзор матчей дня]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/10/411644.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #ХК СКА, #Локомотив, #ЦСКА, #Динамо М, #Металлург, #Автомобилист, #Йокерит, #Витязь]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Металлург (Магнитогорск) – Автомобилист (Екатеринбург) 1 – 4 (0:1 0:2 1:1)Матч между «Металлургом» и «Автомобилистом» был примечательным сразу по ряду причин. Во-первых, эта игра стала 1000-й в чемпионатах России для капитана магнитогорцев Сергея Мозякина, и у его команды был хороший шанс прервать их 15-матчевую победную серию со старта сезона. К тому же опытный форвард Денис Платонов проводил свою 800-ю игру за «Магнитку». Хозяева в последние игровые дни серьёзно прибавили, одержав шесть побед подряд.Фотолента: 10.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Металлург» (Магнитогорск) - «Автомобилист» (Екатеринбург)В воротах встречу начал молодой Артём Загидулин, но уже на 23-й минуте его сменил Василий Кошечкин. К тому моменту гости уже вели со счётом 3:0 после голов Георгия Белоусова, Найджела Доуса и Степана Хрипунова. При этом «Магнитка» не собиралась сдаваться, а только усилила давления на ворота Якуба Коваржа. Гости увеличили преимущество в счёте, но Коваржу было не суждено сыграть «на ноль» - Виктор Антипин в большинстве скрасил грустный праздник «Металлурга».наверхЙокерит (Хельсинки) – Витязь (Московская область) 4 – 1 (0:0 1:1 3:0)Финский клуб подошёл к матчу в ранге третьей команды Западной конференции с 22 очками. Вернулся в состав «Йокерита» защитник Виктор Лёв, отбывший дисквалификацию. «Витязь» продолжал выездную серию, в которой одержал победы над «Спартаком» (3:2 ОТ) и «Сочи» (3:2 Б). Вновь не попал в заявку подмосковной команды нападающий Марек Хривик.Первый период прошёл без голов, хозяева имели преимущество и в два раза чаще бросали в створ соперников. На 24-й минуте навал «Йокерита» завершился успешным добиванием Ессе Йоэнсуу. «Витязь» ответил быстро: Денис Кокарев реализовал выход «1 в 0» после шикарной передачи Никиты Комарова. На старте третьего периода финский клуб вновь вышел вперёд: Брайан О’Нилл оказался расторопнее других после отскока шайбы. Точку во встрече поставили голы Джона Нормана и Мики Ниеми – 4:1. «Йокерит» второй раз в сезоне обыгрывает «Витязь».наверхЦСКА (Москва) – ХК Динамо М (Москва) 5 – 1 (1:0 1:1 3:0)Первое московское дерби между ЦСКА и «Динамо» состоялась на «ЦСКА Арене», где совсем недавно хозяевами были динамовцы. Владимир Крикунов впервые доверил место в стартовом составе Александру Ерёменко, чьим последним матчем была встреча с магнитогорским «Металлургом» (5:6 ОТ). Почти две недели неизменно первым у бело-голубых был Иван Бочаров.Фотолента: 10.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - «Динамо» (Москва)Матч прошёл при заметном преимуществе хозяев льда, которые постепенно развивали своё преимущество. В первом периоде отличился капитан Сергей Андронов, а спустя примерно 20 минут Кирилл Капризов продлил свою результативную серию до пяти матчей. Но «Динамо» ответило – Виталий Меньшиков в большинстве вышел из штрафного бокса и поразил ворота Ильи Сорокина. Но это было временным всплеском, в середине третьего периода за 90 секунд армейцы трижды поразили ворота Ерёменко и отправили того отдыхать. ЦСКА одержал 10-ю победу подряд.наверхСКА (Санкт-Петербург) – Локомотив (Ярославль) 0 – 1 OT (0:0 0:0 0:0 0:1)Команда Ильи Воробьёва приехала в Санкт-Петербург с победной серией из трёх матчей. Вернулся в состав СКА форвард Андрей Кузьменко, вновь оказался вне заявки один из лучших снайперов «армейцев» Николай Прохоркин. «Локомотив» отправился на выездную серию после выигранных встреч с «Торпедо» (4:3 Б) и «Ак Барсом» (2:1). Место в воротах «Локомотива» вновь занял 20-летний Илья Коновалов, после травмы Александра Салака ставший основным голкипером.ФОТОЛЕНТА. 10.10.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. СКА (Санкт-Петербург) - «Локомотив» (Ярославль)Первый период прошёл в равной борьбе: соперники бросили в створ ворот по 11 раз, изредка создавая опасные моменты. Во второй 20-минутке «армейский» коллектив нарастил давление, но не сумел пробить Коновалова. Приходилось вступать в игру и Магнусу Хелльбергу, записавшему в актив несколько ярких сейвов. Борьба проходила чисто: за 40 минут ни один из игроков не угодил на скамейку штрафников. В обоюдоострых атаках встреча добралась до овертайма, где Андрей Локтионов реализовал выход «1 в 0», принёс «Локомотиву» победу и продлил свою результативную серию до пяти матчей подряд. Коновалов впервые сыграл «на ноль» в КХЛ, отразив 38 бросков. СКА впервые в сезоне ушёл со льда без заброшенных шайб. наверх]]></text>
</doc>
