<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ЧМ-2019: Латвия теряет шансы на плей-офф, французы вылетели из элиты]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/20/452099.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#ЧМ-2019, #сборная Дании, #сборная Канады, #сборная Италии, #сборная Австрии, #сборная Франции, #сборная Великобритании, #сборная Швеции, #сборная Латвии]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[За два дня до окончания группового этапа сборная Латвии сохраняла теоретические шансы на выход в плей-офф. Всё, что нужно команде Боба Хартли – это победа над шведами, лучше с разницей в две шайбы, а также осечки шведов и швейцарцев в следующих матчах. Задача на первый из двух оставшихся матчей была ясна, нужно обыгрывать шведов, сохраняющих теоретические шансы на первое место в группе. Одним из главных арбитров встречи был представитель КХЛ Евгений Ромасько.Ожидаемо шведы владели преимущество и дважды вели в счёте, но оба раза Робертс Букартс выравнивал положение дел. Причем вторая его шайба получилась курьезной – игроки шведской сборной сами завезли ее в свои ворота во время серии рикошетов на пятачке. Вскоре латвийцы повели в счете, но шведы быстро вышли вновь вперед, тем не менее Робертс Букартс вновь отличился, оформив в хет-трик. Латвийцам была нужна победа в основное время, они сняли вратаря и пропустили в пустые ворота. Латвия теряет шансы на выход в плей-офф, а шведы во вторник сыграют со сборной России за первое место в группе.Швеция – Латвия – 5:4 (1:0, 1:1, 3:3)Голы: 1:0 Петтерссон (Ландеског, Линдхольм, 10:15, бол), 1:1 Роб. Букартс (Рих. Букартс, Фрейбергс, 29:35, бол), 2:1 Адр. Кемпе (Нюландер, Клингберг, 33:38), 2:2 Роб. Букартс (41:11, бол), 2:3 Якс (Роб. Букартс, Дарзиньш, 43:42), 3:3 Ландер (Адр. Кемпе, 49:00), 4:3 Хорнквист (Нюландер, Веннберг, 50:09), 4:4 Роб. Букартс (Индрашис, Сотниекс, 56:36), 5:4 Расмуссен (59:26, п.в.)Вратари: Лундквист 25/29 – Гудлевскис 30/34, МерзликинВ очном противостоянии сборные Австрии и Италии выявляли кому из них оставаться в элите мирового хоккея, а кому отправляться в низший дивизион. Оба соперника не набрали ни одного очка на чемпионате мира-2019 и любая победа гарантировала бы одному из них прописку в высшем свете. Начиная с 2008-го года итальянцы ни разу не задерживались в элите больше, чем на один чемпионат мира. Австрийцы же остались в топ-дивизионе после повышения в 2018 году. В новом тысячелетии Австрия и Италия не встречались в финальных раундах крупных турниров ни разу. В 2016-м году на чемпионате мира во втором по силе дивизионе австрийцы одолели итальянцев 4:2, а в квалификации к Олимпиаде в Сочи – 3:2.На экваторе первого периода сборная Италии впервые на нынешнем турнире открыла счёт. Однако ещё до перерыва австрийцы вышли вперёд. Но во втором периоде итальянцы совершили настоящий подвиг, забросив за 20 минут столько же шайб, сколько за весь турнир до этого. Последний раз они трижды отличались в течение одного матча ЧМ в 2012-м году. В самом начале третьего периода Михаэль Раффль сравнял счёт, но за оставшиеся до конца основного времени 18 минут команды отличиться не смогли.Впервые в группе В на этом чемпионате мира был сыгран овертайм, который затем перетёк в серию буллитов. Соперники затратили на неё по семь попыток, в ходе которых итальянцы оказались сильнее.Австрия – Италия 3:4 Б (2:1, 0:2, 1:0, 0:0, 0:1)Голы: 0:1 Бардаро (Тривеллато, 09:59), 1:1 Ганаль (Унтервегер, 11:25), 2:1 М. Раффль (Хофер, Унтервегер, 16:08), 2:2 Костнер (Мичели, 34:35), 2:3 Роза (38:57), 3:3 М. Раффль (Хофер, 41:45), 3:4 Макмонагл (победный буллит, 65:00).Вратари: Кикерт 20/23 – Бернанрд 38/41Турнирная таблицаВремя решающих матчей на чемпионате мира началось, сборным Франции и Великобритании предстояло сыграть в «матче жизни» за право остаться в элите мировых первенств. Британцы вышли в элиту впервые за 25 лет, а французы выступают в высшем эшелоне двенадцать сезонов подряд. Во втором периоде французы забросили три шайбы, казалось бы, сняв все вопросы, но еще до перерыва британцы отыграли две шайбы. В заключительной трети Роберт Фармер сравнял счет, а в овертайме Бэн Дэвис вырвал для британцев победу и место в элите на следующий сезон.Франция – Великобритания – 3:4 ОТ (0:0, 3:2, 0:1, 0:1)Голы: 1:0 Реш (Манавян, Бозон, 23:36), 2:0 Трейе (Чакиашвили, Тексье, 27:31, бол), 3:0 Реш (Клэро, 27:37), 3:1 Дауд (О’Коннор, 34:59), 3:2 Хэммонд (О’Коннор, Д. Филлипс, 38:04), 3:3 Фармер (Д. Филлипс, О’Коннор, 45:16), 3:4 Дэвис (Дж. Филлипс, 62:03)Вратари: Арди 26/30 – Боунс 33/36Сборная Дании ещё несколько дней назад обеспечила себе участие в топ-дивизионе чемпионата мира на следующий год, а команда Канады продолжает борьбу за лидерство в группе А. Семи с половиной минут хватило канадцам, чтобы забросить три шайбы ещё в первом периоде. Стартовая 20-минутка продлилась аномально долго: 47 минут грязного времени. Судьи дважды отправлялись на видеопросмотр эпизода, а в одном из моментов после силового приёма защитника «Йокерита» Оливера Лауридсена было повреждено защитное стекло.В двух следующих периодах канадцы перешли на энергосберегающий режим, но даже в нём выглядели гораздо сильнее датчан. Сэм Рейнхарт оформил дубль и позволил родоначальникам хоккея одержать разгромную победу. Дания – Канада 0:5 (0:3, 0:1, 0:1)Голы: 0:1 Дюбуа (Маршессо, Стоун, 01:00), 0:2 Макканн (Террис, 06:06), 0:3 Маршессо (Северсон, Стоун, 08:23), 0:4 Рейнхарт (бол., 33:53), 0:5 Рейнхарт (Майерс, Сирелли, 44:34).Вратари: Харт 20/20, Блэквуд 4/4 – Галбрайт 29/34Турнирная таблица]]></text>
</doc>
