<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Бобков, Баранцев, Хартикайнен, Алтыбармакян – лучшие игроки первого раунда]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/11/435047.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #лучшие игроки первого раунда, #Игорь Бобков, #Денис Баранцев, #Тему Хартикайнен, #Андрей Алтыбармакян]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[– лучшим вратарём признан Игорь Бобков («Авангард»), одержавший четыре победы в серии с «Ак Барсом», в том числе одну – на ноль. Голкипер омского клуба отразил 94,17% броска при коэффициенте надёжности 1.50.– лучшим защитником признан Денис Баранцев («Торпедо»), в 7 матчах серии против «Барыса» набравший 4 (2+2) очка. Защитник нижегородского клуба не завершил ни один из матчей серии с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+5). В третьем поединке защитник «Торпедо» оформил дубль. Также на его счету 25 бросков по воротам, 19 силовых приёмов и 7 блокированных бросков.– лучшим нападающим признан Тему Хартикайнен («Салават Юлаев»), в 6 матчах серии против «Металлурга» набравший 10 (5+5) очков. Нападающий уфимского клуба не завершил ни одного из матчей серии с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+7). Финский нападающий «Салавата Юлаева» набирал очки в пяти из шести матчей, отметившись дублем в шестом, решающем поединке. В третьем его гол стал победным. На данный момент Хартикайнен возглавляет список лучших бомбардиров плей-офф. На счету нападающего 29 бросков по воротам, 7 силовых приемов и 6 блокированных бросков.– лучшим новичком признан нападающий Андрей Алтыбармакян (ХК «Сочи»), в 5 матчах серии с «Локомотивом» набравший 3 (2+1) очка. Нападающий сочинского клуба не завершил ни одного из матчей серии с отрицательным показателем полезности при общем показателе (+2). Во втором поединке 20-летний нападающий оформил дубль (одна из шайб стала победной). На счету Алтыбармакяна 8 силовых приёмов, в среднем он проводил на льду 12 минут 23 секунды.]]></text>
</doc>
