<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Winter Ice Break]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Чегорский]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Winter Ice Break: пять главных фишек матча на открытом воздухе]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/16/432059.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Динамо Рига, #Динамо Минск]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В прошлом году эти же команды встречались в рамках Winter Ice Break на той же самой площадке. Но вряд ли эти игры можно назвать похожими, как две капли воды. Причём, не только с точки зрения результата (год назад победу праздновал белорусский клуб), но касательно и технических новинок, и ещё лучшей развлекательной программы для болельщиков.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Матч на открытом льду. «Динамо» (Рига) - «Динамо» (Минск). Фото: Юрий КузьминПожалуй, главная отличительная черта нынешнего матча – время его проведения. В прошлом году команды играли в днём при естественном освещении, а сейчас вечером. С одной стороны – это смотрелось красивее в плане картинки, появились дополнительные возможности для визуальных эффектов в предматчевом шоу. С другой – необходимо было установить две гигантские осветительные мачты с десятками прожекторов. В итоге шайбу было отлично видно в любой точке площадки, причём как хоккеистам, так и болельщикам.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Матч на открытом льду. «Динамо» (Рига) - «Динамо» (Минск). Мэтью Майоне. Фото: Юрий КузьминВыступление защитника рижского «Динамо» Мэтью Майоне стало настоящей сенсацией Матча Звезд КХЛ 2019. И когда в многочисленных интервью канадский хоккеист заявлял, что подумывает о начале музыкальной карьеры, он не шутил. Во время одной из пауз во втором периоде зрителей разогрели записью выступления Майоне в Казани, а в перерыве на лёд вышла группа Laime Pilniga, с которой недавно Мэтью записал полноценный сингл. И на этом канадец не остановился – вместе с музыкантами группы он участвует в отборочном конкурсе на Евровидение от Латвии. И они уже дошли до финала!О продуманности Winter Ice Break-2019 до мельчайших деталей мы подробно рассказывали здесь, но огромный, отапливаемый шатёр уж очень пришёлся болельщикам по вкусу. Причём, как в прямом, так и в переносном смысле, ведь там любому зрителю абсолютно бесплатно подавали плошку огнедышащего супа. Полевой кухни отведали тысячи любителей хоккея.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Матч на открытом льду. «Динамо» (Рига) - «Динамо» (Минск). Евгений Ковыршин, Микелис Редлихс. Фото: Юрий КузьминНо не стоит забывать о том, что Winter Ice Break – это не выставочный матч и одно большое шоу. Здесь решались важнейшие турнирные задачи и рижскому «Динамо», бьющемуся за плей-офф, было необходимо побеждать. Пусть в итоге хозяева льда и положили в копилку два очка, приблизиться к зоне плей-офф так и не смогли – ХК «Сочи» в параллельном матче одолел московское «Динамо». Вратарь рижан Тимур Билялов немало расстроился, когда узнал от журналистов об исходе встречи ближайших конкурентов. «Сочинцы выиграли? Что ж, это очень печально… Но у нас больше нет никакого выбора – надо выигрывать во всех оставшихся матчах», - резюмировал голкипер. Winter Ice Break и не мог окончательно ответить на вопрос об участниках плей-офф от Западной конференции, но интригу в борьбе за кубковую восьмёрку обострил до предела.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Матч на открытом льду. «Динамо» (Рига) - «Динамо» (Минск). Фото: Юрий КузьминВ этом году была увеличена вместимость трибун, а вместе с ней увеличилась и посещаемость - матч посетило 11 137 зрителей, которые заняли все до единого стоячие места на арене. Однако множество болельщиков следило за игрой неподалёку – у гигантского экрана, расположенного в нескольких десятках метров от катка. Но, кажется, построй временную арену на 20 тысяч зрителей, всех желающих она бы вместить не смогла. Как заметил мэр Риги Нил Ушаков: «Хоккей в нашем городе – больше, чем просто спортивная игра. Это стиль жизни».]]></text>
</doc>
