<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Онлайн-альбом]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор соцсетей: австрийская нотка в КХЛ, исторический пруд «Спартака»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/27/413882.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор соцсетей, #Андрей Миронов, #Торпедо, #Иван Бочаров, #Артём Пеньковский, #Эмиль Галимов, #Егор Коршков, #Ильдар Шиксатдаров]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Хоккеисты «Торпедо» посетили онкологическое отделение одной из детских больниц Нижнего Новгорода. Маленькие пациенты с искренней радостью отнеслись к визиту игроков, но главным героем стал талисман клуба.Защитник «Северстали» Артурс Кулда вместе с инспектором ГИБДД посетил школу в Череповце. Игрок рассказал детям об особенностях дорожного движения в разных странах и призвал детей соблюдать правила.В хоккейном клубе «Сочи» играют люди, обладающие недюжинными знаниями и эрудицией. Хоккеисты вместе с группой болельщиков приняли участие в интеллектуальной игре «Мозгобойня».Нападающий Брэндон Боченски давно выступает в КХЛ, но не устаёт демонстрировать любовь к родному клубу. Форвард сфотографировался на фоне огромной надписи «Я люблю «Барыс»».Братиславский «Слован» перед началом KHL World Games в Вене выложил видеопревью, показав красоту формы и хоккея. Также на видео попали лучшие моменты матчей с «армейцами».Финский «Йокерит» решил провести два домашних игры в столице Эстонии – Таллине. В городе любят команду «джокеров», афиши с рекламой матчей Tallinn Hockey Weekend были развешаны буквально повсюду.«Нефтехимику» исполняется 50 лет – солидный возраст для хоккейного клуба. Отпраздновать юбилей команда решила в ретро-форме, в ней нижнекамские хоккеисты сыграют с «Ак Барсом».Голкипер «Автомобилиста» Якуб Коварж умеет не только ловко отражать броски по воротам. Вратарь во время игры с «Локомотивом» угрожающе выехал на Владислава Картаева, который рухнул без физического контакта.Серия KHL World Games приехала в Вену, где к мероприятию был прикован серьёзный интерес. Австрия – 14-я страна, в которой прошёл матч Континентальной хоккейной лиги. Хэштег на фоне европейской архитектуры – отличное зрелище.В московском дерби «Спартак» - «Динамо» состоялся один из лучших боёв месяца. Защитник «красно-белых» Михаил Григорьев не побоялся схлестнуться в драке с габаритным ветераном «Динамо» Ильёй Никулиным.Матч «Витязя» посетил прославленный чемпион Александр Легков. Гениальный лыжник провёл стартовое вбрасывание, но потом начался «форс-мажор» - поток болельщиков, желавших сфотографироваться, был неиссякаем.Патрис Кормье удачно дебютировал в «Барысе», набирая почти по очку за игру. Нападающий окончательно освоился и решился привезти в Казахстан семью вместе с маленьким ребёнком.Форвард «Локомотива» Егор Коршков на старте чемпионата получил досадную травму, надолго выбившую его из строя. Молодой хоккеист не теряет времени даром, активно раздавая автографы болельщикам.Хоккеисты московского «Динамо» Иван Бочаров и Андрей Миронов не забывают о поддержке одноклубников в других видах спорта. Вратарь и защитник посетили матч футбольного «Динамо» и «Зенита».У «Трактора» хорошие новости – Артём Пеньковский покинул госпиталь во Владивостоке, в который угодил после силового приёма Степана Захарчука. Форвард продолжит лечение в Челябинске, находясь среди семьи и друзей.Форварды Ильдар Шиксатдаров и Эмиль Галимов посетили среднюю школу в Нижнекамске. Игроки «Нефтехимика» обстоятельно отвечали на вопросы учеников, позже устроив автограф-сессию.Форвард «Металлурга» Павел Дорофеев официально «стал» взрослым – игроку исполнилось 18 лет. Партнёры поздравили молодого партнёра традиционно – неожиданным ударом сладкого торта в лицо.«Салават Юлаев» дважды в сезоне обыграл грозный СКА. Талисман клуба отпраздновал событие модной походкой. Таким же шагом двигается самый известный современный боец смешанных единоборств - Конор Макгрегор.«Спартак» играл с «Йокеритом» в Таллине, знаковом городе для москвичей. Именно здесь в 1946 году «красно-белые» провели свой второй официальный матч в истории, сыграв на замерзшем водоёме.Форвард «Северстали» Иван Захарчук отметился красивой шайбой в игре с «Трактором». Любопытным стал не сам гол, а его празднование – нападающий изобразил жест судьи, обозначающий взятие ворот.]]></text>
</doc>
