<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Побьет ли Тэйлор Бек рекорд Криса Ли? Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/15/438542.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Тэйлор Бек, #Сергей Шумаков, #Сергей Широков, #Михаил Науменков, #Евгений Медведев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 15 очков в большинстве за один Кубок ГагаринаДата: 15, 17, 19 апреля с ЦСКАКанадский нападающий «Авангарда» Тэйлор Бек вернулся в строй к первому матчу финальной серии с ЦСКА. В первой же игре Бек пополнил свой лицевой счёт еще на один результативный балл, отдав передачу. Теперь на его счету 14 очков в большинстве в этом розыгрыше Кубка Гагарина, до рекорда Лиги ему осталось ещё один раз помочь своей команде при розыгрыше лишнего. Рекорд принадлежит другому канадцу Крису Ли, который в плей-офф сезона 2016/2017 набрал 15 (1+14) очков в большинстве.Тэйлор Бек. Фото: Владимир БеззубовЦель: 302 матча за ЦСКА в КХЛДата: 15 апреля с «Авангардом»Следующий матч станет для защитника ЦСКА Михаила Науменкова 302-м в КХЛ. Он станет рекордсменом клуба по этому показателю среди защитников, в настоящий момент он делит первое место с Денисом Денисовым. За 301 матч Науменков набрал 50 (11+39) очков, а Денисов, являющийся лучшим бомбардиром-защитником клуба с Яковом Рыловым в КХЛ, – 106 (27+79).Илья Сорокин и Михаил Науменков. Фото: Владимир БеззубовЦель: 200 матчей за «Авангард» в КХЛДата: 15 апреля с ЦСКАМатч в понедельник станет юбилейным для капитана «Авангарда» Евгения Медведева. 36-летний защитник выступает за «ястребов» третий сезон и к этому моменту провел 199 матчей, в которых набрал 93 (24+69) очка. До рекорда по матчам среди защитников клуба ему далеко – Никита Пивцакин (344) регулярно обновляет это достижение. При определенных раскладах Медведев может побить бомбардирский рекорд защитников клуба, который принадлежит Денису Куляшу – 99 (43+56) очков.Евгений Медведев. Фото: Юрий КузьминЦель: 200 очков в КХЛДата: 15, 17, 19 апреля с ЦСКАНападающий омичей Сергей Шумаков приблизился сразу к двум серьёзным отметкам – 200 очков в КХЛ и 100 шайб в КХЛ. Если Шумаков наберет 200 очков (198 сейчас), то станет 114-м игроком в истории Лиги, преодолевшим этот рубеж, а со 100 шайбами (98 сейчас) – 76-м. В разбивке по клубам показатели Шумакова выглядят следующим образом: «Сибирь» (63 шайбы, 121 очко), ЦСКА (19, 44) и «Авангард» (16, 33).Сергей Шумаков. Фото: Юрий КузьминЦель: 150 шайб в КХЛДата: 15, 17, 19 апреля с ЦСКАДругой форвард клуба Сергей Широков уже давно приблизился к отметке в 150 шайб в матчах КХЛ, но в последних пяти встречах не смог отличиться. Новые попытки он предпримет в серии против родного клуба – ЦСКА. В истории Лиги только 16 игроков забрасывали больше 150 шайб. В КХЛ за девять сезонов Широков отличался за московский ЦСКА (47), петербургский СКА (36) и омский «Авангард» (66).Сергей Широков. Фото: Владимир Беззубов]]></text>
</doc>
