<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 6. СКА добывает первую победу, «Спартак» - ставит рекорд]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/03/434009.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Игорь Уланов, #Каспарс Даугавиньш, #Алексей Тертышный, #Дэвид Немировски, #Андрей Скабелка, #Игорь Шестёркин.]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Подопечные Алексея Тертышного возлагали надежды на возвращение в Челябинск: первые два матча серии с «Автомобилистом» удались не слишком хорошо (0:3, 2:4). На домашней арене у «Трактора» дела шли неплохо, до 43-й минуты хозяева лидировали благодаря дебютному голу Кристиана Томаса в Кубке Гагарина. Удержать преимущество не получилось: гости сравняли счёт усилиями Андрея Обидина, забившего свой второй гол в нынешнем плей-офф. Встреча перешла в овертайм, где победитель Восточной конференции всё-таки дожал неуступчивого соперника – решающий гол забил Вячеслав Литовченко.«Трактор» поставил себя в непростое положение, следующая неудача оставит команду за бортом плей-офф. Челябинск продолжает искать ключи к обороне «Автомобилиста» - за 180 минут чистого времени забито только три гола. Сдаваться ещё рано – впереди как минимум одна домашняя игра.Перед визитом в Москву у СКА было не самое лучшее настроение – плей-офф начался для одного из фаворитов с двух поражений от «Спартака» (0:2, 2:3). В третьей встрече «армейский» коллектив был настроен максимально серьёзно, сумев выиграть в Москве (5:2). Ключом к победе стала потрясающая по эффективности работа спецбригад команды Ильи Воробьёва – два шайбы были заброшены при игре «5 на 3», две – при игре «5 на 4». Ничуть не хуже показало себя и меньшинство, уверенно справившееся с попытками «красно-белых» реализовать численное преимущество. У соперников было достаточно шансов реализовать лишнего – игра получилась максимальной жёсткой, судьи раздали 71 штрафную минуту. Одним из украшений встречи стал бескомпромиссный бой Максима Гончарова и Ильи Каблукова. Яркая встреча «Спартака» и СКА омрачилась серьёзной травмой. Голкипер «армейцев» Игорь Шестёркин снёс нападающего соперников Каспарса Даугавиньша: латвийский хоккеист на огромной скорости влетел в борт и не сумел подняться со льда. Шестёркин получил удаление до конца матча, а Даугавиньша унесли на носилках, после чего сразу увезли в больницу. Тренер москвичей Игорь Уланов прокомментировал травму: «Нет пока информации по Даугавиньшу, его отвезли в клинику, сейчас идёт проверка. Ждём ответа. Каспарс – наш ведущий игрок, второй по результативности. Мы брали его на ведущую роль, это приличная потеря. Но тем не менее мы играли без него в первом матче, у нас ещё есть лавочка. Есть игроки, которые готовы выйти играть за команду».Несмотря на поражение в последнем матче, «Спартак» уже успел доказать, что в плей-офф не будет пассажиром. Московский коллектив упорно бьётся с двукратным обладателем Кубка Гагарина, сейчас опережая СКА в противостоянии (2-1). Болельщики «красно-белых» отвечают любимцам взаимностью: на третьем матче серии за игрой наблюдал 11 441 зритель – это новый клубный рекорд «Спартака»! Возможно, именно горячая поддержка помогла москвичам забить СКА в Москве впервые с 2017 года. На четвёртой игре болельщиков наверняка будет не меньше.«Торпедо» возвращалось домой после двух неудачных игр с «Барысом» в Астане. Особенно досадным получилось второе поражение, когда хоккеисты из Нижнего Новгорода упустили преимущество в четыре шайбы и уступили в овертайме (4:5 ОТ). Другую команду подобная неудача могла бы сломить, но подопечные Дэвида Немировски такая ситуация только раззадорила. В третьем матче «Торпедо» подобрало ключи к «Барысу» (3:1), сократив отставание в серии. Все шайбы были заброшены в неравных составах, что не удивляет – за 60 минут оппоненты на двоих заработали 52 штрафных минуты. Немировски и его коллега Андрей Скабелка на пресс-конференции в один голос отмечали, что подобный уровень дисциплины в плей-офф недопустим – в следующей игре у судей может оказаться чуть меньше работы. Встреча будет крайне важной, ведь в случае успеха «Барыса» обеспечит себе комфортное преимущество перед домашней игрой.Тренер «Спартака» Игорь Уланов после поражения от СКА: «Не стыдно! Не стыдно за команду вообще, ребята выложились сегодня полностью, играли по заданию. Очень много времени провели в меньшинстве, тем не менее был виден кулак. Ребята были командой, серия продолжается. По забитым и пропущенным — 7:7, всё ещё впереди. Прекрасно понимали, что соперники едут играть при счёте 0-2 и что будет совсем другой хоккей. Впереди будут ещё игры, как в Москве, так и в Питере. Интересная серия и для болельщиков, и для журналистов». ]]></text>
</doc>
