<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Аккредитация СМИ на финал Кубка Гагарина 2019]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/08/437801.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Кубок Гагарина 2019, #аккредитация СМИ]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[<p>
</p>
<h5>Согласно статье 24 Регламента по маркетингу и коммуникациям, пресс-служба Континентальной хоккейной Лиги объявляет о дополнительной аккредитации на решающие игры чемпионата.</h5>
<p>
</p>
<p>
     Аккредитацию на матчи финальной серии могут получить исключительно обладатели именных сезонных аккредитаций. Заявки на получение дополнительной аккредитации необходимо прислать по адресу <a href="mailto:media@khl.ru">media@khl.ru</a>. На официальном бланке издания нужно указать количество сотрудников: максимальная квота для пишущих СМИ – два корреспондента и один фотокорреспондент, для фотоагентств – два фотокорреспондента, для телевизионных компаний – три человека.
</p>
<p>
<b>Заявки принимаются до 12:00 12 апреля 2019 года. Присланные после указанного времени заявки рассматриваться не будут. </b>
</p>
<b> </b>
<p>
     Общее количество аккредитационных мест на финальную серию Кубка Гагарина строго ограничено. Приоритет при рассмотрении заявок имеют спортивные СМИ.
</p>
<p>
     Выдача аккредитационных карт состоится в дни первых матчей финальной серии при предъявлении именной сезонной аккредитации. О точном времени и месте будет сообщено дополнительно на личный почтовый ящик заявителя. Полученная аккредитация действует на протяжении всей серии.
</p>
<p>
<b>Обращаем ваше внимание, что действие сезонных аккредитаций (как именных, так и разовых) отменяется. Допуск на матчи будет осуществляться только по аккредитациям Финала Кубка Гагарина 2019.</b>
</p>]]></text>
</doc>
