<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Молодёжный чемпионат мира]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сборная России выигрывает бронзу МЧМ-2019]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/06/425699.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#МЧМ-2019]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[После обидного поражения от команды США в полуфинале турнира (1:2) уже менее, чем через сутки российским хоккеистам предстояло выйти на лёд против команды Швейцарии, главного открытия турнира. У наших соперников было еще меньше времени на восстановлении, их полуфинальный матч с финнами (1:6) закончился на несколько часов позже первого. На групповом этапе команды встречались между собой, в упорной борьбе тогда успехи добились россияне 7:4.Главные тренеры команд на удивление доверили место в воротах вновь Петру Кочеткову и Луке Холленштайну, которые играли в полуфиналах. Команда Валерия Брагина уверенно начала встречу, забросив две шайбы в первые 20 минут, причём гол Кирилла Слепца станет украшением турнира, нападающий блеснул индивидуальным мастерством. Во второй трети игры швейцарцы включились в игру и дважды смогли сократить отставание до минимума.Начало третьего периода полностью осталось за швейцарцами, которые заперли россиян в их зоне и не давали возможности нанести бросок по воротам. Первый бросок был нанесён на 7-й минуте периода, когда Кирилл Слепец оформил дубль в быстрой контратаке. Вскоре швейцары получили достаточно шансов для реализации лишнего игрока, но в итоге получили шайбу в пустые ворота от Слепца, оформившего хет-трик в этом матче. Сборная России завоёвывает бронзовые награды чемпионата мира. Россия – Швейцария – 5:2 (2:0, 1:2, 2:0)Голы: 1:0 Слепец (Ив. Морозов, Ил. Морозов, 04:25), 2:0 Шашков (Подколзин, 13:44), 2:1 Нуссбауэр (ле Культр, Сигрист, 24:54), 3:1 Костин (Денисенко, Романов, 32:53), 3:2 Брюшвелейр (Сигрист, Гросс, 35:36), 4:2 Слепец (46:33), 5:2 Слепец (Галимов, 57:59, мен, п.в.)Вратари: Кочетков 34/36 – Холленштайн 19/23По итогам турнира директорат назвал голкипера Петра Кочеткова и защитника Александра Романова лучшими в своих амплуа. Кроме этого, Романов вместе с Григорием Денисенко вошёл в символическую сборную турнира по версии представителей СМИ.Валерий Брагин, главный тренер молодёжной сборной России:- Вчера был неприятный осадок, сегодня с положительными эмоциями вышли. Говорили ребятам, что очень важно выиграть. Чемпионат мира кроме одной игры прошел очень успешно. Сложно сказать, что я чувствую. Сейчас какое-то удовлетворение, но, когда эмоции уйдут, думаю, будет осадок, могли взять что-то большое.Кто стал главным открытием чемпионата: Кирилл Слепец или Пётр Кочетков? Оба сыграли здорово. Особенно Слепец, очень здорово у нас сыграло меньшинство. Вместе с вратарем они сыграли самую важную роль.Пётр Кочетков, голкипер ХК «Сочи» и молодёжной сборной России:- Доказал самому себе, что я могу играть. Появилась уверенность в себе, а где буду играть после возвращения в клуб решат тренеры и руководство. Мы с Даней Тарасовым сыграли по две игры в группе, по два раза победили, думаю, я играл в плей-офф, потому что мне в группе выпал матч с канадцами, и решили ничего не менять. Даниил провел очень хороший турнир.После матча с США было обидно, по-хорошему американский вратарь меня переиграл, он совершил спасения, которые были нужны команде. Я играл неплохо в полуфинале, но в первом голе я неправильно прочитал ситуацию, а во втором мне немного не повезло. Бронза — это большая победа для меня, это очень важно. Спасибо моим родителям, брату, бабушке и первому тренеру. Большое спасибо всем, кто поддерживал!]]></text>
</doc>
