<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В Ярославле началась ежегодная медицинская конференция]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/22/439292.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#медицина]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Континентальная хоккейная лига стала организатором форума, на котором собрались практически все доктора клубов КХЛ, а также другие специалисты в области медицины, в том числе, из-за рубежа. Конференция продлится до 24 апреля. Представители команд КХЛ, а также спикеры из различных областей медицины обсудят самые актуальные проблемы отрасли: антидопинговое законодательство, диагностику травм, реабилитацию и восстановление спортсменов и многое другое. В качестве докладчиков выступят ведущие учёные и практикующие врачи, а также специалисты в области спортивного права. Важность таких семинаров неоднократно отмечалась всеми участниками, именно поэтому конференции проводятся на ежегодной основе по окончании чемпионата КХЛ. Сегодня после завершения рабочей программы первого дня участники семинара посетили обелиск на месте катастрофы 7 сентября 2011 года, а также памятник хоккеистам «Локомотива». - Конференция носит имя Андрея Зимина – погибшего врача команды «Локомотив», и мы не могли не отдать дань памяти коллеге и всей команде, это уже стало традицией, - отметил руководитель медицинского управления КХЛ Асхаб Гаджиев. - Если говорить о самой конференции, её научная составляющая очень актуальна. Медицина движется вперёд, поэтому главная цель нашего семинара – обобщить передовой опыт в различных областях, послушать специалистов-практиков и, конечно, обсудить насущные проблемы в рамках запланированных «круглых столов». Мы постараемся сделать так, чтобы врачи клубов КХЛ получили ответы на все имеющиеся вопросы.]]></text>
</doc>
