<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лучшие игроки]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Красоткин, Лепистё, Петерссон, Гл. Зайцев – лучшие игроки 21-й недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/07/430916.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#лучшие игроки недели, #Антон Красоткин, #Сами Лепистё, #Андре Петерссон, #Глеб Зайцев]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[- лучшим вратарём признан Антон Красоткин («Адмирал»), одержавший три победы в пяти матчах недели, в том числе две «сухие». Красоткин отразил 95,77% бросков при коэффициенте надежности 1,62. Матчи с московским «Динамо» (3:0) и «Витязем» (4:0) стали для Красоткина первыми, сыгранными «на ноль» в КХЛ. Победная серия «Адмирала» составляет четыре матча, что является рекордом клуба.- лучшим защитником признан Сами Лепистё («Йокерит»), одержавший с командой три победы в четырех матчах и набравший в них 5 (1+4) очков. Финский защитник завершил матчи недели с показателем полезности «+3», а единственная шайба была заброшена в овертайме матча с «Сибирью» (4:3 ОТ) Также на его счету четыре блокированных броска.- лучшим нападающим признан Андре Петерссон («Барыс»), одержавший с командой две победы в четырех матчах и набравший 6 (5+1) очков (наибольшее количество очков и голов среди всех игроков Лиги). В матчах с «Йокеритом» (8:2) и «Салаватом Юлаевым» (3:2 ОТ) шведский нападающий отметился дублями, забросил две победные шайбы и повторил личный снайперский рекорд за регулярный чемпионат (22 шайбы). Петерссон завершил неделю с показателем полезности «+4».- лучшим новичком признан Глеб Зайцев («Адмирал»), одержавший с командой четыре победы в пяти матчах и набравший 4 (1+3) очка с показателем полезности «+2». 19-летний форвард в среднем проводил на льду 10 минут и 39 секунд, нанёс пять бросков и заработал одно удаление для своей команды.]]></text>
</doc>
