<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сергей Зубов: «Проиграли в первом раунде. О каком успехе речь?»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/14/435500.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Сергей Зубов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[ХК «Сочи» стал участником плей-офф в последний день регулярного чемпионата. Более того, ударная концовка, а также неудачи конкурентов, прежде всего, «Спартака», позволили южанам не просто попасть в восьмёрку, но и занять шестое место, которое дало им в соперники «Локомотив».Два стартовых гостевых поражения в серии не сломили ХК «Сочи», команда Сергея Зубова ответила не менее впечатляюще, выиграв дважды на родном льду, сравняв счёт и впервые в своей истории одержав две кубковые победы подряд. Однако в дальнейшем ярославцы действовали предельно собрано, выиграли дважды и прошли в следующий раунд. Тем не менее, выступление сочинцев в этом сезоне стоит признать успешным – команда показала лучший результат за всё время участия в КХЛ.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Локомотив» (Ярославль) - ХК «Сочи» (Сочи). Сергей Зубов. Фото: Ярослав Неелов– Сергей Александрович, стабильной игры у команды по ходу сезона не получилось. С чем, прежде всего, вы это связываете?– Смотря, с какой стороны посмотреть. Мы неплохо выступили против прямых конкурентов за место в плей-офф. Да, были определённые проблемы с лидерами. Наверное, это связано с обновлённым составом. Ребятам потребовалось время на то, чтобы привыкнуть к нашей системе, к нашим требованиям, поэтому были сбои. Но в то же время нам удалось взять два очка и в матчах с ЦСКА, и у того же «Локомотива».– Можно ли говорить о том, что по итогам регулярки ХК «Сочи» занял свое место в соответствии с составом и возможностями?– Да, можно.– Были ли игроки, на которых вы рассчитывали, как на лидеров, но по ходу чемпионата пришлось пересмотреть свои ожидания?– Были ребята, на которых мы рассчитывали, как на лидеров и на льду, и в раздевалке. Но многие регулярно выбывали из-за травм. По ходу этого сезона мы потеряли намного больше игроков, чем в прошлом году. Может быть, и в этом кроется причина нестабильных выступлений.– А есть те, кто вас приятно удивил?– Эрик О'Делл, Роберт Росен – на этих парней мы надеялись в ключевых ситуациях. И они стабильно приносили команде очки, забивали важные голы. И это несмотря на то, что у связки легионеров постоянно менялся партнёр. Испробовали несколько сочетаний, и всё равно звено оставалось эффективным. Если говорить об остальных – есть ребята, которым нужно добавлять, у них большой потенциал. Но им нужно будет покопаться в себе и понять: шансы мы даём, надо просто идти и брать их. Роберт Росен. Фото: Артур Лебедев– В регулярном чемпионате у ХК «Сочи» неважно шли дела в неравных составах. Если в большинстве средний по лиге показатель, то в меньшинстве - всего 78%. В плей-офф этот процент оказался ещё ниже. Чем это можно объяснить?– Наверное, желанием жертвовать собой. Мы не смогли добиться от ребят понимания того, что меньшинство – не только самопожертвование, но и коллективные действия. Выходя в меньшинстве, все обязаны принимать шайбу на себя. Но наши защитники делали больше работы, чем нападающие. Такого быть не должно. Ловить шайбу на себя в меньшинстве - такой же приём, как обводка, бросок, единоборство…– Может, нападающие в меньшинстве были больше нацелены на атаку, если команде удалось забить 11 голов при игре в этом компоненте?– Наверное, да, так оно и вышло (улыбается).Сложились воедино и везение, и желание ребят идти дальше. Они подхватили наш призыв, приняли вызов. Конечно, помогла и поддержка болельщиков. Мы просто не могли при них сыграть по-другому.– Ожидали, что подписание Роберта Росена окажется стопроцентным попаданием? Швед стал лучшим бомбардиром в свой первый сезон в КХЛ.– Мы смотрели, анализировали его игру задолго до подписания контракта, поэтому не удивлены тому, как Роберт себя показал. Он не только лучший бомбардир команды, но и лидер практически по всем показателям, он - номер один в команде. И, кстати, по блокированным броскам тоже. Мы получили то, что ожидали.– В то же время по ходу сезона пришлось расстаться с Йоанном Овитю. Что не получилось у француза?– Не прижился. Больше нечего добавить.– Оцените игру вратарской бригады. У команды не было железного первого номера – Константин Барулин и Дмитрий Шикин играли поровну. Так и планировалось?– В этом и прелесть. У нас есть возможность и мотивировать ребят, (что они сами прекрасно понимали), и варьировать состав. Так что выбирали оптимальный вариант. В том числе и в плей-офф.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ХК «Сочи» (Сочи) - «Локомотив» (Ярославль). Фото: Артур Лебедев– Ваша команда часто неважно начинала матчи, но по игре в третьем периоде – одна из лучших в лиге. Почему ХК «Сочи» очень много матчей решил именно в концовке?– Соперник успокаивался, и мы этим пользовались (улыбается). Конечно, статистика – хорошая вещь, она о многом говорит, но игра на игру не приходится. Иногда ты выходишь собранным, но вдруг получаешь быструю шайбу после рикошета или отскока… Никаких тенденций нет. Были принципиальные матчи, в которых мы действительно добавляли в третьих периодах и вытаскивали их за счёт характера. Ребята вытягивали из себя последнее. Если честно, мы этому рады. Никогда не сдаваться и играть до конца – хорошая черта.– До последнего не было понятно, попадёт «Сочи» в плей-офф или нет. Как эта ситуация влияла на команду? Судя по итоговому результату, наоборот заставила сплотиться?– Скажу честно: мы не сомневались в том, что попадём в плей-офф. На это и настраивали ребят, весь сезон шли к такому результату. Было не до конца понятно, с какого места начнем – это да.– Вы только в последний день узнали своего соперника по плей-офф. Какова была реакция, учитывая то, что в регулярке вы выиграли два из четырех матчей у «Локомотива»?– Не было ни радости, ни разочарования. Плей-офф – это плей-офф, тут ты не выбираешь соперника. Есть небольшой отрезок времени, за который нужно подготовиться к определённой команде, к её стилю, забыть всё то, что было в регулярном чемпионате, он уже в прошлом. А дальше начинается бой.– Чего не хватило Сочи в первых матчах серии?– В дебютной игре, которая завершилась в овертайме, нам в какой-то степени не повезло. Упустили несколько системных моментов, не учли активную игру защитников «Локомотива». Это относится, пожалуй, ко всей серии. Чувствовалось, что мы не до конца смогли нейтрализовать нескольких ключевых игроков соперника. Во втором матче не хватило эмоций после обидного овертайма. Кроме того, ждали более уверенной игры наших защитников во вторых периодах.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. ХК «Сочи» (Сочи) - «Локомотив» (Ярославль). Фото: Артур Лебедев– Тем не менее, после двух домашних игр счёт стал равным, хотя многие считали, что исход серии предрешен, и она закончится в четырех матчах. Как вам удалось поднять команду на подвиг?– Ответ на этот вопрос вытекает из предыдущего. Мы попытались разобрать и исправить все ошибки, допущенные в Ярославле. Плюс - повезло в третьей игре, когда забили в овертайме, воспользовавшись ближней скамейкой. Сложились воедино и везение, и желание ребят идти дальше. Они подхватили наш призыв, приняли вызов. Конечно, помогла и поддержка болельщиков. Мы просто не могли при них сыграть по-другому.– Может быть, вы давали команде почитать прессу с неблагоприятными прогнозами?– Никто не верил в нас, многие предрекали счёт 0-4, но мы постарались воспротивиться этому.Были ребята, на которых мы рассчитывали, как на лидеров и на льду, и в раздевалке. Но многие регулярно выбывали из-за травм. По ходу этого сезона мы потеряли намного больше игроков, чем в прошлом году. Может быть, и в этом кроется причина нестабильных выступлений.– Был шанс вернуть серию в Ярославль? В чём он состоял, и почему не удалось его использовать?– Шанс есть всегда. Мы забили второй гол в большинстве в шестом поединке, создали несколько моментов и, вроде бы, вернулись в игру… Но - досадная ошибка на пересменке, и потом этот отскок, который привел к четвёртому голу. Где-то это всё нас подломило. Попытались изменить ход встречи, но, видимо, не хватило сил.– Какой матч серии считаете решающим, ключевым? Может быть, какой-то момент?– Думаю, это овертайм третьего матча, в котором мы вырвали победу. Он повернул ход серии, мы воспользовались шансом и вытащили следующую игру.Сергей Зубов. Фото: Владимир Беззубов– В целом какую оценку можно дать этому сезону? С одной стороны, есть достойное выступление в плей-офф, с другой – не очень стабильная регулярка?– Мы проиграли в первом раунде, об успехе вряд ли можно говорить. По поводу регулярки – была задача попасть в плей-офф, мы её выполнили. Как мы это сделали, была ли стабильность или нет, главное – результат, а результат - шестое место. Да, нужно многое улучшать, есть, над чем работать, и мы будем работать. Если говорить об оценке... По нашим возможностям, наверное, это «четвёрка». С минусом.– Какие у вас дальнейшие планы? Накануне было объявлено о том, что вы остаётесь в клубе.– Было два выходных, они закончились. Работа продолжается.– Видите ли вы сейчас контуры команды на следующий сезон?– Да, ведётся работа по некоторым ребятам, с которыми хотим продолжить отношения. Есть несколько спорных позиций, которые будем пересматривать. Но мы не можем переоценивать свои силы. В рамках возможностей клуба обязательно попытаемся усилиться.ДОСЬЕСергей Александрович ЗУБОВРодился 22 июля 1970 года в МосквеКарьера игрока: 1988-1992 гг. – ЦСКА (Москва), 1992-1995 гг. – «Нью-Йорк Рейнджерс», 1995-1996 гг. – «Питтсбург Пингвинс», 1996-2009 гг. – «Даллас Старз», 2009-2011 гг. – СКА (Санкт-Петербург).Карьера тренера: 2011-2012 гг., 2014-2016 гг. – СКА (Санкт-Петербург) (помощник главного тренера, главный тренер), 2012-2014 гг. – ЦСКА (Москва) (помощник главного тренера), 2017- н.в. – ХК «Сочи» (главный тренер)Достижения игрока: олимпийский чемпион (1992), двукратный обладатель Кубка Стэнли (1994, 1999), чемпион СССР (1989), чемпион мира среди молодёжи (1989)Достижения тренера: обладатель Кубка Гагарина (2015, помощник тренера)КХЛ благодарит пресс-службу ХК "Сочи" за помощь в организации и подготовке интервью. ]]></text>
</doc>
