<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дуэль «Спартака» и «Динамо» с новыми тренерами. Превью 22 октября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/10/22/413081.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня, #ХК Сочи, #Слован, #Спартак, #Динамо Москва, #Йокерит, #Динамо Рига, #Салават Юлаев, #Авангард, #Барыс, #Динамо Минск, #Ак Барс, #Сибирь, #Адмирал, #Амур, #Нефтехимик, #Торпедо]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 12:30 мск)«Адмирал» постарается прервать неудачную серию – девять поражений отбросили клуб на последнее место в лиге. Одна из главных проблем «моряков» - оборона, в 20 матчах пропущено 69 голов. Главный тренер Сергей Светлов отметил, что небольшой отдых поможет его команде улучшить игру.«Нефтехимик» приезжает из Китая, где взял верх над «Куньлунь Ред Стар» (4:2) и вернулся в зону плей-офф. Удачным стал переход в Нижнекамск Павла Падакина – нападающий набирает очки (3+3) пять матчей подряд.Сегодняшняя игра будет носить благотворительный характер. Команды помогут защитнику Самвелу Мнацяну, который проходит курс лечения онкологического заболевания. Подключился к акции и Владислав Третьяк, подаривший свитер для аукциона.Первая встреча соперников в сезоне завершилась победой «Адмирала» - 2:1 Б.Трансляция: КХЛ ТВ (12:20)наверхАмур (Хабаровск) – Торпедо HH (Нижний Новгород) (начало в 12:30 мск)«Амур» продолжает чередовать победы с поражениями, закончив выездную серию неудачей в Братиславе (1:2). Хабаровчане отстают от восьмой строчки Востока на десять очков, выиграв пять матчей из 18. Завоевал место в основе 23-летний вратарь Евгений Аликин, проведший 13 игр – больше, чем за два предыдущих чемпионата.Нижегородский клуб неожиданно вошёл в штопор, проиграв шесть матчей подряд, при этом пять игр завершились с разницей в одну шайбу. «Торпедо» опустилось на седьмое место, но травмированные игроки постепенно возвращаются в строй и могут усилить игру.30 сентября «Торпедо» в упорной борьбе оказалось сильнее «Амура» - 4:3, устроив зрелищный камбэк в третьем периоде.Трансляция: КХЛ ТВ HD (12:20)наверхСибирь (Новосибирск) – Ак Барс (Казань) (начало в 15:30 мск)Уверенная победа над минским «Динамо» (6:0) позволила «Сибири» подняться с последнего места в лиге. Клуб обновил собственный рекорд, забив два гола уже к 102-й секунде. Главный тренер Александр Андриевский признался, что поражение в первой игре с минчанами (1:5) «сидело занозой».«Ак Барс» завершил домашнюю серию триумфом в «Зелёном дерби» (3:1), закрепившись на третьей строчке Востока. Не попал в состав лучший снайпер Кубка Гагарина-2018 Станислав Галиев, в нынешнем сезоне забивший лишь два гола. Другой герой триумфального для Казани плей-офф Эмиль Гарипов борется с конкуренцией в лице Владислава Подъяпольского, игровое время делится между вратарями поровну.Первая игра «Сибири» и «Ак Барса» прошла месяц назад, победу казанцам (3:2) принёс гол Роба Клинкхаммера.Трансляция: КХЛ ТВ HD (15:20)наверхБарыс (Астана) – Динамо (Минск) (начало в 16:30 мск)Астанинский коллектив проиграл только одну встречу из пяти последних, закрепившись в зоне плей-офф. В игре с «Трактором» (5:4 ОТ) «Барысу» удался красивый камбэк со счёта 2:4. Семь матчей кряду не покидает лёд без очков (3+5) Даррен Диц, защитник - один из лучших бомбардиров клуба (6+12). Пока не ладится игра у вернувшегося в Казахстан Дастина Бойда, записавшего в снайперский актив только автогол соперника.Минское «Динамо» было разгромлено в Новосибирске (0:6), это поражение стало восьмым подряд. До худшего результата в истории клуба остался один шаг. Несмотря на цепь неудач и последнее место на Западе, Горди Дуайер сообщил, что не думает о возможной отставке.Минское «Динамо» последний раз побеждало в столице Казахстана 20 января 2014 года (2:1 ОТ).Трансляция: КХЛ ТВ (16:20)наверхСалават Юлаев (Уфа) – Авангард (Омск) (начало в 17:00 мск)«Салават Юлаев» не сумел завершить выезд победой в дерби, уступив «Ак Барсу» (1:3). Был заменён после третьего гола вратарь Юха Метсола, ранее не доигравший до конца лишь один матч за клуб. В концовке дерби не выдержали нервы у Антона Бурдасова, из-за чего он сегодня сидит на трибуне – форварда дисквалифицировали за бросок бутылки на лёд.«Авангард» проиграл пять из шести последних матчей, остановив погоню за лидирующим «Автомобилистом». После неудачи с «Трактором» (1:2 ОТ) наставник «ястребов» Боб Хартли заявил, что не видит серьёзных проблем в игре команды. Не самым удачным образом выступает вратарь Игорь Бобков, в октябре отражающий меньше 90% бросков.«Салават» и «Авангард» 9 октября провели довольно необычный матч (3:2). Уфимцы выиграли, несмотря на пятикратную отставание по броскам в створ – 11-64.Трансляция: Матч ТВ (16:45)наверхЙокерит (Хельсинки) – Динамо (Рига) (начало в 18:30 мск)«Йокерит» пока не может догнать лидирующих на Западе СКА и ЦСКА, хотя набирает 80,6% от возможного числа очков. Финский клуб много забивает, 67 заброшенных шайб - лучший показатель в Западной конференции. Пополнил состав команды ещё один форвард – 30-летний Макс Вярн, имеющий опыт игр за ХК «Сочи» и «Куньлунь».Рижское «Динамо» сумело выбраться из кризиса, выиграв три матча из четырёх и вернувшись в зону плей-офф. Домашнюю серию клуб завершил победами над «Спартаком» (3:2) и «Витязем» (2:1), в обеих встречах очками отметился Мэтью Майоне. Итальяно-канадский защитник – активный участник борьбы за звание лучшего бомбардира КХЛ (6+18).25 сентября «Йокерит» гостил в Риге, увезя очко – 1:2 ОТ. Дубль оформил Линус Виделль.Трансляция: КХЛ ТВ HD (18:20)наверхСпартак (Москва) – ХК Динамо М (Москва) (начало в 19:30 мск)«Спартак» выиграл первый матч с обновлённым тренерским штабом у «Слована» со счётом 4:1. Пропускал встречу с «орлами» Никита Филатов, на счету которого только один гол в чемпионате. Московский коллектив взял ровно 50% от возможного количества очков, расположившись на шестом месте Запада.Московское «Динамо» возвращается в столицу из Санкт-Петербурга, где потерпело поражение от СКА (2:3). Провёл дебютную игру в сезоне защитник Андрей Миронов, возвращение травмированных игроков станет для москвичей усилением. Чуть сбавили обороты лидеры – Вадим Шипачёв и Дмитрий Кагарлицкий за три матча заработали на двоих одну результативную передачу.«Динамо» в прошлом сезоне проиграло все четыре дерби со «Спартаком» - 0:2, 1:2 Б, 4:5, 3:4. Командами тогда руководили другие тренеры – Владимир Воробьёв и Вадим Епанчинцев. Летом соперники встретились дважды, верх вновь взяли «красно-белые» - 5:4 Б, 3:2.Трансляция: КХЛ ТВ (19:15)наверхХК Сочи (Сочи) – Слован (Братислава) (начало в 19:30 мск)«Сочи» из четырёх матчей на выезде привёз две победы, в последней игре уступив ЦСКА в буллитной серии (1:2 Б). Наставник черноморцев Сергей Зубов отметил, что во встрече с «армейцами» его подопечные «сидели в засаде». У клуба вырисовывается ударное звено Эрик О`Делл – Роберт Росен – Дмитрий Архипов, взаимопонимание форвардов отметил и тренерский штаб.Победная серия «Слована» завершилась в Москве, где удалось забить только один гол «Спартаку» (1:4). Причиной поражения Владимир Орсаг назвал недостаток упорства у своих хоккеистов. Два матча не набирает очков форвард Джефф Таффе, остающийся самым результативным игроком клуба (5+12).В первой очной встрече сезона «Сочи» уверенно разобрался со «Слованом» -4:1, Дмитрий Архипов отметился двумя (1+1) очками.наверх]]></text>
</doc>
