<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цифры и факты]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Роман Соловьёв]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[600-й матч Редлихса, 300 очков Гусева. Ожидаемые события недели]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/24/423365.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#цифры и факты, #Никита Гусев, #Александр Хохлачев, #Микелис Редлихс, #Пол Щехура, #Якуб Коварж]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Цель: 600 матчей в КХЛДата: 28 декабря с «Торпедо»34-летний латвийский нападающий готовится к серьёзному юбилею – 600 матчей КХЛ. До этой отметки ему осталось провести всего два матча, и они состоятся до Нового года. Редлихс станет 22-м игроком КХЛ, проведшим 600 и более встреч, а также первым представителем Латвии в этом списке. На втором месте среди хоккеистов из этой прибалтийской страны идёт защитник Кристапс Сотниекс (552 матча). Большую часть своей карьеры в КХЛ Редлихс-младший провёл за рижское «Динамо» (497 матчей), также он выступал за «Локомотив» (101).Микелис Редлихс. Фото: Юрий КузьминЦель: 100 очков в КХЛДата: 26 декабря с «Северсталью», 28 декабря с «Локомотивом», 30 декабря с «Сочи»Воспитанник московского «Спартака» Александр Хохлачёв проводит второй яркий сезон подряд. В прошлом он стал третьим российским бомбардиром (50 очков) во всей Лиге после Ильи Ковальчука и Никиты Гусева. Текущий чемпионат в начале складывался для нападающего красно-белых не лучшим образом, но затем Александр и «Спартак» вышли на хороший уровень. Сейчас у него 98 (41+57) результативных баллов, из которых на выступления за СКА пришлись только 11 (5+6) очков.Александр Хохлачёв. Фото: Юрий КузьминЦель: 100 шайб в КХЛДата: 26 декабря с «Динамо» (Минск), 28 декабря с «Барысом», 30 декабря с «Куньлунь Ред Стар»Канадец Пол Щехура в ближайшее время может стать 73-м игроком в истории КХЛ, забросившим 100 и более шайб. Сейчас в активе игрока «Трактора» их 98. На прошлой неделе в матче с «Ак Барсом» Щехура отличился трижды. Однако лишь одна шайба побывала в воротах соперника, две другие, по досадной случайности он отправил в собственные. Остаётся  надеяться, что этот курьёз не остановит Щехуру на пути к рекорду. В КХЛ Пол забивал за рижское «Динамо» (25 шайб), минское «Динамо» (27) и «Трактор» (46).Пол Щехура. Фото: Павел ТабарчукЦель: 300 матчей в КХЛДата: 26 декабря с «Авангардом», 28 декабря с «Сибирью»Чешский голкипер «Автомобилиста» Якуб Коварж на этой неделе может провести свой 300-й матч в КХЛ, до солидного достижения ему остался один шаг. Только восемь голкиперов смогли покорить эту вершину за одиннадцать сезонов Лиги, причём в этом году Коварж сможет выйти в их компании на седьмую позицию, обойдя Ивана Касутина (315) и Михаила Бирюкова (311). В КХЛ Коварж выступал за «Автомобилист» (244 матча) и «Северсталь» (55).Якуб Коварж. Фото: Григорий СоколовЦель: 300 очков в регулярных чемпионатахДата: 25 декабря с «Куньлунь Ред Стар», 27 декабря с «Амуром», 29 декабря с «Адмиралом»СКА завершает 2018-й календарный год на Дальнем Востоке, в этих трёх матчах форвард команды Никита Гусев имеет все шансы стать 16-м игроком в истории КХЛ, набравшим 300 и более очков в регулярных чемпионатах. Сейчас у него 299 (113+168), если брать разбивку по клубам, то Гусев набирал очки за ЦСКА (5), «Амур» (12), «Югру» (65) и СКА (217).Никита Гусев. Фото: Андрей Голованов]]></text>
</doc>
