<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Забей важный буллит: в КХЛ стартует экологический проект]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/15/431924.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#буллитботл]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сортировка пластиковых бутылок – шаг на пути к ответственному отношению к вопросам утилизации мусора. Пластик является 100% перерабатываемым материалом, а вторичное его использование снижает вред, наносимый окружающей среде. Предприятия по переработке пластика есть практически в каждом крупном российском городе. Пластиковые бутылки, отправленные во вторичную переработку, могут послужить сырьем для изготовления спортивной формы, строительных материалов и игрушек. К примеру, из трех пустых бутылок может получиться бейсболка, из 15 – шарф, а из 30 – хоккейный свитер.Раздельный сбор пластика на аренах во время матчей регулярного чемпионата КХЛ будет проходить в игровой форме: для того, чтобы сыграть в #БУЛЛИТБОТЛ, необходимо смять пустую пластиковую бутылку и пробить буллит в специальную корзину для пластика. Исполнение буллита в хоккее – это важный и ответственный момент в игре, от которого зачастую зависит результат. Таким же важным в повседневной жизни является осознанное отношение к утилизации каждой использованной пластиковой бутылки.Первые акции пройдут 18 и 20 февраля на «ВТБ Арене» на матчах московского «Динамо».Готовность принять участие в акции выразили СКА, «Сочи», «Салават Юлаев», «Локомотив», «Трактор», «Северсталь», «Металлург» и «Амур».Дмитрий Чернышенко, президент КХЛ: - «Буллитботл» – экологический проект, направленный на повышение осведомленности и формированию ответственного отношения к вопросам переработки мусора. Так, из 30 пустых пластиковых бутылок может получиться хоккейный свитер. Спортивные лиги должны помнить, что они не только дарят зрелище, но также являются уникальным сообществом спортсменов, болельщиков, которому по силу менять общественное сознание. Надеюсь, что участие в этом проекте создаст у каждого участника ответственное отношение к вопросу утилизации пластика не только на арене в дни матчей, но и в повседневной жизни.Сергей Иванов, почетный президент Единой Лиги ВТБ:Это отличный пример взаимодействия бизнеса и двух братских спортивных лиг по продвижению идеи раздельного сбора и переработки отходов. Спортсмены подают хороший пример болельщикам, а благодаря участию компании «СИБУР» мы видим в действии экономику замкнутого цикла: из собранных на матчах пластиковых бутылок создается спортивная форма и инвентарь. Континентальная Хоккейная Лига запускает проект «Буллитботл», поддерживая экологическую инициативу Единой баскетбольной лиги. Надеюсь, он станет таким же успешным и узнаваемым, как «Баскетботл», и другие спортивные организации последуют нашему примеру. Совместными усилиями мы сможем заметно увеличить количество перерабатываемых отходов, а это один из важнейших признаков цивилизованного и современного общества.]]></text>
</doc>
