<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Кубок Первого канала: Россия впервые за 12 лет забрасывает чехам семь шайб]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/12/15/421937.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[После стартовой встречи турнира, в которой сборная России героически перевернула игру против команды Швеции тренерский штаб внёс лишь косметические изменения в состав. Место Максима Шалуновав тройке с Кириллом Капризовыми Михаилом Григоренкозанял Андрей Локтионов, вместо травмированного Ивана Телегинав третьем звене вышел Александр Кадейкин. Наибольшим изменениям подверглось четвёртое звено. В обороне пару Алексею Василевскомусоставил Андрей Педан. А в атаке место на левом фланге занял Андрей Кузьменко.Из девяти заявленных на турнир чешских хоккеистов КХЛ на лёд вышло восемь игроков. В запасе остался лишь защитник «Куньлуня» Ондржей Витасек.Любопытно, что героями матча стали хоккеисты, пропустившие матч со шведами. Андрей Кузьменкои Андрей Локтионовоформили дубли. Ударно сборная России провела первый период, в котором с ходу включила высочайшие скорости, за которыми чехи явно не успевали. В стартовой двадцатиминутке гости пять раз нарушали правила, а российская команда показала в начале стопроцентную реализацию большинства, использовав первые две попытки. В этом заслуга спецбригады Плотников – Прохоркин – Гусев. Во втором периода доминирование сборной России стало полным. Хозяева льда перебросали соперника 14-4 и забросили три безответные шайбы. В заключительном отрезке встречи чешская команда не сдалась, но помимо гола отметилась и грязным силовым приёмом Дэвида Музилапротив Кирилла Капризова. А российская сборная в итоге забросила семь шайб, что в матчах против команды Чехии в рамках Евротура не случалась с апреля 2006 года. СтатистикаРоссия – Чехия 7:2 (2:1, 3:0, 2:1).Голы:1:0 Токранов (Гусев, Плотников, 4:16, б.), 1:1 Кубалик (5:08), 2:1 Прохоркин (Гусев, Плотников, 7:48, б.), 3:1 Локтионов (Григоренко, 23:40), 4:1 Капризов (Григоренко, Нестеров, 32:09), 5:1 Кузьменко (Каблуков, 37:07), 6:1 Кузьменко (42:27), 6:2 Кубалик (53:02, м.), 7:2 Локтионов (Гусев, Токранов, 56:06, б.).Вратари:Сорокин – Фурх (Грубец, 40:00).Сегодня первыми на лёд вышли сборные Финляндии и Швеции. Обе команды уступили в стартовых поединках Кубка Первого канала, причём обе – обидно, ведя по ходу матча в счёте. «Тре Крунур» в Москве не смогла удержать преимущество в две шайбы и проиграла сборной России по буллитам, финны же в Тампере и вовсе не уберегли гандикап в три гола, также в серии бросков уступив Чехии.По сравнению с этими поединками обе команды сменили вратарей, доверив последний рубеж, соответственно, Расмусу Тирронену и Адаму Рейдеборну соответственно. Начало матча осталось за шведами, которые и открыли счёт на пятой минуте, разыграв в большинстве стремительную комбинацию – на завершающий бросок вывели Микаэля Линдквиста. Сборная Суоми имела несколько возможностей для того, чтобы сравнять счёт, однако не использовала их, а вот «Тре Крунур» уже после перерыва упрочила преимущество. После великолепной передачи из-за ворот форварда «Йокерита» Джона Нормана изящно переиграл финского голкипера Эмиль Ларссон.Нынешний турнир, похоже, становится настоящим «турниром камбэков». Сборная Финляндии сумела сократить отставание в концовке второго периода – Оула Палве бросил впритирку со штангой из круга вбрасывания. Финны вышли на третий период предельно мобилизованными и нацеленными на перелом ситуации. Сначала Антти Калапудас удачно подкорректировал полёт шайбы, а за полторы минуты до сирены бросок защитника московского «Динамо» Юусо Хиетанена пришёлся в перекладину, а с ленточки шайбу в ворота добил Яни Лаюнен. После этого сборная Финляндии грамотно сыграла в обороне, шведам же не помогли мелкие стычки, возникавшие в последние минуты игры.СтатистикаФинляндия – Швеция – 3:2 (0:1, 1:1, 2:0).Голы: 0:1 Линдквист (Кельман, Боквист, 4:24, б.), 0:2 Ларссон (Норман, Ведин, 25:02). 1:2 Палве (Лескинен, 37:04, б.), 2:2 Калапудас (Лескинен, 43:25), 3:2 Лаюнен (Хиетанен, Райала, 57:30).Вратари: Тирронен – Райдеборн.]]></text>
</doc>
