<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[СКА (Санкт-Петербург)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Прохоркин: счастливое возвращение. СКА сокращает отрыв в финале Запада]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/01/437126.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #обзор дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Любой петербургский болельщик при желании мог устроить себе хоккейный марафон - четыре дня подряд с 29 марта по 1 апреля в Ледовом и «Хоккейном городе» играют полуфиналы плей-офф ВХЛ, МХЛ и КХЛ. Всё началось со «СКА-Невы», которая сенсационно проиграла «Сарыарке» в двух домашних матчах, продолжилось победой «СКА-1946» над «Авто», а в понедельник полуфиналов было сразу два - молодёжка продолжила рубиться с екатеринбуржцами, а основа СКА почти в то же самое время начала третью битву с ЦСКА. Жалобы на нехватку билетов в этот раз не проходили. Если кто-то не смог попасть в Ледовый, он запросто мог пойти в соседний «Хоккейный город» на полуфинал Кубка Харламова.ФОТОЛЕНТА. 01.04.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - ЦСКА (Москва)«Надо программку купить. Возможно, последняя в сезоне», - два первых матча финала Запада явно настроили болельщиков СКА на минорный лад. В фойе Ледового куда чаще грустно шутили о возможных 0-4, скором завершении армейского противостояния и прочих малоприятных вещах, чем вспоминали о более оптимистичных. 4-3 в битве с ЦСКА в Кубке Гагарина-2015, например.Несмотря на пессимизм, болельщики забили Ледовый до отказа. Свободных мест не было даже в вип-ложах. Из Москвы на матч приехал весь цвет ЦСКА - Игорь Есмантович, Сергей Федоров, Борис Михайлов. Строго напротив - глаза в глаза - расположилась хозяйская ложа, где на ногах большую часть матча простояли Роман Ротенберг, Андрей Точицкий и Александр Медведев.Бывший президент КХЛ, а ныне глава «Зенита» перед матчем запросто прогулялся среди болельщиков, устроил небольшую фотосессию и ответил на пару вопросов. Даже в Ледовом у Медведева спрашивали про футбол не меньше, чем про хоккей.Почти все журналисты, бравшие в руки стартовый протокол третьего матча между СКА и ЦСКА пробегали глазами по составу петербуржцев в поисках игрока под номером 13. Увы, Павел Дацюк до сих пор не залечил свою микротравму и сыграть не смог. Зато Илья Воробьев вернул в основу Николая Прохоркина и Патрика Херсли, которые в первых матчах финала Запада участия не принимали.Воспитанник ЦСКА вышел в первом звене с Никитой Гусевым и Александром Барабановым и в первой же смене опасно атаковал ворота гостей, но забить Прохоркину не удалось.Первая атака СКА долгое время оставалась самой опасной - ЦСКА перехватил инициативу, заставил хозяев удалиться три раза подряд и, в конце концов, забил. Не игравший с 13 марта Херсли не смог как следует выбросить шайбу из-за ворот, Андрей Светлаков перехватил её и отпасовал под бросок Павлу Карнаухову - тот открыл счет за секунду до первого перерыва.Петербуржцы начали второй период с того, что чуть не пропустили второй гол, но Игорь Шестеркин оставил СКА в игре, совершив после броска Михаила Григоренко без преувеличения сэйв года - голкипер СКА в безнадёжной ситуации умудрился в отчаянном броске, вытянув клюшку, отбить летевшую в сетку шайбу. На 28-й минуте хозяева нанесли ответный удар. Артем Зуб отпасовал с правого края, Прохоркин удачно поборолся на пятачке, а Барабанов отправил шайбу в пустой угол.Питер погнал свою команду на штурм и уже успел отпраздновать гол Наиля Якупова, но судьи огорчили публику - посмотрели видео и определили, что форвард забил коньком. В третьем периоде команды не сумели отличиться даже с нарушением правил и бодрый хоккей перешёл в овертайм. Три раза за дополнительный период трибуны Ледового ахали: сначала огорченно - после сэйва Сорокина и дважды восхищенно - когда Шестеркин потащил бросок Линдена Вея и когда Прохоркин невероятным образом извернулся в окружении пятерых соперников и попал точно в ворота. С седьмой попытки СКА все-таки обыграл ЦСКА в этом сезоне. Главные тренеры команд прокомментировали итог матча.Игорь Никитин, главный тренер ЦСКА:- Во втором периоде отдали инициативу, долго её возвращали, это повлияло на исход матча. Неправильно действовали, плюс - дальняя лавка, переигрывали, попадали под свежие звенья СКА. Соперник хорошо играл. В овертайме мы не использовали свои моменты. Ждать ошибки СКА нельзя, нужно инициативу забирать.Илья Воробьёв, главный тренер СКА:- В первом периоде нас немного подвели удаления, а со второго взяли инициативу в свои руки. Сегодня ошибок было намного меньше, это огромный плюс команде. Хорошо, что забили больше одного. Трудовой, рабочий гол, Коля молодец, выцарапал из-под четверых. Гол на последней секунде периода? Не самый приятный гол, но всё равно, потом переломили, это самое важное. Что касается Дацюка – его действительно все очень ждут. Как будет готов - появится. («Чемпионат»).]]></text>
</doc>
