<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Ерыкалов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Битва для истории. 4 года назад состоялась самая знаменитая серия плей-офф]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/03/437294.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #ХК СКА, #ЦСКА, #Илья Ковальчук, #Александр Радулов, #Вадим Шипачев, #Артемий Панарин, #Евгений Дадонов, #Дмитрий Квартальнов, #Вячеслав Быков, #Илья Сорокин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[1 апреля в третьем матче финала Западной конференции СКА одержал победу в овертайме (2:1) и сократил счёт в серии с 0-2 до 1-2. Болельщики питерского клуба как никто знают, что безнадежных ситуаций в хоккее не бывает. Четыре года назад их команда выкарабкалась из более тяжелого положения, совершив в серии с ЦСКА настоящее чудо, повторить которое пока не удавалось никому. Мы вспомнили, как проходила та легендарная серия.Если финал 2015 года СКА – «Ак Барс» окрестили противостоянием двух бывших тренеров сборной России, то «армейское» дерби заставляло заглянуть в будущее. Вячеславу Быкову и его верному помощнику Игорю Захаркину противостоял специалист новой волны. Дмитрий Квартальнов после двух успешных сезонов со скромной «Сибирью» сходу выиграл для ЦСКА регулярный чемпионат. Его прямолинейный, но предельно агрессивный хоккей нравился не всем, но для КХЛ это определённо была новая струя. Казалось, что он взял за базис «Динамо» Олега Знарка, подкрутил некоторые настройки и возвел этот стиль в абсолют.30.03.15. Чемпионат КХЛ сезона 2014/15. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - ЦСКА (Москва). Дмитрий Квартальнов.Глядя на то, как уверенно Квартальнов ворвался в игры больших клубов, создавалось впечатление, что именно он станет следующим тренером сборной России. Многих подкупала его эмоциональность, а также готовность работать с молодёжью. Даже в финале конференции со СКА в составе москвичей было немало совсем еще «зелёных» парней вроде Дамира Жафярова, Максима Мамина и Михаила Науменкова. Когда москвичи повели со счётом 3-0 в серии, Квартальнова были готовы короновать и отдать ему сборную вместо Знарка. Но потом что-то пошло не так. Минуло четыре года, а Дмитрий Вячеславович ни дня не проработал со сборной. Даже с олимпийской.Квартальнов, в отличие от Быкова, даже не пытался скрыть своего волнения. То, что в отдельных случаях заряжало игроков ЦСКА, на этот раз сыграло против победителей регулярного чемпионата. Уже после первого поражения главный тренер москвичей начал нервничать, что выражалось в беспорядочной ротации. Квартальнов хаотично пытался потушить только-только возникающий пожар, а когда огонь распространился на всю серию, он уже потерял нити управления командой. Быков всё это время, даже при 0-3, излучал невозмутимость.В сезоне-2014/2015 в КХЛ было немало звезд и просто ярких игроков. В самом соку находился Сергей Мозякин, бил снайперские рекорды Стив Мозес, блистал Артемий Панарин, но главными фронтменами лиги справедливо считались Илья Ковальчук и Александр Радулов. Оба в разное время променяли НХЛ на КХЛ, Радулов стал лучшим бомбардиром регулярки, а Ковальчук, пусть и провел средний чемпионат, был настоящим вожаком петербуржцев. Воссоединившись с тандемом тренеров, с которыми он «брал Квебек», Илья обрёл себя. В финале Запада две глыбы встретились лицом к лицу.Радулов и Ковальчук на многих турнирах играли за сборную в одном звене, но это не помешало им по-настоящему закуситься в очном противостоянии. Да так! В концовке уже первого матча при счёте 0:3 не в пользу СКА Илья рубанул своего старого товарища клюшкой по ногам. Сзади. Арбитры наградили его всего двумя минутами штрафа, за которыми не последовала дисквалификация. Настолько явно Ковальчук больше не срывался, но с Радулова он глаз не спускал.Во многом именно молчание Ковальчука в двух первых играх определило провальный старт петербуржцев. Набирать очки суперзвезда СКА стала только с третьей игры, а забивать - с шестой. Собственно, если кто и вытащил питерских «армейцев», помимо Патрика Торесена, то это был Ковальчук. В двух решающих матчах именно он открывал счёт. А где же в это время был Радулов? В начале противостояния без него не обходился практически не один гол ЦСКА, он умело «прокачивал» Романа Любимова, оказавшегося в первом звене, а в игре №7 лидер «армейцев» оформил дубль, но один из его голов отменили. Именно его москвичам и не хватило, чтобы выйти в финал.Это сегодня Панарин, Шипачёв и Дадонов разбросаны по миру. Артемий живет в небольшом городке в Огайо, Евгений нежится под флоридским солнцем, а Вадим обживается в столице, но не США, а России. Неизвестно, сыграют ли эти трое ещё когда-нибудь вместе, но за последние четыре года они неоднократно выходили на лёд в одном звене, пусть и в форме сборной. Зародилось же это суперзвено, ставшее главным локомотивом СКА, в 2014 году, когда на берега Невы из Донецка прибыл Дадонов. Быков почти сразу определил своего земляка-челябинца к двум игровичкам, что привело к настоящему фурору.23.05.15. Парад чемпионов. ХК СКА. Вадим Шипачёв, Артемий Панарин, Евгений Дадонов. Фото: Юрий КузьминЗвездный час тройки Шипачёва наступил как раз в серии с ЦСКА. На их счету оказалось 11 шайб из 18! Звено, исповедующее истинно российский, даже советский хоккейный стиль, эстетски растягивало лучшую оборону КХЛ. Они и в равных составах куражились на славу, и в большинстве, не без помощи Ковальчука, раз за разом наказывали москвичей. Собственно, именно заработавшее с четвёртой игры большинство во многом и спасло СКА, который оказался на краю пропасти. Достойный ответ суперзвену из Петербурга давала тройка Григоренко – Любимов – Радулов, но ни в ЦСКА, ни в сборной, у него не было будущего.Благодаря Илье Сорокину последний рубеж ЦСКА заперт на амбарный замок вот уже несколько лет. Но не все помнят, как все начиналось. Молодого вратаря выдернули из Новокузнецка и поначалу толком не давали играть. А когда «армейцы» приобрели дорогостоящего Виктора Фаста, казалось, что на перспективах Сорокина впору ставить крест. Однако именно в жесткой конкуренции с именитым шведом Илья стал тем, кем он сейчас является. Ну а ту самую конкуренцию в столичном клубе решили устроить как раз по мотивам вылета от СКА. Вратари, выходившие на лед в финале Западной конференции, оказались не ровней Микко Коскинену.28.03.15. Чемпионат КХЛ сезона 2014/15. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - СКА (Санкт-Петербург). Станислав Галимов, Патрик Торесен. Фото: Юрий КузьминА ведь поначалу ничего не предвещало беды. В первой игре серии Станислав Галимов записал на свой счёт сухарь. В двух последующих матчах пропустил три шайбы, но его команда повела в серии 3-0. Все шло по плану, но в пятом действии, когда СКА уже отыграл один матчбол, наступил роковой перелом. Галимов пропускает две шайбы за 11 минут и до конца сезона в воротах ЦСКА больше не появляется. Квартальнов достает из шляпы Кевина Лаланда, но этот фокус у наставника москвичей не проходит. Белорусский канадец не смог остановить разъярённый СКА, а в двух оставшихся играх откровенно плыл. В матче №7 его грубая ошибка позволила Ковальчуку открыть счет.Четыре года. Много это или мало? В масштабе истории - сущие пустяки, мимолетное мгновение. Но в хоккее за четыре сезона может убежать немало воды. Даже такие серьезные организации как СКА и ЦСКА, которые могут себе позволить удерживать игроков амбициями и условиями, за этот срок почти полностью поменяли костяк. Если сегодня Илья Сорокин – надежда и опора своей команды, то за серией 2015 года он наблюдал со стороны, будучи только третьим вратарём ЦСКА.03.04.15. Чемпионат КХЛ сезона 2014/15. Плей-офф. ЦСКА (Москва) - СКА (Санкт-Петербург). Антон Белов, Игорь Макаров. Фото: Алексей БеззубовАндрей Кузьменко, ныне выступающий в Санкт-Петербурге, всего однажды появился в заявке москвичей – как раз в седьмой игре. Квартальнов, правда, не доверил молодому форварду ни минуты. А вот Максим Мамин, который старше Кузьменко на один год, то и дело появлялся на льду. Его голевая передача на Ивана Телегина, который ещё не был ни олимпийским чемпионом, ни просто стабильным игроком основы ЦСКА, помогла москвичам повести в серии со счетом 3-0.В составе СКА осталось куда больше игроков с опытом того феноменального камбэка. А главное, что за исключением Александра Барабанова, которого Быков с Захаркиным только-только начинали подпускать к составу, все играли важную роль в том коллективе. Это и Евгений Кетов, и Виктор Тихонов, и Динар Хафизуллин с Ильёй Каблуковым. Уже тогда незаменимым защитником СКА был Антон Белов, проводивший на льду под 25 минут за матч. Что интересно, в двух победных шайбах Патрика Торесена в шестой и седьмой игре ассистировал норвежцу именно Белов.]]></text>
</doc>
