<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 2. Центр притяжения – Санкт Петербург: сенсация от «Спартака]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/27/433487.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф 2019, #Якуб Коварж, #Юлиус Гудачек, #Брэндон Боченски, #Михаил Григоренко, #Илья Воробьёв, #Игорь Уланов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[11-й розыгрыш Кубка Гагарина пока преподносит сюрпризы каждый день: вчера «Авангард» забросил шесть безответных шайб «Ак Барсу», сегодня неожиданное поражение потерпел СКА, ни разу не забивший «Спартаку» в Санкт-Петербурге (0:2). «Армейский» коллектив лишь второй раз в истории КХЛ не сумел поразить ворота соперника в игре первого раунда плей-офф. «Спартак» же напротив, впервые в истории уехал «сухим» из города на Неве. Московский коллектив удачно провёл первый период, дважды забросив в большинстве усилиями Робина Ганзла и Мартиньша Карсумса, после чего оставшееся время самоотверженно защищал важную победу. Несмотря на град атак СКА, результат нельзя назвать незаслуженным – в серии между Петербургом и Москвой всё только начинается.Несмотря на подвиги полевых игроков «Спартака», они вряд ли бы удержали победу над грозным СКА, если бы их вратарь не поймал настоящий кураж. Юлиус Гудачек, не имеющий серьёзного опыта игры в плей-офф, отразил все 30 бросков и впервые победил в матче Кубка Гагарина. Этот матч стал для него пятым в плей-офф и вновь против СКА. Словацкий голкипер показывает традиционные «Гуда-шоу» только на домашней арене, но после сегодняшних подвигов он имел полное право танцевать в «Ледовом». Сложно представить более значимую дебютную победу в плей-офф, для Гудачека это означает новый вызов – в следующих играх «армейцы» будут вдвойне стараться поразить его ворота.«Барыс» взял верх над нижегородским «Торпедо» в первом матче противостояния, победив в Астане со счётом 4:1. Главным творцом успеха стал 36-летний нападающий Брэндон Боченски, оформивший дубль и отдавший результативную передачу. Ветеран показывает шикарный уровень хоккея, несмотря на пропущенный год: в прошлом сезоне клубу приходилось обходиться без Боченски, решившего завершить игровую карьеру. Летом форвард с осторожностью заговорил о перспективах возвращения в большой хоккей, все опасения оказались напрасными: за регулярный чемпионат Боченски набрал солидные 34 (15+19) балла в 44 встречах и ударно стартовал в Кубке Гагарина.В Екатеринбурге местный «Автомобилист» уверенно стартовал в серии с «Трактором», выиграв со счётом 3:0. Гости ни разу не пробили великолепно отыгравшего голкипера Якуба Коваржа, оформившего свой дебютный шат-аут в Кубке Гагарина. Учитывая регулярный чемпионат, «Трактор» не забивает «Автомобилисту» три игры кряду - тревожный звонок для подопечных Алексея Тертышного, ставших предпоследними по количеству заброшенных шайб в «регулярке» (102 гола в 62 встречах). Если «Трактору» не удастся решить проблему с результативностью, пройти лидера Восточной конференции будет нереально. В составе есть талантливые Кристиан Томас, Виталий Кравцов и Игорь Полыгалов – возможно, Челябинск ещё поймает свою игру в атаке.ЦСКА поддержал реноме фаворита, оказавшись сильнее «Витязя» в первом матче серии плей-офф (4:0). Здорово проявили себя все хоккеисты московского клуба, в том числе голкипер Илья Сорокин, сделавший шатаут. Автором самого красивого гола встречи, возможно, и всего игрового дня стал Михаил Григоренко. Форвард оказался на острие «треугольника» после шикарной комбинации, уверенно воспользовавшись шансом.Григоренко великолепно провёл регулярный чемпионат (52 очка в 55 встречах), но и в матчах на вылет он чувствует себя как рыба в воде: 10 голов в 22 играх Кубка Гагарина. «Витязю» придётся очень постараться, чтобы остановить атакующую линию команды Игоря Никитина, имеющей множество блестящих мастеров.После сенсационного домашнего поражения от «Спартака» (0:2) главный тренер «армейского коллектива» Илья Воробьёв был немногословен, но анонсировал перемены: «Не забив ни одного гола, сложно рассчитывать на успех. В причинах будем разбираться. Послезавтра вы увидите другой хоккей». Ему вторил тренер «Спартака» Игорь Уланов, призывающий не расслабляться: «Все прекрасно понимают, что в плей-офф без дисциплины никуда. Все понимают, какое нападение у СКА. Радоваться ещё рано, всё впереди». Интрига в противостоянии СКА и «Спартака» начинает накаляться – следующий матч нельзя пропускать ни в коем случае.]]></text>
</doc>
