<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Обзор дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Рекорды Сорокина и крупная победа «Йокерита». Обзор 21 ноября]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/11/21/417470.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#обзор дня, #ЦСКА, #ХК Сочи, #Йокерит, #Авангард, #Амур, #Спартак, #Динамо Минск, #Куньлунь, #Витязь, #Динамо Рига]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Амур (Хабаровск) – Спартак (Москва) 1 – 0 Б (0:0 0:0 0:0 0:0 1:0)Хабаровский клуб продолжил домашнюю серию, которую начал поражением от минского «Динамо» (3:4 Б). Вернулся в состав опытный Дмитрий Воробьёв, не игравший после паузы на Евротур. «Спартак» приехал из Владивостока, где одержал победу над «Адмиралом» (4:2). Место в воротах «красно-белых» занял Никита Беспалов, дебютный матч в КХЛ проводил 18-летний форвард Егор Кравченко.ФОТОЛЕНТА. 21.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Амур» (Хабаровск) - «Спартак» (Москва)В первом периоде «Спартак» выглядел мощнее и чаще бросал по воротам, но голов забито не было. Самым ярким моментом стал «слепой» пас Артёма Фёдорова, после которого Робин Ганзл отправил шайбу рядом со штангой. Во второй двадцатиминутке темп упал, чуть лучше выглядели уже хозяева, вратари снова остались «сухими». На 49-й минуте ушёл в раздевалку Каспарс Даугавиньш, ударивший клюшкой Дениса Кузьмина и получивший большой и дисциплинарный штраф до конца игры. «Амур» воспользовался шансом: незадолго до истечения штрафного времени шайба оказалась в воротах Беспалова, однако инициированный судьями повтор показал, что попала она в сетку от ноги Павла Дедунова. В итоге овертайм, на последней секунде которого Мартиньш Карсумс мог поставить точку, но угодил в штангу ворот Алексея Мурыгина после выхода один на один. Исход встречи был решён только в буллитной серии: гости не сумели пробить вышедшего на серию второго вратаря «Амура» Евгения Аликина, а Владислав Ушенин принёс «тиграм» победу.наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Динамо (Минск) 4 – 1 (2:0 1:0 1:1)В случае победы «Куньлунь» догонял в турнирной таблице «Нефтехимик», с которым ведёт заочную борьбу за восьмое место Восточной конференции. Минчане расположились на втором с конца месте Запада, тем не менее, за них была статистика - ни одного поражения в Китае.Хозяева, игрой с минчанами начавшие пятиматчевую домашнюю серию, начали ломать эту неприятную для себя традицию уже на третьей минуте. Если с первым броском Олли Палола Юнас Энрот справился, то с повторным ничего поделать уже не смог. Спустя пять минут потеря шайбы в средней зоне Дмитрием Знахаренко завершилась контратакой два в одного и голом Кори Кейна. После перерыва гости смогли выровнять игру, тем не менее, преимущество «Куньлуня» возросло – Джастин Фонтейн от души приложился к шайбе в круге вбрасывания. Лишь в третьем периоде белорусы смогли распечатать Барри Браста – с пятака в ворота шайбу подправил Денис Казионов. Однако перелома в игре не получилось. «Куньлунь» без особых проблем довёл матч до победы.наверхЦСКА (Москва) – ХК Сочи (Сочи) 2 – 0 (1:0 0:0 1:0)ЦСКА подошёл к матчу с багажом из десяти побед и первым местом на Западе. Остались сегодня вне состава Максим Шалунов и Константин Окулов, вернулся в ворота «армейцев» Илья Сорокин. «Сочи» начал выездную серию, взяв верх над «Северсталью» (5:4 Б). Наставник черноморцев Сергей Зубов перетряхнул составы атакующих троек, а вторым голкипером заявил юного Петра Кочеткова.Фотолента: 21.11.18. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ЦСКА (Москва) - ХК «Сочи» (Сочи)ЦСКА начал встречу по-хозяйски, уверенно захватив инициативу. Счёт был открыт на 15-й минуте: «армейский» форвард Грег Скотт ловко подставил клюшку под бросок Линдена Вея, продлившего результативную полосу до четырёх игр. Во втором периоде гости вновь не пробили Сорокина, голкиперу нечасто приходилось вступать в игру: за 40 минут в створ его ворот бросили 15 раз. Заключительный период прошёл в том же ключе, а точку поставил гол Антона Слепышева в пустые ворота черноморцев – 2:0. ЦСКА оформил 11-ю подряд победу, а Сорокин - шатаут, четвёртую по продолжительности «сухую» серию в КХЛ и установил клубный рекорд (240:30).наверхЙокерит (Хельсинки) – Авангард (Омск) 7 – 4 (1:0 4:1 2:3)Самый интересный по вывеске матч игрового дня проходил в Хельсинки, куда в гости к местному «Йокериту» пожаловал омский «Авангард». Впервые после паузы на Евротур место в воротах хозяев Райан Заполски. Основные события встречи стали развиваться в конце первого периода. Сначала Алекс Грант удачно подключился к атаке. В начале второго периода Виктор Стольберг в быстрой контратаке сравнял счёт.Но тут же «Йокерит» разозлился, через 46 секунд Стив Мозес точно щёлкнул после выигранного вбрасывания. Через пять минут защитник Виктор Лёв расстрелял пустые ворота Игоря Бобкова, а к концу периода преимущество хозяев составляло уже четыре шайбы. На третий период место в воротах занял уже Олег Шилин, но вскоре Пекка Йормакка забросил шестую шайбу в ворота «ястребов». Затем «Авангард» всё же смог сократить отставание, итоговый счёт 7:4 установил Евгений Медведев за 8 секунд до конца матча.наверхРижское «Динамо» матчем с «Витязем» начало свою домашнюю серию, которая завершится двумя матчами в Цюрихе в рамках KHL World Games. Команда Валерия Белова начинала трёхматчевый выезд с действующей трёхматчевой серией поражений. Уже на 3-й минуте гости отличились в быстрой атаке – Марек Хривик вошёл в зону, сместился в центр и точно бросил по воротам Тимура Билялова. Эта шайба стала для словака первой за два месяца.На 15-й секунде второго периода «витязи» удвоили преимущество – Александр Сёмин сыграл на добивании после броска от синей линии Евгения Катичева. Рижане отыграли одну шайбу в третьем периоде после дальнего броска Мэтью Майоне. Один из самых ярких игроков текущего сезона набрал свои первые очки в ноябре. Удаление Дениса Кокарева помогло хозяевам организовать финальный штурм, но «Витязь» выстоял и прервал серию неудач.наверх]]></text>
</doc>
