<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сразу три клуба Востока могут выйти в плей-офф. Превью 15 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/15/427214.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Йокерит (Хельсинки) (начало в 12:00 мск)«Адмирал» в последнем матче уступил «Локомотиву» (2:4), не сумев подняться с последней строчки Восточной конференции. Не самым удачным образом сложилась игра для Антона Красоткина, голкипер «подарил» шайбу сопернику при одном из голов. Четыре встречи длится результативная серия (3+2) Дениса Вихарева.

«Йокерит» открыл «дальневосточный» выезд победой над «Куньлунем» (5:3). Главным творцом результата стал оформивший хет-трик Сакари Маннинен, форвард приблизился (17+24) к лучшему снайперу клуба Джону Норману (18+11). Шесть игр кряду не покидает лёд без очков (4+3) Никлас Енсен.

7 сентября «Адмирал» уступил «Йокериту» в Хельсинки – 1:4.

Трансляция: КХЛ ТВ (11:50)наверхАмур (Хабаровск) – Локомотив (Ярославль) (начало в 12:30 мск)Александру Гулявцеву не удалось дебютировать с победы на посту главного тренера «Амура», его команда уступила «Северстали» (2:3 ОТ). «Тигры» продлили свою серию поражений до шести матчей и отстали от зоны плей-офф на полтора десятка очков. Основной задачей в новом клубе тренер назвал работу над улучшением реализации моментов.

«Локомотив» приезжает в гости к «Амуру» после победы над географическим соседом хабаровчан -  «Адмиралом» (4:2). Великолепное возвращение после травмы удалось Андрею Локтионову – форвард набрал 3 (1+2) очка, а юный Кирилл Слепец отметился первым голом в КХЛ. Ярославский клуб отстаёт на очко от идущего третьим «Йокерита», но у финнов есть игра в запасе.

5 декабря «Амур» не сумел пробить Александра Салака в Ярославле, уступив со счётом 0:3.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (12:20)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Северсталь (Череповец) (начало в 14:30 мск)«Куньлунь» не сумел удачно начать домашнюю серию, уступив «Йокериту» (3:5). Не спасла подопечных Юсси Таполы даже блестящая игра Дрю Шора, сделавшего первый хет-трик в КХЛ. Американский форвард выглядит удачным приобретением – в четырёх матчах у него четыре гола и результативный пас. У китайского коллектива по-прежнему проблемы с травмированными – в лазарете сразу восемь хоккеистов. За «Куньлунем» сегодня будет следить «Ак Барс» - если «драконы» проиграют в основное время, Казань обеспечит себе выход в плей-офф.

«Северсталь» в ударе – череповецкий клуб выиграл все четыре матча в 2019 году, впервые в сезоне добившись подобной удачной серии. Отставание от восьмой строчки Запада остаётся внушительным – 16 очков. Самый результативный игрок команды – нестареющий Юрий Трубачёв, в активе 35-летнего форварда 18 (8+10) баллов.

В декабре «Куньлунь» не сумел одолеть «Северсталь» в гостях (1:2 ОТ), но дома ей никогда не проигрывал.

Трансляция: КХЛ ТВ (14:20)наверхСибирь (Новосибирск) – ХК Сочи (Сочи) (начало в 15:30 мск)«Сибирь» сумела выйти из кризиса, оказавшись сильнее «Салавата Юлаева» (4:2). Удачно вернулись в состав Жильбер Брюле и Никита Шашков, забившие по голу. Победа позволила подопечным Александра Андриевского подняться на 10-ю строчку Востока с 38 очками после 48 встреч, сократив отставание от зоны плей-офф. «Сочи» в последнем матче проиграл «Барысу» (2:3 Б), черноморский клуб добился в 2019 году лишь одной победы. Несмотря на неудачу, главный тренер Сергей Зубов остался доволен показанным уровнем хоккея. Не самые удачные результаты отбросили команду к границе зоны плей-офф, отрыв от девятого места – четыре балла.7 января «Сибирь» уступила «Сочи» в гостях (3:5), хет-трик оформил нападающий «леопардов» Эрик О'Делл.наверхБарыс (Астана) – Спартак (Москва) (начало в 16:30 мск)«Барыс» сегодня завершит серию домашних матчей, в рамках которой одержал две победы из трёх возможных. Казахстанский клуб преследует лидирующую четвёрку Востока, заработав 71,3% от возможного числа очков. В команде выступает самый результативный защитник лиги Даррен Диц (12+32), играющий при этом максимально полезно («+22»).

«Спартак» после новогодних праздников чередует победы с поражениями, в последней игре уступив «Авангарду» (1:3). Тренер Игорь Уланов отметил, что после первого перерыва его команду «буквально подменили». Не принимал участия в матче Александр Хохлачёв (16+17), яркий нападающий травмирован и пропустит грядущий Матч Звезд.

3 января «Барыс» одолел «Спартак» со счётом 3:2, в Астане «красно-белые» не побеждают с января 2009 года.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:15)наверхАвангард (Омск) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 19:30 мск)«Авангард» в последнем матче оказался сильнее «Спартака» (3:1), сохранив лидерство в дивизионе Чернышёва. Сделал дубль и оформил результативную серию (4+2) из трёх встреч Тэйлор Бек, нападающий удачно вписался в игру «ястребов» после перехода из «Куньлуня». Подопечные Боба Хартли могут официально выйти в плей-офф – им сегодня нужно набрать больше очков, чем «Куньлунь».

Победная серия «Салавата» оборвалась в Новосибирске поражением от «Сибири» (2:4). Наставник уфимцев Николай Цулыгин основной причиной неудачи назвал индивидуальные ошибки. Не покидает лёд без очков (4+6) на протяжении пяти игр подряд Линус Умарк (8+39), конкуренцию шведу составляет финский форвард Тему Хартикайнен (16+25).

Сегодня пройдёт четвёртая встреча клубов в чемпионате 2018/2019, преимущество за «Авангардом» – 2:3, 1:0 ОТ, 1:0. В каждой игре «ястребы» серьёзно «перебрасывали» соперника.

Трансляция: КХЛ ТВ (19:20)наверхСКА (Санкт-Петербург) – Нефтехимик (Нижнекамск) (начало в 19:30 мск)Петербургский коллектив выиграл восьмую встречу кряду, оказавшись сильнее «Витязя» (3:1). Записал в актив 2 (1+1) балла Никита Гусев, «армейский» форвард лидирует в списке бомбардиров лиги (14+45). СКА преследует лидирующий в таблице ЦСКА, отставая от московских «одноклубников» на четыре очка при игре в запасе.

«Нефтехимик» приезжает в город на Неве после поражения во встрече с «Металлургом» (2:5). Вячеслав Буцаев не стал критиковать подопечных за неудачу, отметив, что в равных составах они смотрелись не хуже грозного соперника. Шансы Нижнекамска на участие в розыгрыше Кубка Гагарина постепенно сокращаются – отставание от идущего восьмым «Трактора» составляет семь очков.

СКА выиграл последние десять встреч с «Нефтехимиком», не проигрывая ему с 2012 года.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (19:20)наверхЦСКА (Москва) – Металлург (Магнитогорск) (начало в 19:30 мск)ЦСКА стартовал в домашней серии без пропущенных шайб во встречах с «Трактором» (6:0) и минским «Динамо» (3:0). Активно штампуют «сухари» голкиперы «армейцев» Ларс Юханссон и Илья Сорокин, на счету шведа и россиянина восемь и семь шатаутов соответственно. Коллектив Игоря Никитина не желает отдавать лидерство на Западе, выиграв восемь из десяти последних игр.

Магнитогорский клуб не проигрывает на протяжении восьми матчей, в последней игре взяв верх над «Нефтехимиком». Продлил результативную серию (4+5) до шести встреч Николай Кулёмин, но главным героем матча стал Деннис Расмуссен (1+3). Если «Металлург» победит сегодня, а «Куньлунь» проиграет в основное время, команда Йозефа Яндача обеспечит себе место в восьмёрке.

На старте чемпионата ЦСКА взял верх над «Металлургом» в Магнитогорске – 2:1, победный гол забил Кирилл Капризов.

Трансляция: Матч ТВ (19:20)наверхДинамо (Минск) – Витязь (Московская область) (начало в 19:30 мск)Минское «Динамо» вернулось в Беларусь после «сухого» поражения от ЦСКА (0:3). Главный тренер «зубров» Андрей Сидоренко подчеркнул, что по сравнению с «армейцами» его команде не хватает жажды борьбы. Сегодня может провести 1000-й матч в чемпионатах России опытнейший нападающий Алексей Терещенко.

Удачная полоса «Витязя» прервалась во встрече со СКА (1:3) в Санкт-Петербурге. Подольский коллектив сохранил восьмое место на Западе, идущее следом рижское «Динамо» отстаёт на три очка. Ведут команду вперёд Миро Аалтонен и Александр Сёмин, на двоих у нападающих 74 (36+38) балла.

В нынешнем сезоне минское «Динамо» и «Витязь» обменялись победами – 4:3 Б, 0:1.наверхДинамо (Рига) – Автомобилист (Екатеринбург) (начало в 20:30 мск)Рижское «Динамо» потерпело третье поражение кряду, уступив «Трактору» (1:2 ОТ). В каждом из проигранных матчей подопечные Гирта Анкипанса зарабатывали по очку, что помогает им оставаться рядом с зоной плей-офф. Рижане в среднем забрасывают около двух шайб за игру, уступая по этому показателю основным конкурентам.

«Автомобилист» после двух поражений «отыгрался» на «Словане», забросив шесть шайб (6:3). Впервые забил в 2019 году Найджел Доус (23+33), следующее очко станет для нападающего 400-м в регулярных чемпионатах КХЛ. Екатеринбург прочно удерживает лидерство на Востоке, записав в актив 77 очков после 49 встреч.

На старте сезона «Динамо» потерпело гостевое поражение от «Автомобилиста» - 2:4, дубль оформил Дэн Секстон.наверхСлован (Братислава) – Трактор (Челябинск) (начало в 20:30 мск)«Слован» во встрече с «Автомобилистом» (3:6) потерпел шестое подряд поражение. Клуб из Братиславы замыкает общую таблицу лиги с 27 очками после 50 игр и 170 пропущенными шайбами. «Слован» сегодня может распрощаться с шансами на плей-офф – «орлам» достаточно проиграть в основное время, но при неудачном раскладе в параллельных матчах им не поможет и победа.

«Трактор», замыкающий лидерскую восьмёрку Востока, в последнем матче взял верх над рижским «Динамо» (2:1 ОТ). Исполняющий обязанности главного тренера челябинцев Алексей Тертышный подчеркнул значение победы в рамках борьбы за плей-офф. Клуб удерживается в кубковой зоне, несмотря на низкую результативность – 84 гола в 48 матчах.

4 сентября «Слован» не сумел ни разу поразить ворота «Трактора» - 0:3, «сухарь» оформил Василий Демченко.наверх]]></text>
</doc>
