<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Моменты плей-офф]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Плей-офф. День 24. На Западе стартовал финал конференции]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/29/436871.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#плей-офф-2019, #Илья Воробьёв, #Игорь Никитин, #Динар Хафизуллин, #Кирилл Капризов, #Михаил Григоренко, #Сергей Андронов.]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[28 марта в Западной конференции московский ЦСКА и петербургский СКА открыли финальную серию. Верх взяли москвичи, продлив полосу побед над Санкт-Петербургом. Вспоминаем самые яркие моменты двадцать четвёртого дня плей-офф.Полуфиналы Западной и Восточной конференции были сыграны неожиданно быстро – все четыре серии закончились с одинаковым счётом 4-1. Выигравшие свои противостояния ЦСКА, СКА, «Салават Юлаев» и «Авангард» отправились набираться сил и готовиться к следующим встречам, а зрители терпеливо ждали возвращения матчей на вылет. Пять дней без хоккея завершились – в Москве стартовал финал Запада между ЦСКА и СКА. Незадолго до игры произошло другое знаменательное событие: президент КХЛ Дмитрий Чернышенко подписал контракт с лидером IT-индустрии SAP, данное соглашение не имеет аналогов в российском спорте.Незадолго до старта встречи ЦСКА – СКА зрители, журналисты и эксперты получили в распоряжение составы обоих клубов. Если в заявке москвичей в целом всё было ожидаемо, то подопечные Ильи Воробьёва сумели удивить. В состав «армейцев» из Санкт-Петербурга не попал легендарный нападающий Павел Дацюк, место в первом звене занял Алексей Бывальцев. Опытный Дацюк пропустил концовку серии с «Локомотивом» (4-1), но в перерыве тренировался с командой и его выход на лёд в Москве казался делом решёным. Как оказалось, ветерану помешала травма, в составе также не оказалось Василия Токранова, Николая Прохоркина и Андрея Кузьменко. Вернулся на площадку Андрей Зубарев и впервые в карьере в заявку игры КХЛ попал 18-летний форвард Артём Жук. Юный хоккеист не сыграл ни секунды, но даже нахождение на скамейке в матче плей-офф – громадный опыт для молодого нападающего.Первую заброшенную шайбу третьего раунда плей-офф пришлось ждать недолго – уже на 15-й минуте гол в актив записал защитник СКА Динар Хафизуллин. «Армейский» хоккеист не славится атакующими навыками, но во встрече с ЦСКА забил свой второй гол в нынешнем плей-офф потрясающим по точности броском в угол ворот Ильи Сорокина. Сильного щелчка не получилось, но ключевой стала точность – пятачок «армейского» голкипера был густо «населён» соперниками и партнёрами, из-за чего Сорокин не успел вовремя среагировать на летящую шайбу.Нападающие ЦСКА Михаил Григоренко и Кирилл Капризов в регулярном чемпионате были настоящими «моторами» москвичей, став лучшими бомбардирами команды. На двоих форварды набрали 103 (47+56) балла, продолжив подвиги и в плей-офф. Во втором периоде встречи со СКА дуэт нападающих позволил коллективу Игоря Никитина выйти вперёд на 28-й минуте. Хоккеисты продемонстрировали великолепный уровень взаимопонимания: Капризов накрутил нескольких соперников и ушёл на фланг, после чего выдал хитрейшую передачу на Григоренко, оказавшегося в нужной точке. Михаил не стал удерживать шайбу и сразу бросил в касание, «прошив» Магнуса Хелльберга. Гол стал победным.СКА подходил к противостоянию с ЦСКА с грузом поражений в личных встречах - Илья Воробьёв четырежды уступил Игорю Никитину в регулярном чемпионате. Комментируя данную тенденцию, наставник СКА подчёркивал: нужно думать о будущем, а не глядеть в прошлое. Клуб из Санкт-Петербурга вышел на лёд в Москве с явным желанием победить и сразу забрал инициативу в свои руки. Хоккеисты СКА раз за разом накатывали на ворота Ильи Сорокина, давили и прессинговали, сумев забить первыми. Хозяева же в очередной раз продемонстрировали отличную тактическую выучку, не дрогнув под напором соперника. Вскоре Александр Попов восстановил равновесие в счёте, а связка Капризов-Григоренко вывела ЦСКА вперёд на экваторе второго периода. СКА после пропущенных голов вновь нарастил обороты, но железобетонная оборона ЦСКА во главе с Сорокиным выдержала все атаки. Для этого пришлось пожертвовать остротой: подопечные Никитина атаковали непривычно мало, за 60 минут нанеся лишь 12 бросков в створ оппонента. За третий период ЦСКА так и вовсе сделал два броска против 15 у СКА, но огромным напряжением сил удержал победный счёт – 2:1. СКА проиграл ЦСКА пятый матч в сезоне, всего серия поражений достигла восьми игр. Дебютная встреча третьего раунда оправдала ожидания зрителей, впереди ещё немало матчей с максимально закрученной интригой.Нападающий ЦСКА Сергей Андронов: «Мы, если честно, положа руку на сердце, не очень хорошую игру показали. Мало бросков сделали, это нам несвойственно. Нам сегодня очень-очень-очень повезло. Почему так? Не знаю, может быть, сказался длинный перерыв. Нужно было время вкатиться… Но самое главное - мы понимаем, что это не наша игра. Мы будем лучше, будем добавлять».]]></text>
</doc>
