<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Превью дня]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Лидеры лиги примут гостей из Челябинска и Астаны. Превью 26 января]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/01/26/429017.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#превью дня]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Адмирал (Владивосток) – Сибирь (Новосибирск) (начало в 10:00 мск)«Адмирал» взял верх над «Сибирью» (4:2) в первом из спаренных матчей. Клуб из Владивостока продолжает домашнюю серию, в рамках которой одержал четыре победы из шести возможных. По четыре игры насчитывают результативные серии нападающих Константина Глазачева (3+2) и Войтеха Полака (3+1).

«Сибирь» поражением от «Адмирала» прервала победную полосу из четырёх матчей. Остался недоволен самоотдачей подопечных Александр Андриевский, отметивший, что они «получили по шапке от более злого соперника». Новосибирский коллектив остаётся вне зоны плей-офф, отставая от идущего восьмым «Трактора» на семь очков.

«Адмирал» и «Сибирь» трижды встречались в текущем сезоне – 1:3, 4:1, 4:2.наверхАмур (Хабаровск) – Салават Юлаев (Уфа) (начало в 10:00 мск)У «Амура» непростой период: хабаровская команда проиграла десять матчей подряд, пять – под руководством нового тренера Александра Гулявцева. Наставник рассказал, что из-за большого желания выиграть игроки допускают много индивидуальных ошибок. «Тигры» замыкают турнирную таблицу Востока, заработав 33 балла в 51 игре.

«Салават Юлаев» приезжает в Хабаровск после двух побед над китайским «Куньлунем» (3:2 Б, 2:1). Занимающий шестое место на Востоке коллектив Николая Цулыгина официально оформил себе путёвку в плей-офф. Лучший бомбардир – Линус Умарк (9+39), для повторения личного рекорда шведу нужно набрать ещё девять баллов.

6 января «Амур» ничего не смог противопоставить атаке «Салавата» - 1:6, по три очка набрали Умарк и Тему Хартикайнен.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (09:50)наверхКуньлунь Ред Стар (Пекин) – Авангард (Омск) (начало в 10:00 мск)«Куньлунь» проиграл два спаренных матча с «Салаватом» (2:3 Б, 1:2) под руководством нового тренера Курта Фрейзера. Специалист подчеркнул, что нужно срочно исправлять недочёты в игре команды, поскольку времени осталось совсем мало. После пяти поражений шансы китайского клуба на участие в плей-офф снизились, но лидерскую восьмёрку ещё можно догнать. После возвращения в строй Александра Лазушина оказался на скамейке Томи Кархунен, отражающий только 87,9% бросков.

«Авангард» приезжает в Китай после «сухой» победы над «Амуром» (3:0), первый шат-аут за клуб оформил голкипер Иван Налимов. Забросил свою 20-ю шайбу в сезоне и набрал 39-е очко форвард Илья Михеев, установив сразу два личных рекорда. «Ястребы» сумели чуть оторваться от преследующего «Барыса», зарабатывая 66,4% от возможного числа очков.  

«Куньлунь» ни разу не побеждал «Авангард», проиграв ему шесть очных встреч.

Трансляция: КХЛ ТВ (09:50)наверхАк Барс (Казань) – Трактор (Челябинск) (начало в 17:00 мск)Действующий чемпион остановил серию поражений, переиграв «Йокерит» в гостях (3:2). «Ак Барс» неожиданно слабо выступает в большинстве, реализуя только 13,3% попыток – один из самых низких показателей в лиге. Добрался до отметки в 40 (21+19) набранных очков Иржи Секач, личный рекорд чешского нападающего – 42 (16+26) балла прошлой «регулярки».

«Трактор» не забил «Автомобилисту» (0:3) и «Металлургу» (0:2), не сумев увеличить отрыв от преследующих его «Куньлуня» и «Сибири». Челябинский клуб – худший на Востоке по результативности (89 голов в 52 играх). В Магнитогорске досадный гол пропустил Александр Судницин: вратарь выбросил шайбу прямо в ногу партнёра, снаряд рикошетом угодил в сетку.

«Ак Барс» и «Трактор» трижды встречались в чемпионате 2018/2019, преимущество за Казанью – 3:0, 5:3, 0:1. Челябинский клуб не обыгрывает «барсов» в гостях на протяжении девяти матчей с учётом плей-офф.

Трансляция: КХЛ ТВ HD (16:45)наверхСКА (Санкт-Петербург) – Динамо (Рига) (начало в 17:00 мск)Петербургский коллектив сегодня завершит домашнюю серию, в рамках которой выиграл четыре матча из пяти возможных. СКА удерживается «на хвосте» идущего первым в таблице ЦСКА, «армейским» клубам и «Автомобилисту» предстоит борьба за Кубок Континента. Три игры подряд не уходит со льда без гола (3+0) опытный защитник Антон Белов.

Рижское «Динамо» отправилось в город на Неве после побед над «Слованом» (3:2) и минским «Динамо» (3:2 Б). Игру с «зубрами» наставник рижан Гиртс Анкипанс сравнил по накалу с матчем Кубка Гагарина. Латвийская команда всё ближе подбирается к замыкающим зону плей-офф на Западе «Витязю» и «Сочи».

Первые два матча в сезоне СКА у рижского «Динамо» выиграл (2:1, 3:1), но 20 декабря потерпел поражение – 2:3 ОТ.наверхЦСКА (Москва) – Барыс (Астана) (начало в 17:00 мск)Победный ход ЦСКА был остановлен в Ярославле, где «армейцы» проиграли «Локомотиву» (1:2). Главный тренер Игорь Никитин подчеркнул, что его подопечные уступили сопернику «в работе». Не пропускает на протяжении 145 минут голкипер Илья Сорокин, самый результативный игрок клуба – форвард Михаил Григоренко (14+27).

«Барыс» не сумел добиться первой в своей истории победы в Санкт-Петербурге, проиграв СКА в серии буллитов (2:3 Б). Наставник Андрей Скабелка не стал огорчаться, отметив, что «в плей-офф буллитов не будет». Астанинский коллектив, досрочно обеспечивший себе место в плей-офф, занимает пятое место на Востоке.

3 октября ЦСКА одолел «Барыс» на его территории (3:2 ОТ), в Москве казахстанский клуб не выигрывает с 2012 года.

Трансляция: КХЛ ТВ (16:45)наверхСлован (Братислава) – Динамо (Минск) (начало в 19:00 мск)«Слован» вернулся в Братиславу после разгромного поражения от «Локомотива» (0:7), ставшего девятым подряд. Тренерский штаб признал, что болельщиков сейчас не может радовать уровень игры команды. «Орлы» замыкают общую таблицу лиги, заработав в 53 матчах 27 очков и пропустив 182 шайбы.

Неудачная полоса минского клуба не такая длинная, как у его соперника – пять поражений. «Динамо» расположилось на 11-м месте Западной конференции, где может остаться до конца чемпионата благодаря разнице по очкам с соседями. Три игры насчитывает результативная серия (0+3) второго бомбардира «зубров» (11+13) Куинтона Хаудена.

«Слован» дважды уступил «Динамо» в текущем чемпионате (1:2, 3:5), во второй встрече Хауден сделал хет-трик.наверх]]></text>
</doc>
