<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Новости]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пресс-служба КХЛ]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#БУЛЛИТБОТЛ: новый рекорд клубов КХЛ]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/26/439616.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#буллитботл]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Пластик является 100% перерабатываемым материалом, а вторичное его использование снижает вред, наносимый окружающей среде. Пластиковые бутылки, отправленные во вторичную переработку, могут послужить сырьем для изготовления спортивной формы, строительных материалов и игрушек. В феврале КХЛ запустила проект, призванный в игровой форме разъяснения необходимости ответственного отношения к вопросам утилизации мусора. Для того, чтобы сыграть в #БУЛЛИТБОТЛ, необходимо было смять пустую пластиковую бутылку и «пробить буллит» в специальную корзину для пластика. Для сбора и хранения пластика в рамках акции использовались специальные мешки, выполненные из вторичного полиэтилена высокого давления (ПВД), который так же как и пластиковые бутылки подлежат дальнейшее переработке. Благодаря яркому, узнаваемому цвету мешков, их легко было отличить от пакетов с прочими отходами. Дебют акции прошел 18 и 20 февраля на «ВТБ Арене»: первым клубом, который решил поддержать новый проект, стало московское «Динамо». После первых же двух дней результаты оказались впечатляющими: 90 килограммов собранного пластика. В итоге 8 российских клубов поучаствовали в нём, в общей сложности акция прошла на 43 матчах чемпионата КХЛ. Нестандартный подход к сложной проблеме, а также игровой формат стали залогом успеха проекта #БУЛЛИТБОТЛ: общими усилиями клубы отправили в переработку 1896,5 килограммов пластиковых бутылок (это более 75000 бутылок по 0,5 литра). Сергей Иванов, почетный президент Единой Лиги ВТБ: - Результаты первого сезона #БУЛЛИТБОТЛ доказывают, что люди понимают важность раздельного сбора и переработки пластика и готовы вносить свой вклад, если создать для этого необходимые условия. Пластик – не мусор, он должен работать. При поддержке СИБУРа спортивные лиги организовали на матчах инфраструктуру для раздельного сбора отходов и их дальнейшую переработку, и благодаря нашим совместным усилиям география проекта будет только расти. Мы рассчитываем, что полезная и экологически ответственная привычка, полученная на спортивных мероприятиях, останется с нашими болельщиками и в повседневной жизни. Дмитрий Матеранский, организатор акции: - Организация эффективного раздельного сбора в рамках нашего проекта - очень индивидуальный процесс, мы учитываем особенности и правила каждой арены и подстраиваемся под них. На некоторых аренах, например в «Ледовом дворце» в Санкт-Петербурге раздельный сбор существовал и до нас, на «ВТБ Арене» он также был задуман с самого начала, ещё при проектировании. На остальных площадках мы начинали с нуля, но встречали полную поддержку и от зрителей и от сотрудников клининга и точек продаж. Мы стараемся привить людям новую хорошую привычку, и видим что хоккейные болельщики к этому готовы. Дарья Костина, представитель «ЦСКА Арены»: - Мы одними из первых поддержали эту инициативу и нисколько не удивились положительному отклику наших посетителей. Первым опытом был Финал Четырех Единой Лиги ВТБ в июне прошлого года. В этом сезоне специальные урны были расставлены по всей арене, и за первую неделю акции нам удалось собрать около 130 килограммов пластика. Учитывая полную хоккейную загрузку арены с участием сразу двух клубов КХЛ, ЦСКА и «Спартак», нам удалось внести особый вклад в проект. В будущем с удовольствием поддержим акцию! Павел Астахов, коммерческий директор ХК Авангард: - На всех домашних матчах «Авангарда» в Балашихе по требованиям безопасности пластиковые бутылки не должны покидать территорию бара. Напитки переливаются в стаканы - к этому давно привыкли и зрители, и наши сотрудники. Для того, чтобы организовать раздельный сбор именно пластика, мы установили дополнительные ёмкости в каждой торговой точке, а также проинструктировали сотрудников, что бутылки теперь идут в ёмкость с названием БУЛЛИТБОТЛ. В целом вся эта процедура не вызвала у клуба никаких затруднений. Впечатления у зрителей и сотрудников остались исключительно положительные. Надеемся продолжить данный опыт в следующем сезоне. Максим Ремчуков, генеральный директор проекта «Реактор»: - Сервис «Реактор» объединяет переработчиков отходов и тех, у кого эти отходы образуются. Пластиковые бутылки, раздельно собранные во время спортивных матчей, благодаря проекту #БУЛЛИТБОТЛ и #БАСКЕТБОТЛ, - это ценное сырьё высокого качества, которое эффективно перерабатывается и получает вторую жизнь. Со спортивных объектов собранный пластик отправляется напрямую переработчикам, например, на предприятия ГК «Экотехнологии». Таким образом, мы способствуем снижению потока мусора, который отправляется на свалки и полигоны.]]></text>
</doc>
