<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Евротур]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Россия победой над хозяевами завершает Чешские игры]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/05/451292.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Евротур, #сборная России, #сборная Финляндии, #сборная Чехии, #сборная Швеции]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[На последний матч Чешских игр сборная России выходила в ранге победителей Евротура нынешнего сезона. Это стало понятно после того, как шведы днём обыграли финнов – единственную команду, которая теоретически могла догнать команду Ильи Воробьёва. Однако на самом чешском этапе результат россиян до этого дня был плачевным – два поражения, и в лучшем случае – третьем место, в худшем – последнее. У команды Милоша Ржиги оставались шансы на победу в домашнем турнире. Для этого надо было выигрывать у России в основное время.ФОТОЛЕНТА. 05.05.19. Еврохоккей тур 2018/2019. Чешские игры. Чехия - РоссияПервое звено россиян на сей раз предстало составе Михаил Григоренко – Евгений Малкин – Никита Кучеров. По сравнению с поединком против Финляндии появились на льду Артём Анисимов и Артём Блажиевский, заменившие соответственно Ивана Телегина и Артёма Зуба.Чехи начали активно и могли открывать счёт в середине первого периода – броском в штангу отметился Гинек Зогорна. Однако почти тут же россияне ответили результативной атакой – Александр Овечкин продрался по борту и отпасовал Кириллу Капризову. Новоиспечённый обладатель Кубка Гагарина, переложив шайбу, отправил её под перекладину ворот Якуба Коваржа. До перерыва чехи сумели отыграться – гол стал результатом настойчивости Михала Ржепика на пятаке.Второй период полностью остался за россиянами, у которых роль лидера взял на себя Евгений Кузнецов. На 28-й минуте он удачно выскочил из штрафного бокса, откликнулся на передачу Анисимова и реализовал выход один на один. Организовал Кузнецов и третий гол, выдав великолепную по красоте и точности передачу от борта на Евгения Орлова – тому осталось лишь подставить клюшку.В третьем периоде россияне прочно владели инициативой, Кузнецов же оформил дубль, поразив пустые ворота Чехии.СтатистикаЧехия – Россия – 1:4 (1:1,0:2, 0:1).Голы: 0:1 Капризов (Овечкин, 11:14), 1:1 Ржепик (Мусил, 15:40), 1:2 Кузнецов (Анисимов, 27:53), 1:3 Орлов (Кузнецов, 34:49), 1:4 Кузнецов (Капризов, Овечкин, 57:31).Вратари: Коварж – Василевский.]]></text>
</doc>
