<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Северсталь (Череповец)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Андрей Разин: «Если получится, связку Разин - Гольц восстановим»…]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/02/22/432824.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Андрей Разин]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[В интервью KHL.ru Андрей Разин рассказал о том, как справился с обилием удалений в «Северстали», кто из команды его приятно удивил, как и почему, по мнению СМИ, он стал лучшим мотиватором российского тренерского цеха, и какую из команд КХЛ Разин хочет взять за образец.- Андрей Владимирович, удовлетворены работой в «Северстали» и результатом, который показала команда?- В общем и целом да, но всегда хочется большего. Задачу не выполнили, в плей-офф не попали. Было несколько матчей, в которых мы могли брать очки. Можно, конечно, сослаться на причины, сказать, что была ротация, и мы ещё не успели познакомиться с командой. Но всё равно, я считаю, могли зацепиться за плей-офф. Поэтому неудовлетворенность сезоном присутствует.- В январе и феврале команда выигрывала в среднем две игры из трёх, для «Северстали» - высочайший процент. Вы думаете, шанс попасть в плей-офф был реальным?- Конечно. Взять игру в Казани, она была для меня третьей на посту главного тренера «Северстали». Мы выигрывали 2:0, проиграли 2:4. Или матч с «Йокеритом» в Череповце – вели в счёте 3:1, но упустили победу на последних минутах. Встреча с московским «Динамо» - должны были побеждать, но за минуту до конца проиграли. Можно ещё игр 5-6 таких вспомнить. Набери мы очки в них, - и вот она, зона плей-офф, рядышком. И сейчас был бы другой настрой на игры. На днях мы играли с рижским «Динамо», которое за плей-офф борется. Их настраивать не нужно, а мне пришлось употребить массу усилий, чтобы мотивировать ребят.Да, я работал с командами-середняками и добивался локальных результатов. А то, что не работал в топ-клубах… Всему свое время.- Про семь январских побед вас часто спрашивают. И всё-таки, что произошло тогда? Новая команда, дальневосточный выезд, новогодние праздники – не лучшие условия для победных серий…- Что сказать… Во-первых, все обыгранные нами команды, за исключением московского «Динамо», были нашего уровня и в классе нас не превосходили. Что произошло? Обстоятельства сложились, как нужно – сформировался коллектив, пик формы пришёлся на эти дни, плюс ребята поняли тактику, которую мы наигрывали. Я уже говорил в одном интервью, что меня порадовали даже не эти семь побед подряд, а то, что после пяти поражений, которые случались до этого, в команде не было никакой паники. Мы знали, что играем хорошо, делаем всё правильно, и результат должен прийти.- «Северсталь» в этом сезоне стала специалистом по дальневосточным командам. Между тем, команды из европейской части России часто жалуются на проблемы с акклиматизацией и сменой часовых поясов в сериях на Дальнем Востоке. Поделитесь рецептом.- Никаких особых рецептов у нас нет. Жили по московскому времени, нормально восстанавливались между играми – у нас есть свои методики. Да, перелеты были длительные, но ничего особенного я в этом не вижу, в самолете комфортно. Я работал в ВХЛ, где 11-часовой переезд на автобусе считался относительно недальним и необременительным.- И, тем не менее, в Китае вы заболели. От перенапряжения?- Не думаю. Температура поднялась почти до 40, больше никаких симптомов. Но это у меня всегда так – если болею, то температура прыгнет, а через 2-3 дня прихожу в норму. Я до этого давно не болел.Андрей Разин. Фото: Александр Коркка- Нынешний состав «Северстали» был собран очень быстро, если не сказать, в пожарном порядке. Как считаете, вокруг него можно строить команду на следующий сезон, или состав собирали под конкретную скоротечную цель?- Конечно, можно строить команду, мы это и делаем. Костяк есть, ряд приглашённых игроков у нас под контрактами. Есть, от чего оттолкнуться в следующем сезоне. Не так, как мы пришли в свое время… Пришлось проводить большие изменения. Не все хоккеисты, которых мы хотели видеть, оказались в «Северстали». С некоторыми угадали, с некоторыми не совсем. Хоккей – каждодневная работа, и, если игрок остановился и решил, что всё умеет, - тренер должен его разубедить. Посмотрим, кого оставлять, кого нет. Ряд игроков начали свой путь в «Северстали» очень достойно, но позднее мы увидели, что запал пропал, и нужно подстёгивать. Но хочу сказать, что коллектив, который был создан, получился очень хороший, и результат мы показали достойный.- Судя по статистике, среди лидеров, скажем так, разинского набора числятся Якимов, Марковин, Михнов и Петунин. Можете дополнить список тех, кем довольны?    - Не буду дополнять, не хочу никого ни выделять, ни обижать. Хотя одного всё-таки выделю – Вадика Кудако. Приходя сюда, я сомневался, что его уровень дотягивает до уровня хоккеиста КХЛ. Но своим отношением к делу, пониманием игры он доказал обратное. Парень как-то раскрепостился и выдаёт хороший результат. Но, повторюсь, спады и подъёмы в хоккее неизбежны, и не хотелось бы перехвалить игрока.Кричать я стараюсь реже, крика в моей работе сейчас очень мало, разве что на тренировках. А речи… Они бывают разные, смотря по обстоятельствам.- А молодого Игоря Гераськина не побоялись перехвалить, когда назначили его капитаном на игры со СКА и сказали в прессе много хороших слов о нём?- Не считаю, что Игорь из-за этого может зазнаться. Шаг с назначением капитана был вынужденным, на обдумывание у меня было минут 10. И пришла мысль дать парню новых эмоций. Этот сезон для него сложился тяжело в психологическом плане. Мне хотелось, чтобы он чувствовал себя лидером команды, а не лимитчиком. Чтобы ощутил уверенность, ответственность по отношению к команде. Набрался опыта, скажем так. Конечно, держал я в голове и цель обратить внимание общественности и СМИ на «Северсталь», а любой такой повод сейчас идет в копилку клубу.- Вадима Кудако и Богдана Якимова вызвали в различные сборные России из вашей команды. Чувствуете и своё участие в этом?- Богдан Якимов – хоккеист небезызвестный, но у него был период, когда карьера пошла на спад. Существует такое понятие «найти своего тренера». Может быть, в Череповце он нашёл своего тренера и свою команду. Мы ему доверяем, он это доверие оправдывает, работает на каждой тренировке.Андрей Разин на скамейке "Северстали". Фото: Владимир Беззубов- Много лет одной из главных бед «Северстали» было обилие удалений. Ваш предшественник Александр Гулявцев даже финансово пытался воздействовать на игроков. После вашего назначения было немало игр, когда за игру команда набирала не более 2-4 минут штрафа. Как вам это удалось?- Удаления свидетельствуют о недоработках команды. И все удаления связаны с плохим функциональным состоянием. Если команда хорошо функционально готова, она больше играет в чужой зоне, больше владеет шайбой и, соответственно, меньше удаляется. Вот и весь секрет.- В прессе вас называют хорошим мотиватором. Как вы понимаете это слово, и где этому научились?- Не могу судить, какой я мотиватор. Знаете, как бывает – один сказал, другой поддержал, и формируется мнение. Кто-то увидел, как я был эмоционален на скамейке и посчитал, что я мотивировал игроков. Мотивация – это не крики «давай-давай», всё гораздо сложнее. Мотивировать можно по-разному – рублем, выходными. Способов много. У меня есть свой взгляд на хоккей, и он приносит результат в тех командах, с которыми я работал.Хоккей – каждодневная работа, и, если игрок остановился и решил, что всё умеет, - тренер должен его разубедить. Посмотрим, кого оставлять, кого нет.- Что вы говорите в раздевалке, чтобы хоккеисты выходили на лед и бились: патетические речи или пытаетесь взять криком?- Кричать я стараюсь реже, крика в моей работе сейчас очень мало, разве что на тренировках. А речи… Они бывают разные, смотря по обстоятельствам. Когда я пришел в «Северсталь», мне хотелось объяснить, чего я хочу от команды, поэтому и собрания иногда длились по полчаса. Сейчас стараюсь предыгровую установку дать за 7-10 минут – показываю соперника, как он действует в тех или иных ситуациях, и как мы должны действовать. Стараюсь сжать установку, и сказать самое важное, пока внимание не рассеялось.- Какая из команд КХЛ в этом сезона вам понравилась больше всего?- Мне очень понравилось играть против ЦСКА. Я увидел в этой команде ту модель, которую хотел бы видеть в своих командах. Та ротация, которую они проводят, поведение Игоря Никитина на лавочке, атмосфера в коллективе, слаженная игра хоккеистов разных поколений внушают уважение к нынешнему ЦСКА.Андрей Разин. Фото: Александр Коркка- Как я понял из ваших интервью, вы не очень любите рассказывать о своих подвигах в карьере игрока. Почему?- Не то, чтобы не люблю. Просто не люблю хвалиться и не хочу жить вчерашним днём. Если сидеть и каждый день вспоминать, как здорово ты играл, далеко не уйдёшь. Стараюсь учиться у прошлого и идти дальше. Да, в моей карьере были два золотых шлема и золотая клюшка, и я рад, что смог встать на один уровень с сильнейшими игроками России. Но скажу честно - больше горжусь нашими командными победами. Мне повезло, что удалось поиграть в магнитогорском «Металлурге», когда мы за весь чемпионат и Евролигу проиграли всего шесть матчей за сезон. Уникальное достижение.- Вы играли в топ-клубах, но пока не тренировали их. Есть желание поработать с командами с чемпионскими амбициями?- Конечно, всегда стремишься к большему. Мне неоднократно доводилось в моей профессиональной деятельности ломать штампы и стереотипы, которые кто-то на меня навесил. Когда был хоккеистом, говорили, что я игрок внутреннего чемпионата, а не игрок сборной. Я этот стереотип разбил. Сейчас разбиваю штамп о том, что я какой-то неуравновешенный сверхэмоциональный тренер, от которого можно услышать только крики. То же самое и с моей тренерской работой. Да, я работал с командами-середняками и добивался локальных результатов. А то, что не работал в топ-клубах… Всему свое время. Особенность работы в топ-клубе, как мне кажется, состоит в том, что в них играют звёздные хоккеисты, и тренеру важно наладить с ними контакт. Чтобы на тебя смотрели с уважением, нужно чего-то добиться в профессии, которой ты занимаешься. Этим я сейчас и занимаюсь.Я уже говорил в одном интервью, что меня порадовали даже не семь побед подряд, а то, что после пяти поражений, которые случались до этого, в команде не было никакой паники. Мы знали, что играем хорошо, делаем всё правильно, и результат должен прийти.- У кого из своих тренеров вы взяли больше всего?- Конечно, у Валерия Белоусова. Я считаю его своим учителем. Использую некоторые из его упражнений. Мне близки его манера поведения в команде и взгляды на формирование коллектива. Могу сказать, что понемногу взял у всех тренеров, с кем работал – у Тихонова, Билялетдинова, Михайлова, Постникова и других. Но хоккей не стоит на месте, постоянно появляются новые упражнения, схемы. Что-то придумываю я сам, что-то рождается в общении с коллегами.- Все помнят ваш дуэт с Александром Гольцем, который называли «раз и гол». Общаетесь с бывшим партнером?- Конечно. Я даже больше скажу. Если всё сложится, связка «раз и гол» возобновится на тренерском мостике. Саша Гольц работает главным тренером в Германии, добивается хороших результатов с молодежной командой, и мы договорились поработать вместе.- Воссоединение состоится в «Северстали»?- Вопрос провокационный (улыбается). Могу сказать только, что желаю, чтобы «Северсталь» осталась в КХЛ. Мы всё для этого делаем. А как будет дальше, время покажет.Андрей Разин. Фото: Александр КорккаДОСЬЕАндрей Владимирович РАЗИНРодился 23 октября 1973 года в ТольяттиКарьера игрока: 1990-1992 «Маяк» (Куйбышев), 1992-1994 «Лада» (Тольятти), 1993, 1996-1997 ЦСК ВВС (Самара), 1994-1996, 1997-2001, 2004-2005 «Металлург» (Магнитогорск), 2001-2003 «Динамо» (Москва), 2003-2004 ЦСКА (Москва), 2004-2005 «Авангард» (Омск), 2005-2006 ХК МВД (Московская область), 2006-2007 «Химик» (Воскресенск).Достижения в качестве игрока: чемпион России (2001), серебряный призёр чемпионата мира (2002).Карьера тренера: 2012-2013 «Кристалл» (Саратов), 2013-2015 «Ижсталь» (Ижевск), 2015-2016 «Автомобилист» (Екатеринбург), 2016-2017 «Югра» (Ханты-Мансийск), 2017-2018 «Адмирал» (Владивосток).]]></text>
</doc>
