<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Нестеров]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дмитрий Квартальнов: «Не прошли второй круг – значит, ещё не время»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/04/24/439313.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Дмитрий Квартальнов]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[«Локомотив» в этом сезоне стал уникальной командой, ставшей самой молодой в отдельно взятом матче чемпионата КХЛ. 21 марта в пятой игре серии против СКА средний возраст «Локомотива» составил 23 года и 8 дней. И если предыдущий обладатель рекорда, новокузнецкий «Металлург», находился в подвале турнирной таблицы, то ярославская команда на равных сражалась со СКА за выход в финал конференции. В прошедшем сезоне в составе «Локомотива» засверкали многочисленные молодые звёзды, главные достижения которых, несомненно, ещё впереди. Об этом говорит и главный тренер ярославского клуба.- Дмитрий Вячеславович, с момента окончания сезона для «Локомотива» прошло чуть больше месяца. Успели отойти от эмоций серии со СКА?- Да, конечно. Времени прошло достаточно.- Значит, можно с холодной головой дать краткую оценку сезону…- Плохой она точно не будет. Особенно если говорить о регулярном чемпионате. Там вообще мы выступили хорошо. Четвёртое место в общей таблице чемпионата – яркое тому подтверждение. Это огромный шаг вперёд для команды, для клуба. Да, в плей-офф его сделать не удалось, мы снова вылетели во втором раунде, а значит – остались на том же месте. Причин много, но если начну их перечислять – это будет выглядеть как оправдание.- Главное, то о чём говорили все, – «Локомотив» стал уникальной командой, большую часть которой составляют свои воспитанники. Такая задача ставилась перед началом сезона?- Нет. У меня был определённый состав, и я прекрасно понимал возможности своих игроков. Молодой хоккеист может выдать несколько ярких матчей, но при этом ему не хватает стабильности. Ни одного плохого слова про наших молодых ребят сказать не хочу, они хорошие хоккеисты, отлично бились, показывали максимум своих возможностей. Но игрока уровня Капризова у нас всё равно не было. Поэтому делали ротацию, меняли сочетания звеньев, ставили молодёжь вместе с опытными игроками. И это дало неплохой результат.Сейчас продолжается финал Кубка Харламова, там тоже много пацанов с горящими глазами, которые смотрят на своих ровесников, поигравших в КХЛ, и тоже готовы идти наверх.- Приходилось ли вам менять систему тренировок, делая скидку на возраст многих подопечных?- Конечно, здесь есть нюансы. Но я думаю, ребята, видя, что наша работа позволяет им развиваться, прогрессировать, приносит пользу команде, подхватывали всё на лету, старались максимально тщательно выполнять задания.- Как достичь равновесия, компенсировать отставание молодёжи от опытных игроков?- Очень сложный вопрос. Нужно предвидеть, в какой момент молодой хоккеист выдаст максимум, а в какой, наоборот, скажем так, «нырнёт», и сыграть на опережение.- Вам приходилось работать ещё и воспитателем, психологом?- Конечно… Но, думаю, что такая работа ведётся во всех командах, и мы тут – не исключение. Да и в хоккейном плане ребят надо было обучать взрослой игре. А по поводу остального… Безусловно, надо было где-то встряхивать их, повышать голос, где-то наоборот, расслаблять, успокаивать. Но это обыкновенные рабочие моменты. Я сам – эмоциональный человек.19.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Локомотив» (Ярославль) - СКА (Санкт-Петербург). Команда «Локомотив». Фото: Ярослав Неелов- На пятый матч серии плей-офф со СКА вышел «Локомотив», находившийся в рекордно молодом возрасте за всю историю КХЛ. Прочитали об этом достижении потом или знали возраст заранее?- Предполагал, что мы очень молоды на фоне остальных, но о рекорде узнал уже после игры, в прессе. В своё время все говорили о новокузнецком «Металлурге» в этом плане. Но там команда, скорее, вынуждено, из-за финансовых трудностей выпускала молодёжь, и шансов пробиться в плей-офф у неё не было. И я очень удивился, узнав, что «Локомотив» обошёл тот «Металлург» по возрасту. То, что мы при этом так высоко поднялись – большое дело.Конечно, в какой-то мере и мы были вынуждены омолаживать состав, поскольку по ходу плей-офф лишились нескольких ключевых игроков из-за травм, прежде всего, легионеров. Но на протяжении всего сезона я не уставал повторять ребятам: «Нужно быть готовыми играть с любой командой любым составом».Нужно предвидеть, в какой момент молодой хоккеист выдаст максимум, а в какой, наоборот, скажем так, «нырнёт», и сыграть на опережение.- Первый рекорд молодости «Локомотив» поставил 17 марта в третьем матче серии со СКА, после двух поражений…- Могу только повторить: в любой ситуации надо быть готовым выходить и биться. Кстати, некоторый опыт у нас был: в одном из матчей «регулярки» сыграли вообще без легионеров. А если говорить о серии с Питером… Главное – удалось, наконец, выиграть, снять это проклятье, ведь до этого не то, что победить – забить не удавалось очень долго. И я рад, что наши мальчишки справились.- Вернёмся к первому раунду плей-офф. В чём причина того, что ХК «Сочи» удалось после двух ваших побед вернуться в серию и сравнять счет?- Давайте отдадим должное сопернику – сочинцы долго шли к этому плей-офф, в прошлом сезоне одержали первую кубковую победу, а в этом дома сыграли против нас максимально собрано и не дали реализовать большинство шансов, навязали жёсткую борьбу. Плюс – отлично выглядели вратари соперника. Главное – нам удалось сделать правильные выводы, перестроиться и победить.21.03.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. СКА (Санкт-Петербург) - «Локомотив» (Ярославль). Рушан Рафиков, Сергей Плотников, Александр Салак. Фото: Илья Смирнов- Согласитесь с тем, что третий период пятого матча серии против СКА стал лучшим игровым отрезком «Локомотива» в чемпионате? Вам удалось отыграть у питерцев две шайбы, превратив 2:4 в 4:4.- Команда сыграла так, как мы, тренеры, хотели, как задумывали, показала тот хоккей, который мы хотели видеть. В этом смысле хорошо сравнить нынешний сезон с прошлым, когда мы в плей-офф СКА, можно сказать, спокойно слили. На этот раз все горели, это иногда подводило, опять же из-за отсутствия опыта. Удалялись по двое-трое, выскакивали раньше времени, в результате – нарушения численного состава. Это и наши, тренерские ошибки. Надо было контролировать ситуацию, жёстко держать её. Но в каких-то моментах не получилось.- Может быть, в перерыве сказали какие-то особые слова?- Гимн не пел (смеётся). Обычные рабочие вещи, немного эмоций, - всё как всегда. Но я рад, что удалось завести тот моторчик, который позволил заиграть по-другому. А ещё больше рад тому, что молодые взяли игру на себя, пошли вперёд.- Насколько болезненным для молодых ребят стало поражение в овертайме? На фото у некоторых из них слёзы на глазах.- Конечно, это обидно. Можно сейчас говорить что угодно, ссылаться на молодость и отсутствие опыта. Но факт остаётся фактом: мы не прошли СКА, не сумели улучшить результат прошлого сезона. Горечь от этого большая. Возможно, где-то нам не повезло, в мелочах. Но, повторюсь, я никогда не склонен был оправдываться и фантазировать. Не прошли – значит, ещё не время.Илья Коновалов. Фото: Григорий Соколов- Настоящим открытием сезона стал Илья Коновалов. Между тем, на его счету до этого сезона было лишь шесть полных матчей в основе команды КХЛ. Ожидали от него такого прогресса?- С травмы Александра Салака началось его восхождение, и таких примеров очень много. Ты получаешь шанс, и главное – понять: вот она, возможность выйти на новый уровень. Кто знает, представится ли ещё одна? Илья понял, воспользовался шансом, и все похвалы в свой адрес заслужил. Осталось продолжить работать.- В плей-офф он не был столь же надёжен, как в регулярке…- Когда Илья вернулся из сборной… Даже не знаю, как объяснить, то, что произошло. Наверное, психологически он немного подсел. Это нормально для молодого парня. Не хватило нам его стабильности в некоторых играх плей-офф. Но обвинять его ни в коем случае не хочу. Он очень старался, и даже хорошо, что приобрёл такой опыт. Действительно неоценимый. Илья может превратиться во вратаря очень серьёзного уровня.- Как вы вообще его охарактеризовали бы?- Илья может работать днём и ночью. Спокойный, уравновешенный и дисциплинированный парень. Не стал бы его сравнивать ни с кем из вратарей, с которыми мне доводилось пересекаться на льду. Коновалов только развивается, и своего максимума далеко не достиг.03.02.19. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. ХК «Сочи» (Сочи) - «Локомотив» (Ярославль). Юрки Йокипакка, Степан Санников. Фото: Артур Лебедев- Понятно, что многие молодые игроки вышли на новый уровень в нынешнем сезоне. И всё-таки, может быть, выделите кого-то?- Нет, конечно. Нельзя перейти из первого класса сразу в третий, если ты не вундеркинд. Многие ребята не имели опыта игры в плей-офф, кто-то – вообще в КХЛ. И, тем не менее, все они сделали огромный шаг вперёд.- Как вам игра легионеров «Локомотива»?- Здесь, прежде всего, хотел бы сказать, что некоторые по ходу сезона получили травмы. Сломался Контиола, лёг на операцию. В Сочи выбыл Кронвалль. Пропало большинство, в котором они играли ключевую роль. А эффективность хорошего розыгрыша лишнего в плей-офф трудно переоценить.- Если подводить итоги, может ли эта команда при условии сохранения состава в следующем году сделать ещё один шаг вперед? Побороться за кубок?- А почему нет? Хороший вратарь, который будет только прогрессировать, большая группа молодых ребят, у которых всё впереди. Сейчас продолжается финал Кубка Харламова, там тоже много пацанов с горящими глазами, которые смотрят на своих ровесников, поигравших в КХЛ, и тоже готовы идти наверх. Одним словом, есть все предпосылки для развития. Команда на хорошем уровне.- Чем вы занимались после окончания чемпионата? Удалось ли отдохнуть?- Да, побыл с семьёй, немного отключился от хоккея. Но… осталось немного – и снова за работу.«Локомотив» (Ярославль) - ЦСКА (Москва). Дмитрий Квартальнов. Фото: Ярослав НееловДОСЬЕДмитрий Вячеславович КВАРТАЛЬНОВРодился 25 марта 1966 года в Воскресенске. Мастер спорта международного классаКарьера игрока: «Химик» (Воскресенск) – 1982-84 гг., 1986-91 гг, 1992 г., 2005 г., 2007 г.; СКА (Калинин) – 1984-86 гг.; «Сан-Диего» - 1991-92 гг.; «Бостон Брюинз» (НХЛ), «Провиденс» (АХЛ) - 1992-94 гг.; «Амбри-Пиотта» (Швейцария) – 1994-97 гг.; «Клагенфурт» (Австрия) – 1997-99 гг.; «Адлер Маннгейм» (Германия) – 1999 г.; «Йокерит» (Финляндия) – 1999-2000 гг.; «Ак Барс» (Казань) – 2000-04 гг.; «Северсталь» (Череповец) – 2004 г., 2006-07 гг.; «Крылья Советов» (Москва) – 2005-06 гг.Достижения: чемпион мира и Европы, бронзовый призер чемпионата мира, серебряный и бронзовый призер чемпионата СССР, серебряный призер Суперлиги, бронзовый призер чемпионата России, серебряный призер чемпионата Финляндии, бронзовый призер чемпионата Швейцарии.Карьера тренера: «Северсталь» (Череповец) – 2009-12 гг. – тренер, главный тренер; «Сибирь» (Новосибирск) – 2012-14 гг. – главный тренер; ЦСКА (Москва) – 2014-17 гг. – главный тренер., «Локомотив» (Ярославль) - 2017 гг – н.в.Достижения: двукратный обладатель Кубка Континента, финалист Кубка Гагарина.]]></text>
</doc>
