<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Сезон глазами тренера]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Торпедо (Нижний Новгород)]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дэвид Немировски: «Мы давали хоккеистам право на ошибку»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/03/21/436205.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#интервью, #Дэвид Немировски]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Нижегородцы в нынешнем сезоне стали одной из главных неожиданностей. Летом мало, кто из экспертов, дававших прогнозы на чемпионат, верил в то, что команда во главе с практически не имевшим опыта работы главным тренером Дэвидом Немировски сумеет пробиться в плей-офф. Но «Торпедо» не только выполнило эту задачу, но и находилось в шаге от того, чтобы пройти первый раунд. Нижегородцы уступили «Барысу», в единственной, растянувшейся на семь матчей, серии первого раунда. С неё мы начали разговор с главным тренером. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Торпедо» (Нижний Новгород) - «Барыс» (Астана). Дамир Жафяров. Фото: Григорий Соколов- Дэвид, серия против «Барыса» завершилась 10 марта, теперь, спустя почти две недели, когда эмоции улеглись, какие впечатления от противостояния?- Горечь обиды осталась и ещё не скоро пройдет. Мы были очень близки к тому, чтобы пройти во второй раунд. В седьмом матче, при счете 3:3 в серии и 2:2 на табло по ходу игры, всё было в наших руках. Но, наверное, судьба так решила за нас. Ощущения, что по ходу матча или в раздевалке было сделано что-то не так, нет. Всё было сделано верно. Пара ошибок, которые стоили нам гола, плюс рикошет от двух ног прямо на клюшку Даррену Дицу, который здорово воспользовался своим моментом… У нас были возможности сравнять счёт, но мы не сумели ими воспользоваться.- Серия «Барыс» - «Торпедо» получилась самой длинной в первом раунде. Семь матчей - это закономерно?- Выиграй мы второй матч, в котором вели 4:0, и возвратись в Нижний Новгород при счете 1:1, серия могла бы сложиться иначе. Всё могло закончиться раньше и в нашу пользу. Даже в четвёртой игре, несмотря на то, что уступали 0:3, всё было не так плохо. Смотрят на результат, но мы разбирали первый период этого поединка, и я могу уверенно сказать: играли хорошо. Если помните, нам голы тогда забили фартовые. Хорошо, что мы добавили в третьем периоде и выиграли.Можно сказать, что «Барыс» подарил нам победу в четвёртой игре, а мы «Барысу» - во второй, но это совершенно разные поединки. Во второй игре нам просто не хватило опыта. Про недостаток мотивации говорить не приходится. Если игроку нужно искать мотивацию в плей-офф – ему надо заканчивать с хоккеем. Просто начали чересчур стараться сохранить счёт, откатываться. Этого нельзя было делать.- Откуда у «Торпедо» взялись силы в концовке четвёртого матча и в последующих играх? Не секрет, что многие специалисты были уверены, что с такой «щадящей» предсезонной подготовкой в плей-офф ловить нечего.- У нас предсезонка началась не в июле, а в мае. Всем игрокам раздали программы для того, чтобы каждый был готов работать на третьей и четвертой стадиях. На первой игроки втягиваются, на второй идёт «ударный цикл», на третьей - небольшое снижение нагрузок, а на четвёртой - добавление. Сейчас многие видят, что наша подготовка сработала, и хвалят за инициативу. Но это же не мы придумали, программа четверть века существует. Пять лет назад, возможно, это не сработало бы. Но всё идёт вперёд. Плюс - помогло сокращение количества команд. Конкуренция возросла, игроки стали более ответственно относится к предсезонной подготовке.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Торпедо» (Нижний Новгород) - СКА (Санкт-Петербург). Дэвид Немировски, Фредрик Стиллман. Фото: Григорий Соколов- Болельщики по ходу серии с «Барысом» были в восторге от количества подвигов и чудес. Но ваш оппонент, Андрей Скабелка, после третьего матча был категоричен, заявив, что нельзя так играть в хоккей…- Андрей Скабелка имел в виду игровую дисциплину. Если же брать сам хоккей, то во всём мире в плей-офф идет именно такая игра, какая была в серии «Барыс» - «Торпедо». Посмотрите на статистику в НХЛ. Там нередко забивают более 10 шайб за игру. «Бостон» в седьмой игре побеждает 6:5. 1:0, 1:1, 1:2 – не думаю, что это лучший счёт для плей-офф.- А может быть всё-таки стоило побольше внимание уделять обороне?- Нет. Большое количество наших пропущенных голов - не недостаток тактики, а следствие того, что игрокам не хватило опыта сыграть попроще в некоторых моментах. Когда команда держит шайбу в зоне атаки - в обороне проблем не будет. Самое энергозатратное в хоккее – играть в меньшинстве или подолгу в своей зоне.- Вас можно назвать приверженцем советского атакующего хоккея?- Я учился на этом хоккее. Всегда смотрел все матчи сборной СССР, у меня на кассетах было порядка двухсот игр с вашей сборной, включая Суперсерии. Мне импонировал стиль игры сборной СССР. И стиль канадцев естественно. Интересный момент – лет десять назад, когда я смотрел НХЛ, хоккей там был примитивнее, чем сейчас. Сейчас в НХЛ присутствует много от советского хоккея.- Помимо атакующей составляющей, отличительной особенностью «Торпедо» по ходу сезона была минимальная ротация состава. С чем это связано?- Прежде всего, с уменьшением бюджета и, как следствие, не самой длинной скамейкой запасных. Это плохо, когда начинается череда травм. С другой стороны - хорошо, поскольку вся команда – единый дружный коллектив, в котором игроки чувствуют доверие. Это очень важно. Мы давали хоккеистам право на ошибку.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Барыс» (Астана) - «Торпедо» (Нижний Новгород). Команда «Торпедо». Фото: Марат Акимжанов- От предыдущего тренера «Торпедо», Петериса Скудры, вас отличает невозмутимый вид на скамейке. Практически в любом матче, как бы он ни складывался…- Работа тренера – готовить команду, объяснять каждому его действия, разбирать соперника, анализировать видео... Если ты говоришь хоккеистам что делать уже по ходу матча – это значит, ты плохо подготовил команду до него. Конечно, какие-то моменты надо корректировать, реагируя на изменения. Но если какой-то общий момент не идёт - вряд ли он получится, если наорать на хоккеистов. Наоборот, надо успокоить их...Давайте вспомним все наши «камбэки» по ходу сезона – мы не меняли ровным счётом ничего. Просто продолжали гнуть свою линию. Не надо дёргаться и бежать «спасать родину». Надо играть системно, и тогда обязательно будут появляться моменты.- В раздевалке вы такой же спокойный? Или были и сломанные планшеты?- Были и такие моменты. Эмоции в раздевалке допустимы гораздо больше, чем на льду. Соперник должен видеть, что у нас паники нет.- Оцените игру голкипера Барри Браста, который совершал и фантастические сейвы и ляпы. Не было мысли дать шанс в плей-офф Андрею Тихомирову?- Только один раз – когда мы по ходу четвёртой игры уступали 0:3. Но у Андрея был неоднозначный сезон, и мы решили, что он пока не готов для плей-офф. То, что Браст играет в такой «атакующей» манере, мы знали. И это большой плюс. Когда вратарь разговаривает с защитниками, не боится выйти за ворота - полевым игрокам легче. Браст играл третьим защитником и нередко наши атаки начинались с него.- Как прокомментируете преображение Антона Волченкова в плей-офф? Ветеран был одним из лучших.- Все знают, что в плей-офф Волченков играет хорошо. Помимо трёх заброшенных шайб, он здорово выполнял основную работу: ловил на себя броски, отдавал передачи, упрощал игру, когда это требовалось. Ничего удивительного, Антон - боец.Барри Браст. Фото: Григорий Соколов- Какие планы на отдых?- Пока их нет. Будем сейчас с Яном Голубовским (генеральный директор «Торпедо» - Прим.авт.), работать по составу. Больших изменений не будет, в приоритете - сохранить костяк. Потом я уеду ненадолго в Канаду - общаться с тренерами, дальше набираться опыта.- Или подбирать новых легионеров для «Торпедо»? Показалось, что нижегородские легионеры, в отличие от легионеров «Барыса», слабо себя проявили именно в плей-офф.- У «Барыса» двенадцать легионеров. Это во-первых. А, во-вторых, я не считаю, что наши легионеры сыграли слабо. Моменты были, но в хоккее порой шайба просто не заходит в ворота. Не могу сказать, что в плей-офф у нас кто-то выпадал из игры.- Вы наверняка продолжаете следить за плей-офф КХЛ.- Мне нравится, как играет «Авангард». Эта команда всегда показывала интересный хоккей. Силён ЦСКА. Вообще же я сейчас смотрю все матчи.- Названные вами команды сыграют в финале?- Я не стал бы сбрасывать со счетов СКА. Я думаю, питерцы ещё прибавят по ходу плей-офф и покажут ту игру, которую от них ждут.Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. Плей-офф. «Барыс» (Астана) - «Торпедо» (Нижний Новгород). Дэвид Немировски, Андрей Скабелка. Фото: Марат АкимжановДОСЬЕДэвид НЕМИРОВСКИРодился 1 августа 1976 года в ТоронтоКарьера игрока: «Пикеринг Пантерз» - 1991-92 гг., «Норд Йорк Рейнджерс» - 1992-93 гг., «Оттава 67» - 1993-95 гг., «Сарния Стинг» - 1995-96 гг., «Флорида Пантерз» - 1995-99 гг., «Каролина Монархз» - 1995-97 гг., «Бэст оф Нью Хэйвен» - 1997-98 гг., «Форт Уэйн Кометс» - 1998-99 гг., «Сент-Джон Мэйпл Ливз» - 1999-2001 гг., «Локомотив» (Ярославль) – 2000-01 гг., «Ильвес» - 2002-03 гг., «Йокерит» - 2003 г., «Химик» (Воскресенск) – 2003-04 гг., «Ак Барс» (Казань) – 2003-05 гг, СКА (Санкт-Петербург) – 2005 г., 2007-09 гг., ЦСКА (Москва) – 2005-07 гг., 2011 г, 2013-14 гг., «Барыс» (Астана) – 2009-10 гг., «Динамо» (Минск) – 2010-11 гг., «Майти Догс Швайнфурт» - 2010-11 гг.Карьера тренера: «Торпедо» (Нижний Новгород) - 2018 – н.в.]]></text>
</doc>
