<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Дорогу молодым]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Влад Уткин]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай Коваленко: «В детстве нас научили оставаться мужиками»]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2018/09/27/409427.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#дорогу молодым, #Николай Коваленко]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Николай родился в американском Роли, где тогда за «Каролину Харрикейнз» выступал его отец, известный форвард Андрей Коваленко. После того, как папа вернулся в Россию, Коваленко-младший встал на коньки и вскоре начал заниматься хоккеем в школе ярославского «Локомотива».- Мне кажется, как-то само получилось так, что я стал играть в нападении, папа меня просто подтолкнул к этому, - рассказывает Николай. – Сначала занимался с ним, а потом с моим первым тренером Эдуардом Тимашевым. Поначалу отец приходил на тренировки, но вскоре окончательно отдал меня тренеру. Наверное, многие хоккеисты хотят, чтобы дети шли по их стопам, становились лучше, чем они сами. Папа очень сильно хотел этого.- Часто общаетесь с отцом по поводу игр? Вспомните самую большую похвалу от него и самую жёсткую критику.- Разговариваем после каждого матча. Если у него не получается посмотреть игру в прямом эфире - смотрит запись и потом спрашивает меня. Никогда не было такого, чтобы папа на меня повышал голос после того, как я плохо сыграл. Наоборот, он всегда поддерживает. Просто указывает на ошибки и говорит, как бы сыграл на моём месте.- Вы с отцом совсем разные по игровому стилю. Как формировалась ваша манера?- Да, как и у всех – с детства. Просто по габаритам я не подхожу под манеру папы, поэтому играю немного в другом стиле. Люблю пасовать, разыгрывать шайбу, но не до пустых ворот, а с бросками. Вот когда буду таким, как Павел Дацюк, тогда и начну разыгрывать до пустых!Эдуард Тимашев, первый тренер Николая Коваленко:«Прежде всего Николай прибавил физически, стал крепче. Крупным он не был никогда, но вот желания - хоть отбавляй, хватило бы на троих. Коля всегда был мотором нашей команды, ему везде важно быть первым, во что бы мы ни играли: в футбол или в бильярд. Тренировки всегда были для него испытанием, ему хотелось только одного – играть. Конечно, когда он стал старше, понял, что без трудной работы вне матчей не обойтись. Перспективы у Коли есть, и он это доказывает. Стараюсь смотреть каждый его матч, мы постоянно переписываемся. Он никогда не стесняется позвонить и посоветоваться. Весной даже были моменты, когда он просил подготовить его к сборной. Стараюсь не мешать ему, Николай сам растёт и всё понимает. Он мужает на глазах, это заметно. Неуступчивость и характер победителя достались ему от отца, он с детства его боготворит, всегда просит 51-й номер. Детям мы никогда не позволяем выбирать номера, они же пока не звёзды. Но Колю я понимал, ведь отец – хороший пример для подражания, поэтому разрешал ему брать отцовский номер. Ребят, которые вносят в команду нотку неравнодушия, мало. Но вокруг них и строятся команды». Николай Коваленко со своим отцом Андреем Коваленко. Фото: Владимир БеззубовПоследние полгода в карьере Николая Коваленко получились весьма содержательными. Дебют в КХЛ, серии плей-офф с «Торпедо» и СКА, победа в Кубке Харламова, выбор на драфте «Колорадо Эвеланш», Кубок мира - от такого количества событий голова может пойти кругом.Дебютный матч Коваленко в КХЛ состоялся 27 февраля 2018 года, его «Локомотив» тогда гостил у «Спартака». Дмитрий Квартальнов дал сыграть молодому форварду 11 с лишним минут, но баллов за результативность в той встрече он набрать не сумел. Тем не менее, тренеры включили его в состав на игры плей-офф, и молодой парень не подвёл. А голы пришли уже в новом сезоне. Счастливой для Николая получилась игра с «Сибирью». Ему удалось забить с пятачка, в падении, и благодаря его голу ярославцы повели со счётом 2:0. А в игре против «Витязя» он оформил дубль и был признан лучшим новичком недели.Летом Коваленко тоже много трудился. Сначала в составе родной команды съездил на Sochi Hockey Open, а затем сыграл там же за «Локо» на Кубке мира. И именно его гол положил начало победе в финальном матче. Всего на том турнире Николай забросил три шайбы и сделал пять результативных передач.- Удалось летом отдохнуть?- Да, всей семьёй съездили на две недели в Турцию. Там я отлично провёл время с отцом и братьями. Покупались, разрядились. Для хоккеиста это очень важно - получить именно те витамины, которые недоступны в течение сезона.- 27 февраля этого года вы дебютировали в КХЛ в матче против «Спартака». Что запомнилось?- Меня очень сильно трясло… Полный стадион болельщиков, для меня это было впервые! Когда дома играешь, всегда чувствуешь бОльшую ответственность, нежели на выезде. Но постепенно с волнением я справился. Провёл одну-две смены, и всё, уже играть надо. А первую шайбу, которую забросил «Сибири», конечно, забрал на память.- Вы любите цепляться, бороться за шайбу. Гол в ворота «Сибири» - лишь доказательство этого.- Да, именно этот гол показал, что надо бросать с любых позиций. В том моменте не ожидал, что забью. Бросал, но не видел, куда именно! Но ведь каждый хоккеист чувствует, где ворота, и мне повезло. Как сказал папа, это был заслуженный гол.Чем славится «Локомотив»? Конечно же, своими воспитанниками, на которых сейчас делает ставку Дмитрий Квартальнов. У всех этих парней есть огромное желание бороться до конца, несмотря на счёт и прочие обстоятельства. Наглядный пример – четвёртый матч прошлогодней серии плей-офф со СКА, когда молодые ярославцы навязали питерцам самую настоящую жёсткую борьбу.- В чём состоит ярославский характер, о котором вы говорили как то в интервью программе «Истории МХЛ»? - Я уверен, характер в команде был всегда, особенно когда капитанил в ней Дмитрий Красоткин. А наша сила - в сплочении. Мы всегда были друг за друга, никогда не давали партнёра в обиду. Уверен, что не в каждом коллективе заведено так. Мы такие матчи вытаскивали! Ещё когда были детьми, Тимашев научил тому, что нужно оставаться мужиками в любой ситуации. - Вы сказали, что никогда не хотели быть капитаном. Но, если всё же доверят нашивку? - Конечно, приму. Просто я никогда не задумывался о том, чтобы стать капитаном или ассистентом. Для меня самое главное – приносить пользу команде: забивать голы, отдавать передачи, зарабатывать на себе удаления и играть в чужой зоне на партнёра. Должности придут с возрастом, но для этого надо много работать.Николай Коваленко в драке с Вячеславом Войновым. Фото: Ярослав НееловЛетом в жизни Николая произошло ещё одно большое событие – на драфте НХЛ его выбрала команда «Колорадо Эвеланш». В тренинг-кемпе он поучаствовал в необычной тренировке вместе с работниками службы спасения. Там ему пришлось тушить пожар и вытаскивать людей из огня. Рассказал Николай и о своих предматчевых ритуалах. «У нас дома есть плюшевый мишка, и каждый раз перед игрой я отбиваю ему кулаком. Конечно, не сильно, он и так уже хрупкий! Ещё - когда мы стоим у ворот, я всегда справа от них, как и папа. Под какую музыку настраиваюсь на матчи? Чаще всего слушаю что-нибудь жёсткое, например, рок. Но могу послушать и джаз, и хип-хоп. Всё по настроению».Коваленко родился в Роли, но, по его признанию, Ярославль уже давно стал для него родным. Команда, любимая девушка - сейчас практически всё связывает Николая с древним русским городом.  - Какие места в Ярославле любите больше всего?- Я тут прожил 13 из своих 18 лет. Здесь у меня всё: друзья, девушка, команда, семья приезжает сюда… Что ещё нужно? Ярославль – город уютный и очень красивый. Набережная, по сравнению с московскими, маленькая, люблю иногда по ней погулять, расслабиться и не думать ни о чём.- Чем увлекаетесь помимо хоккея?- Гуляю, да и то очень редко. Иногда в кино с девушкой… Люблю проводить время с мамой и папой, когда они приезжают. - Уже успели обзавестись автомобилем?- Да, у меня есть Toyota Rav4. C его покупкой помог папа. Лучше взять денег у него, чем у банка.- Чего вы ждёте от этого чемпионата?- У нас очень хорошая молодая команда, средний возраст - без малого 25 лет. Но главная цель остаётся – выиграть Кубок Гагарина.Николай Коваленко. Фото: Владимир БеззубовДосьеНиколай Андреевич КоваленкоРодился 17 октября 1999 года в Роли (США).Карьера: «Локо» (МХЛ) – 2015-2018 гг., «Локомотив» (Ярославль) – 2018 - н.в..Достижения: обладатель Кубка Харламова-2018, обладатель Кубка мира среди молодёжных команд-2018.]]></text>
</doc>
