<doc>
  <category auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона]]></category>
  <author auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Александр Фролов]]></author>
  <title auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Итоги сезона. «Слован»: участь аутсайдера]]></title>
  <source auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[https://www.khl.ru/news/2019/05/06/451298.html]]></source>
  <keywords auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[#Слован, #Джефф Таффе, #Матуш Сукель, #Владимир Орсаг]]></keywords>
  <text auto="true" type="str" verify="true"><![CDATA[Словацкий клуб в межсезонье напряжённо работал и рассчитывал принять участие в своём третьем розыгрыше Кубка Гагарина. К сожалению, обновлённый состав и его новый главный тренер добились только 15 побед в регулярном чемпионате. К чемпионату братиславский коллектив готовил новый главный тренер – «Слован» сделал ставку на Владимира Орсага, ранее уже работавшего в тренерском штабе «орлов» и имевшего репутацию тренера-победителя. Перемены затронули и состав, который достаточно серьёзно обновился: клубу хотелось вернуться в плей-офф, где его не видели с 2016 года. Начало сезона снизило градус оптимизма: подопечные Орсага стартовали с четырёх поражений, заработав всего одно очко. Тренерскому штабу удалось выправить ситуацию благодаря нескольким победам, в том числе над московским «Динамо» (3:2), но сентябрь «Слован» провалил. Октябрь сложился чуть удачнее, «орлам» удалось отметиться пятиматчевой победной серией, но в целом результаты оставляли желать лучшего. Полоса из 13 подряд поражений в декабре и десять неудач в январе окончательно отбросили «Слован» в подвал турнирной таблицы. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Авангард» (Омская область) - «Слован» (Братислава). Марио Лунтер, Кирилл Петров, Патрик Лампер. Фото: Юрий КузьминВо многом результат можно оправдать не самым сильным составом. Даже игроки из первого звена «Слована» вряд ли могли считаться топ-хоккеистами КХЛ. Ставка на не самых громких новичков не сработала – не «выстрелил» почти никто. Неплохо проявил себя 23-летний Патрик Вирта (2+7), но контракт с финским форвардом был расторгнут уже в ноябре. Ни один игрок «орлов», проведший более трёх матчей, не сумел завершить сезон с положительным показателем полезности. Сезон заканчивался для Братиславы в том же негативном ключе, но команда не сдавалась и сумела огорчить нескольких претендентов на восьмёрку. Не помешал даже серьёзно урезанный состав, с которым клуб доигрывал чемпионат. Регулярку «Слован» завершил на последнем месте лиги с 33 очками в активе. Особенно досадной оказалась разница шайб: 101-213. Владимир Орсаг имеет достаточный опыт, несмотря на молодой для тренера возраст (41 год). После работы ассистентом в «Словане» специалист триумфально вернулся в чемпионат Словакии, дважды выиграв его с клубом «Банска Бистрица». Также тренер успел поработать с национальными сборными. Дебютный сезон в Братиславе Орсагу не удался, но с таким составом вряд ли можно было решать серьёзные задачи. Учитывая это, руководство «Слована» продлило контракт со специалистом на следующий сезон.Владимир Орсаг. Фото: Ильнар ТухбатовУ «Слована» было не так много побед, но одна из них запомнится надолго. Накануне Нового года в Словакию пожаловало «Торпедо», разозлённое неудачной серией из четырёх поражений. Несмотря на быстрый гол хозяев, нижегородские хоккеисты легко отыгрались и вышли вперёд, обеспечив себе преимущество в две шайбы ко второму перерыву. Не собирались сдаваться и «орлы» - Кайл Чипчура, Чед Рау и Лукаш Клок забили по голу, перевернув ход матча с ног на голову. В концовке «Слован», казалось, упустил победу, позволив перевести встречу в овертайм. Но в серии буллитов подопечные Орсага всё же взяли два очка, победив (5:4 Б) в присутствии почти шести тысяч зрителей в Братиславе.KHL World Games ждали в «Словане» с нетерпением: защитник Эрик Желинас даже высказал смелое предположение, что его команда может обыграть как ЦСКА, так и СКА. Игры в Вене удались с точки зрения антуража, посещаемости и зрелищности, но словацкий клуб вряд ли был доволен, потерпев два разгромных поражения (0:9 и 0:7). Матчи стали худшими в сезоне по качеству игры «орлов». В неудачный сезон в «Словане» мало кто сумел блеснуть по-настоящему. Основной движущей силой в атаке был ветеран Джефф Таффе, сумевший в 38 лет набрать 31 (12+19) очко. Здорово показал себя и 23-летний Матуш Сукель, ворвавшийся в основной состав и за 60 матчей заработавший 18 (10+8) очков. Самым результативным защитником стал Желинас, забивший пять голов и отдавший 10 результативных передач.KHL World Games. Чемпионат КХЛ сезона 2018/2019. «Слован» (Братислава) - СКА (Санкт-Петербург). Эрик Желинас, Олег Ли, Матуш Сукель. Фото: Андрей ГоловановВратарская бригада «Слована» выступила хуже ожидаемого – Марек Чилиак и Якуб Штепанек не сумели дотянуть до отметки в 90% отражённых бросков. Если голкиперы могут сетовать на слабую оборону, то у Андрея Месароша и Жиги Еглича таких оправданий нет. Статистика Месароша падает стремительно, в сезоне-2018/2019 опытный защитник заработал лишь 7 (2+5) очков при полезности «-18». Еглич немало поиграл в КХЛ, но за 32 матча в «Словане» забил лишь раз, ещё дважды отметившись результативными передачами. Джефф Таффе (12+19), Рудольф Червены (11+12), Михал Ржепик (10+11), Кайл Чипчура (6+14), Матуш Сукель (10+8).]]></text>
</doc>
